[{"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582646\" class=\"texto_associado_questao\">Texto 1 <br><br> As gravatas de M\u00e1rio Quintana (n\u00e3o basta saber uma l\u00edngua para entend\u00ea-la)<br><br> Como \u00e9 que uma pessoa se comunica com a outra? Como fazemos para transmitir ideias? <br><br> A resposta parece bastante \u00f3bvia: transmitimos ideias usando a l\u00edngua. Assim, se vou passando na rua e vejo um avestruz (digamos que seja uma rua muito peculiar, onde o tr\u00e1fego de avestruzes \u00e9 intenso), digo ao meu amigo: <em>Olha, l\u00e1 vai um avestruz</em>. Com isso, transmito determinada informa\u00e7\u00e3o ao meu amigo; em outras palavras, passo para a mente de outra pessoa uma ideia que estava originalmente em minha mente. <br><br> Para isso, evidentemente, \u00e9 preciso que as duas pessoas em quest\u00e3o conhe\u00e7am a mesma l\u00edngua, que ambas chamem aquele animal desajeitado de<em> avestruz</em>; que ambas saibam utilizar os verbos <em>olhar </em>e <em>ir</em>, e assim por diante. Uma vez isso arranjado, as duas pessoas se entender\u00e3o. Para que as pessoas se entendam, \u00e9 necess\u00e1rio \u2013 e suficiente \u2013 que falem a mesma l\u00edngua. <br><br> \u00c9 isso mesmo? Veremos que n\u00e3o. Na verdade, para que se d\u00ea a compreens\u00e3o, mesmo em n\u00edvel bastante elementar, \u00e9 necess\u00e1rio que as pessoas tenham muito mais em comum que simplesmente uma l\u00edngua. Precisam ter em comum um grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, precisam pertencer a meios culturais semelhantes, precisam mesmo ter, at\u00e9 certo ponto, cren\u00e7as comuns. Sem isso, a l\u00edngua simplesmente deixa de funcionar enquanto instrumento de comunica\u00e7\u00e3o. Na verdade, a comunica\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica \u00e9 um processo bastante prec\u00e1rio; depende de tantos fatores que falham com muita frequ\u00eancia, para des\u00e2nimo de muitos que ficam gemendo <em>Por que \u00e9 que ele n\u00e3o me entendeu? </em><br><br> O problema \u00e9 que o que a l\u00edngua exprime \u00e9 apenas uma parte do que se quer transmitir. Geralmente, se pensa no processo de comunica\u00e7\u00e3o como uma rua de m\u00e3o \u00fanica: a informa\u00e7\u00e3o passa do falante para o ouvinte (ou do autor para o leitor). Se fosse assim, a estrutura lingu\u00edstica teria de ser suficiente para veicular a mensagem, porque, afinal de contas, a \u00fanica coisa que o emissor realmente produz \u00e9 um conjunto de sons (ou de riscos no papel), organizados de acordo com as regras da l\u00edngua. Mesmo isso, como vimos, depende dealguma coisa por parte do receptor, a saber, o conhecimento das palavras e das regras da l\u00edngua; mas poderia ser s\u00f3 isso, e as coisas seriam muito mais simples \u2013 e, tamb\u00e9m, talvez os seres humanos se entendessem melhor. (...)<br><br> O significado de uma frase n\u00e3o \u00e9 simples fun\u00e7\u00e3o de seus elementos constitutivos, mas depende ainda da informa\u00e7\u00e3o extralingu\u00edstica. Ou ainda (e aqui me oponho \u00e0s cren\u00e7as de boa parte de meus colegas linguistas), uma frase fora de contexto n\u00e3o tem, a rigor, significado. <br><br> Vamos ver o exemplo: seja o sintagma <em>as gravatas de M\u00e1rio Quintana</em>. Que significa isso? E, em especial, que tipo de rela\u00e7\u00e3o exprime a preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em>? Evidentemente, <em>de</em> exprime \u201cposse\", e o sintagma equivale a <em>as gravatas pertencem a M\u00e1rio Quintana</em>. Pode parecer, ent\u00e3o, que computamos o significado do sintagma simplesmente juntando o significado das palavras: <em>as gravatas + de + M\u00e1rio Quintana</em>. <br><br> Mas ainda aqui isso \u00e9 s\u00f3 a primeira impress\u00e3o. Digamos que o sintagma fosse as gravatas de <em>Pierre Cardin</em>; agora, para algu\u00e9m que sabe quem \u00e9 Pierre Cardin, a rela\u00e7\u00e3o expressa pela preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> j\u00e1 n\u00e3o precisa ser de posse. Na verdade, \u00e9 mais prov\u00e1vel que se entenda como \u201cautoria\", isto \u00e9, <em>as gravatas criadas por Pierre Cardin</em>. <br><br> Ora, a preposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma nos dois casos. De onde vem essa diferen\u00e7a de significado? Simplesmente do que sabemos sobre M\u00e1rio Quintana (um poeta) e sobre Pierre Cardin (um estilista de moda). Se dissermos <em>os poemas de M\u00e1rio Quintana</em>, a preposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o exprimir\u00e1 posse, mas autoria \u2013 porque, j\u00e1 que M\u00e1rio Quintana \u00e9 um poeta, \u00e9 plaus\u00edvel que se fale dos poemas de sua autoria; al\u00e9m do mais, em geral, n\u00e3o se pensa em poemas como tendo possuidor. <br><br> Se a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 essa, n\u00e3o faz sentido perguntar se o significado da preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> \u00e9 de posse ou autoria. Ser\u00e1 posse ou autoria segundo o que soubermos dos diversos objetos ou pessoas mencionadas: se se trata de um objeto possu\u00edvel, como uma gravata, ou n\u00e3o possu\u00edvel, como um poema; e se se trata de um poeta ou de um costureiro. <br><br> (PERINI, M\u00e1rio A. <em>Sofrendo a gram\u00e1tica</em>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2000, p\u00e1ginas 57-60.)<br></p> A ideia central do texto est\u00e1 resumida no seguinte fragmento:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201c...\u00e9 preciso que as duas pessoas em quest\u00e3o conhe\u00e7am a mesma l\u00edngua.\""}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201c...uma frase fora de contexto n\u00e3o tem, a rigor, significado.\""}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c...a informa\u00e7\u00e3o passa do falante para o ouvinte (ou do autor para o leitor).\""}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c...a preposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma nos dois casos.\""}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582647\" class=\"texto_associado_questao\">Texto 1 <br><br> As gravatas de M\u00e1rio Quintana (n\u00e3o basta saber uma l\u00edngua para entend\u00ea-la)<br><br> Como \u00e9 que uma pessoa se comunica com a outra? Como fazemos para transmitir ideias? <br><br> A resposta parece bastante \u00f3bvia: transmitimos ideias usando a l\u00edngua. Assim, se vou passando na rua e vejo um avestruz (digamos que seja uma rua muito peculiar, onde o tr\u00e1fego de avestruzes \u00e9 intenso), digo ao meu amigo: <em>Olha, l\u00e1 vai um avestruz</em>. Com isso, transmito determinada informa\u00e7\u00e3o ao meu amigo; em outras palavras, passo para a mente de outra pessoa uma ideia que estava originalmente em minha mente. <br><br> Para isso, evidentemente, \u00e9 preciso que as duas pessoas em quest\u00e3o conhe\u00e7am a mesma l\u00edngua, que ambas chamem aquele animal desajeitado de<em> avestruz</em>; que ambas saibam utilizar os verbos <em>olhar </em>e <em>ir</em>, e assim por diante. Uma vez isso arranjado, as duas pessoas se entender\u00e3o. Para que as pessoas se entendam, \u00e9 necess\u00e1rio \u2013 e suficiente \u2013 que falem a mesma l\u00edngua. <br><br> \u00c9 isso mesmo? Veremos que n\u00e3o. Na verdade, para que se d\u00ea a compreens\u00e3o, mesmo em n\u00edvel bastante elementar, \u00e9 necess\u00e1rio que as pessoas tenham muito mais em comum que simplesmente uma l\u00edngua. Precisam ter em comum um grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, precisam pertencer a meios culturais semelhantes, precisam mesmo ter, at\u00e9 certo ponto, cren\u00e7as comuns. Sem isso, a l\u00edngua simplesmente deixa de funcionar enquanto instrumento de comunica\u00e7\u00e3o. Na verdade, a comunica\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica \u00e9 um processo bastante prec\u00e1rio; depende de tantos fatores que falham com muita frequ\u00eancia, para des\u00e2nimo de muitos que ficam gemendo <em>Por que \u00e9 que ele n\u00e3o me entendeu? </em><br><br> O problema \u00e9 que o que a l\u00edngua exprime \u00e9 apenas uma parte do que se quer transmitir. Geralmente, se pensa no processo de comunica\u00e7\u00e3o como uma rua de m\u00e3o \u00fanica: a informa\u00e7\u00e3o passa do falante para o ouvinte (ou do autor para o leitor). Se fosse assim, a estrutura lingu\u00edstica teria de ser suficiente para veicular a mensagem, porque, afinal de contas, a \u00fanica coisa que o emissor realmente produz \u00e9 um conjunto de sons (ou de riscos no papel), organizados de acordo com as regras da l\u00edngua. Mesmo isso, como vimos, depende dealguma coisa por parte do receptor, a saber, o conhecimento das palavras e das regras da l\u00edngua; mas poderia ser s\u00f3 isso, e as coisas seriam muito mais simples \u2013 e, tamb\u00e9m, talvez os seres humanos se entendessem melhor. (...)<br><br> O significado de uma frase n\u00e3o \u00e9 simples fun\u00e7\u00e3o de seus elementos constitutivos, mas depende ainda da informa\u00e7\u00e3o extralingu\u00edstica. Ou ainda (e aqui me oponho \u00e0s cren\u00e7as de boa parte de meus colegas linguistas), uma frase fora de contexto n\u00e3o tem, a rigor, significado. <br><br> Vamos ver o exemplo: seja o sintagma <em>as gravatas de M\u00e1rio Quintana</em>. Que significa isso? E, em especial, que tipo de rela\u00e7\u00e3o exprime a preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em>? Evidentemente, <em>de</em> exprime \u201cposse\", e o sintagma equivale a <em>as gravatas pertencem a M\u00e1rio Quintana</em>. Pode parecer, ent\u00e3o, que computamos o significado do sintagma simplesmente juntando o significado das palavras: <em>as gravatas + de + M\u00e1rio Quintana</em>. <br><br> Mas ainda aqui isso \u00e9 s\u00f3 a primeira impress\u00e3o. Digamos que o sintagma fosse as gravatas de <em>Pierre Cardin</em>; agora, para algu\u00e9m que sabe quem \u00e9 Pierre Cardin, a rela\u00e7\u00e3o expressa pela preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> j\u00e1 n\u00e3o precisa ser de posse. Na verdade, \u00e9 mais prov\u00e1vel que se entenda como \u201cautoria\", isto \u00e9, <em>as gravatas criadas por Pierre Cardin</em>. <br><br> Ora, a preposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma nos dois casos. De onde vem essa diferen\u00e7a de significado? Simplesmente do que sabemos sobre M\u00e1rio Quintana (um poeta) e sobre Pierre Cardin (um estilista de moda). Se dissermos <em>os poemas de M\u00e1rio Quintana</em>, a preposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o exprimir\u00e1 posse, mas autoria \u2013 porque, j\u00e1 que M\u00e1rio Quintana \u00e9 um poeta, \u00e9 plaus\u00edvel que se fale dos poemas de sua autoria; al\u00e9m do mais, em geral, n\u00e3o se pensa em poemas como tendo possuidor. <br><br> Se a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 essa, n\u00e3o faz sentido perguntar se o significado da preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> \u00e9 de posse ou autoria. Ser\u00e1 posse ou autoria segundo o que soubermos dos diversos objetos ou pessoas mencionadas: se se trata de um objeto possu\u00edvel, como uma gravata, ou n\u00e3o possu\u00edvel, como um poema; e se se trata de um poeta ou de um costureiro. <br><br> (PERINI, M\u00e1rio A. <em>Sofrendo a gram\u00e1tica</em>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2000, p\u00e1ginas 57-60.)<br></p> Do ponto de vista da estrutura textual, \u00e9 correto afirmar que o texto \u201cAs gravatas de M\u00e1rio Quintana\" \u00e9 predominantemente", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "narrativo, pois se caracteriza por relatar e enumerar elementos da l\u00edngua."}, {"is_correct": true, "answer_text": "argumentativo, pois apresenta ideias e argumentos do enunciador sobre a l\u00edngua portuguesa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "descritivo, pois retrata aspectos da l\u00edngua portuguesa sob um ponto de vista est\u00e1tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "injuntivo, pois projeta o leitor no texto, ao lhe fazer perguntas diretas."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582648\" class=\"texto_associado_questao\">Texto 1 <br><br> As gravatas de M\u00e1rio Quintana (n\u00e3o basta saber uma l\u00edngua para entend\u00ea-la)<br><br> Como \u00e9 que uma pessoa se comunica com a outra? Como fazemos para transmitir ideias? <br><br> A resposta parece bastante \u00f3bvia: transmitimos ideias usando a l\u00edngua. Assim, se vou passando na rua e vejo um avestruz (digamos que seja uma rua muito peculiar, onde o tr\u00e1fego de avestruzes \u00e9 intenso), digo ao meu amigo: <em>Olha, l\u00e1 vai um avestruz</em>. Com isso, transmito determinada informa\u00e7\u00e3o ao meu amigo; em outras palavras, passo para a mente de outra pessoa uma ideia que estava originalmente em minha mente. <br><br> Para isso, evidentemente, \u00e9 preciso que as duas pessoas em quest\u00e3o conhe\u00e7am a mesma l\u00edngua, que ambas chamem aquele animal desajeitado de<em> avestruz</em>; que ambas saibam utilizar os verbos <em>olhar </em>e <em>ir</em>, e assim por diante. Uma vez isso arranjado, as duas pessoas se entender\u00e3o. Para que as pessoas se entendam, \u00e9 necess\u00e1rio \u2013 e suficiente \u2013 que falem a mesma l\u00edngua. <br><br> \u00c9 isso mesmo? Veremos que n\u00e3o. Na verdade, para que se d\u00ea a compreens\u00e3o, mesmo em n\u00edvel bastante elementar, \u00e9 necess\u00e1rio que as pessoas tenham muito mais em comum que simplesmente uma l\u00edngua. Precisam ter em comum um grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, precisam pertencer a meios culturais semelhantes, precisam mesmo ter, at\u00e9 certo ponto, cren\u00e7as comuns. Sem isso, a l\u00edngua simplesmente deixa de funcionar enquanto instrumento de comunica\u00e7\u00e3o. Na verdade, a comunica\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica \u00e9 um processo bastante prec\u00e1rio; depende de tantos fatores que falham com muita frequ\u00eancia, para des\u00e2nimo de muitos que ficam gemendo <em>Por que \u00e9 que ele n\u00e3o me entendeu? </em><br><br> O problema \u00e9 que o que a l\u00edngua exprime \u00e9 apenas uma parte do que se quer transmitir. Geralmente, se pensa no processo de comunica\u00e7\u00e3o como uma rua de m\u00e3o \u00fanica: a informa\u00e7\u00e3o passa do falante para o ouvinte (ou do autor para o leitor). Se fosse assim, a estrutura lingu\u00edstica teria de ser suficiente para veicular a mensagem, porque, afinal de contas, a \u00fanica coisa que o emissor realmente produz \u00e9 um conjunto de sons (ou de riscos no papel), organizados de acordo com as regras da l\u00edngua. Mesmo isso, como vimos, depende dealguma coisa por parte do receptor, a saber, o conhecimento das palavras e das regras da l\u00edngua; mas poderia ser s\u00f3 isso, e as coisas seriam muito mais simples \u2013 e, tamb\u00e9m, talvez os seres humanos se entendessem melhor. (...)<br><br> O significado de uma frase n\u00e3o \u00e9 simples fun\u00e7\u00e3o de seus elementos constitutivos, mas depende ainda da informa\u00e7\u00e3o extralingu\u00edstica. Ou ainda (e aqui me oponho \u00e0s cren\u00e7as de boa parte de meus colegas linguistas), uma frase fora de contexto n\u00e3o tem, a rigor, significado. <br><br> Vamos ver o exemplo: seja o sintagma <em>as gravatas de M\u00e1rio Quintana</em>. Que significa isso? E, em especial, que tipo de rela\u00e7\u00e3o exprime a preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em>? Evidentemente, <em>de</em> exprime \u201cposse\", e o sintagma equivale a <em>as gravatas pertencem a M\u00e1rio Quintana</em>. Pode parecer, ent\u00e3o, que computamos o significado do sintagma simplesmente juntando o significado das palavras: <em>as gravatas + de + M\u00e1rio Quintana</em>. <br><br> Mas ainda aqui isso \u00e9 s\u00f3 a primeira impress\u00e3o. Digamos que o sintagma fosse as gravatas de <em>Pierre Cardin</em>; agora, para algu\u00e9m que sabe quem \u00e9 Pierre Cardin, a rela\u00e7\u00e3o expressa pela preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> j\u00e1 n\u00e3o precisa ser de posse. Na verdade, \u00e9 mais prov\u00e1vel que se entenda como \u201cautoria\", isto \u00e9, <em>as gravatas criadas por Pierre Cardin</em>. <br><br> Ora, a preposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma nos dois casos. De onde vem essa diferen\u00e7a de significado? Simplesmente do que sabemos sobre M\u00e1rio Quintana (um poeta) e sobre Pierre Cardin (um estilista de moda). Se dissermos <em>os poemas de M\u00e1rio Quintana</em>, a preposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o exprimir\u00e1 posse, mas autoria \u2013 porque, j\u00e1 que M\u00e1rio Quintana \u00e9 um poeta, \u00e9 plaus\u00edvel que se fale dos poemas de sua autoria; al\u00e9m do mais, em geral, n\u00e3o se pensa em poemas como tendo possuidor. <br><br> Se a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 essa, n\u00e3o faz sentido perguntar se o significado da preposi\u00e7\u00e3o <em>de</em> \u00e9 de posse ou autoria. Ser\u00e1 posse ou autoria segundo o que soubermos dos diversos objetos ou pessoas mencionadas: se se trata de um objeto possu\u00edvel, como uma gravata, ou n\u00e3o possu\u00edvel, como um poema; e se se trata de um poeta ou de um costureiro. <br><br> (PERINI, M\u00e1rio A. <em>Sofrendo a gram\u00e1tica</em>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2000, p\u00e1ginas 57-60.)<br></p> Numere a segunda coluna de acordo com a primeira, observando a rela\u00e7\u00e3o expressa pela preposi\u00e7\u00e3o \u201cde\" e, a seguir, assinale a alternativa que contempla a numera\u00e7\u00e3o correta.<br><br>(1) As gravatas de M\u00e1rio Quintana <br><br>(2) As gravatas de Pierre Cardin <br><br>(3) Os copos de vinho<br><br> (4) Os copos de vidro<br><br> (5) A casa de campo <br><br>(6) A chegada de Paris <br><br>( ) Proced\u00eancia <br><br>( ) Tipo <br><br>( ) Posse <br><br>( ) Autoria<br><br> ( ) Conte\u00fado <br><br>( ) Mat\u00e9ria<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 \u2013 5 \u2013 1 \u2013 3 \u2013 4 \u2013 6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 \u2013 3 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 6"}, {"is_correct": true, "answer_text": "6 \u2013 5 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 3 \u2013 4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 \u2013 5 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 3"}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582649\" class=\"texto_associado_questao\">Texto 2 <br><br> Can\u00e7\u00e3o de garoa <br><br> M\u00e1rio Quintana <br><br> Em cima do meu telhado <br> Pirulin lulin lulin, <br> Um anjo, todo molhado, <br> Solu\u00e7a no seu flautim. <br><br> O rel\u00f3gio vai bater: <br> As molas rangem sem fim. <br> O retrato na parede <br> Fica olhando para mim. <br><br> E chove sem saber por qu\u00ea...<br> E tudo foi sempre assim! <br> Parece que vou sofrer: <br> Pirulin lulin lulin... <br><br> QUINTANA, M\u00e1rio. <em>Nariz de vidro</em>. 4.ed. Editora Moderna, 1984. p. 23.<br></p> No poema, a onomatopeia utilizada procurar imitar o som", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do cora\u00e7\u00e3o sofrido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dos p\u00e9s do anjo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "do velho rel\u00f3gio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "da chuva incessante."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582650\" class=\"texto_associado_questao\">Texto 2 <br><br> Can\u00e7\u00e3o de garoa <br><br> M\u00e1rio Quintana <br><br> Em cima do meu telhado <br> Pirulin lulin lulin, <br> Um anjo, todo molhado, <br> Solu\u00e7a no seu flautim. <br><br> O rel\u00f3gio vai bater: <br> As molas rangem sem fim. <br> O retrato na parede <br> Fica olhando para mim. <br><br> E chove sem saber por qu\u00ea...<br> E tudo foi sempre assim! <br> Parece que vou sofrer: <br> Pirulin lulin lulin... <br><br> QUINTANA, M\u00e1rio. <em>Nariz de vidro</em>. 4.ed. Editora Moderna, 1984. p. 23.<br></p> A conjun\u00e7\u00e3o \u201ce\" foi usada duas vezes na terceira estrofe, para refor\u00e7ar a ideia de", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "continuidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "soma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "contrariedade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "altern\u00e2ncia."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 6, "question_statement": "As vias catab\u00f3licas \u2013 a anaer\u00f3bica e a aer\u00f3bica \u2013 s\u00e3o utilizadas pela c\u00e9lula para produ\u00e7\u00e3o de ATP. A via metab\u00f3lica utilizada pela c\u00e9lula para sintetizar energia na aus\u00eancia de oxig\u00eanio \u00e9 a seguinte:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Fosforila\u00e7\u00e3o oxidativa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Glic\u00f3lise."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cadeia Transportadora de el\u00e9trons."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ciclo de Krebs."}], "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 7, "question_statement": "Leia e avalie as afirmativas sobre as especializa\u00e7\u00f5es de membrana. <br><br>I As interdigita\u00e7\u00f5es aumentam a \u00e1rea de absor\u00e7\u00e3o celular.<br><br> II As microvilosidades aumentam a comunica\u00e7\u00e3o entre as c\u00e9lulas.<br><br>III Os estereoc\u00edlios s\u00e3o c\u00edlios sem mobilidade. <br><br>IV Os desmossomos t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de aumentar a ades\u00e3o entre c\u00e9lulas vizinhas. <br><br>Ap\u00f3s a leitura, conclui-se que:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apenas uma afirmativa \u00e9 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas duas afirmativas s\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas tr\u00eas afirmativas s\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "todas as afirmativas s\u00e3o corretas."}], "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 8, "question_statement": "A agr\u00f4noma Johanna D\u00f6bereiner, pesquisadora da EMBRAPA que faleceu no ano de 2000, foi uma das indicadas para o Pr\u00eamio Nobel de Qu\u00edmica em 1997. Seus estudos sobre a bact\u00e9ria <em>Rhizobium</em>, associada \u00e0 raiz de leguminosas, revolucionaram e aprimoraram o plantio da soja no Brasil. <br><br>Fonte: http://www.brasil.gov.br/ciencia-e-tecnologia/2010/10/ conheca-as-contribuicoes-de-johanna-dobereiner-para-a-ciencia. Adaptado. <br><br>Esse aprimoramento se deve \u00e0 capacidade de essa bact\u00e9ria<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "transformar energia luminosa em qu\u00edmica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumentar a absor\u00e7\u00e3o de fosfato pela planta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "concentrar \u00edons de pot\u00e1ssio em torno da raiz."}, {"is_correct": true, "answer_text": "fixar o nitrog\u00eanio atmosf\u00e9rico ao solo."}], "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 9, "question_statement": "As doen\u00e7as ven\u00e9reas, tamb\u00e9m conhecidas como Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis (DST), s\u00e3o infec\u00e7\u00f5es transmitidas atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es sexuais e uma das principais formas de evit\u00e1-las \u00e9 o uso de preservativos. Essas doen\u00e7as devem ser tratadas de forma r\u00e1pida e correta, pois seu desenvolvimento no corpo humano pode causar s\u00e9rios problemas, tais como, infertilidade, doen\u00e7as neonatais, c\u00e2ncer anogenital, comprometimento do aparelho reprodutor e at\u00e9 mesmo a morte.<br><br>As DST causadas, respectivamente, por protozo\u00e1rio, bact\u00e9ria e v\u00edrus s\u00e3o:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Gonorreia, Tricomon\u00edase e AIDS."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Giard\u00edase, Gonorreia e Tricomon\u00edase."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tricomon\u00edase, S\u00edfilis e Herpes genital."}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00edfilis, Tricomon\u00edase e AIDS."}], "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 10, "question_statement": "<p>O anel de Malphigi consiste na extra\u00e7\u00e3o completa, em forma de anel, de parte da casca do tronco de uma \u00e1rvore. Esse procedimento leva a \u00e1rvore \u00e0 morte, porque</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img1.png\" style=\"width: 71px;\"><br></p>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o floema \u00e9 interrompido e os nutrientes da seiva elaborada n\u00e3o chegam \u00e0 raiz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a passagem da seiva bruta para as folhas \u00e9 interrompida com o corte na casca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a passagem de \u00e1gua do solo para as folhas \u00e9 interrompida pela forma\u00e7\u00e3o do anel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a passagem do oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico para a raiz \u00e9 impedida pelo corte do xilema."}], "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 11, "question_statement": "<p>A fotografia estrobosc\u00f3pica, muito utilizada para analisar movimentos, consiste em fotos sucessivas de um objeto em movimento cont\u00ednuo. Os pontos ilustrados nas figuras representam as posi\u00e7\u00f5es sucessivas de tr\u00eas objetos em movimento cont\u00ednuo, registradas em intervalos de tempos iguais. Analise as tr\u00eas fotos estrobosc\u00f3picas e assinale a alternativa que identifica quais objetos est\u00e3o acelerados.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img2.png\" style=\"width: 202px;\"><br></p>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Apenas os objetos I e II est\u00e3o acelerados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apenas os objetos I e III est\u00e3o acelerados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apenas os objetos II e III est\u00e3o acelerados."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os tr\u00eas objetos est\u00e3o acelerados."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 12, "question_statement": "Um ciclista movendo-se com velocidade v em uma pista reta, homog\u00eanea e horizontal, freia bruscamente. Os pneus da bicicleta deslizam sobre a pista por uma dist\u00e2ncia d at\u00e9 a bicicleta parar. Ele repete a atividade, por\u00e9m, dessa vez, freia ao atingir uma velocidade v<sub>2</sub> , que \u00e9 o dobro da anterior. A bicicleta desliza, ent\u00e3o, por uma dist\u00e2ncia d<sub>2</sub> at\u00e9 parar. Assinale a alternativa que relaciona a dist\u00e2ncia d<sub>2</sub> \u00e0 dist\u00e2ncia d.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img3.png\" rel=\"width: 85px;\" style=\"width: 85px;\"><br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "d<sub>2</sub>= d"}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<sub>2</sub>= 2d"}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<sub>2</sub>= 3d"}, {"is_correct": true, "answer_text": "d<sub>2</sub>= 4d"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 13, "question_statement": "<p>Um bloco A, de peso igual a 5N, pode deslizar sem atrito sobre uma mesa horizontal. Utilizando-se uma corda de massa desprez\u00edvel presa ao bloco A e uma roldana ideal, tamb\u00e9m de massa desprez\u00edvel, \u00e9 poss\u00edvel puxar o bloco A de duas formas distintas, como ilustram as figuras. Na situa\u00e7\u00e3o 1, um segundo bloco, de peso tamb\u00e9m igual a 5N, \u00e9 amarrado na outra extremidade da corda que passa pela roldana. Na situa\u00e7\u00e3o 2, a extremidade livre da corda \u00e9 puxada para baixo com uma for\u00e7a de 5N. Assinale a alternativa que descreve os m\u00f3dulos das acelera\u00e7\u00f5es (a<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e a<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> ) do bloco A, nas duas situa\u00e7\u00f5es, respectivamente.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img4.png\" style=\"width: 259px;\"><br></p>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span>= 0; a<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>> 0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= a<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>> 0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>> a<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>> 0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>> a<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>> 0"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 14, "question_statement": "Uma carga de prova Q<sub>0</sub> pode ser colocada em quatro posi\u00e7\u00f5es distintas sobre a linha que une duas cargas fixas, Q<sub>1</sub> = - Q<sub>0</sub> /3 e Q<sub>2</sub> = 3Q<sub>0</sub> , como ilustra a figura. Assinale a alternativa que representa a posi\u00e7\u00e3o em que a resultante das for\u00e7as sobre a carga de prova Q<sub>0</sub> \u00e9 nula.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img5.png\" rel=\"width: 242px;\" style=\"width: 242px;\"><br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 15, "question_statement": "No circuito ilustrado na figura abaixo, a bateria tem for\u00e7a eletromotriz de 12V e sua resist\u00eancia interna \u00e9 desprez\u00edvel. O volt\u00edmetro (V) tem resist\u00eancia praticamente infinita e os amper\u00edmetros A<sub>1</sub> , A<sub>2</sub> e A t\u00eam resist\u00eancias praticamente nulas. As leituras feitas nos amper\u00edmetros A<sub>1</sub> e A<sub>2</sub> s\u00e3o, respectivamente, i<sub>1</sub>=2A e i<sub>2</sub> = 4A. Nessa situa\u00e7\u00e3o, os valores registrados no volt\u00edmetro (V) e no amper\u00edmetro (A) s\u00e3o, respectivamente<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img6.png\" rel=\"width: 183px;\" style=\"width: 183px;\"><br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "12V e 6A."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12V e 2A."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6V e 6A."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6V e 2A."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 16, "question_statement": "Leia a charge a seguir.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img7.png\" rel=\"width: 179px;\" style=\"width: 179px;\"><br><br> Fonte: O Globo, 01 abr.2014.<br><br>Em mar\u00e7o de 2014, o mapa do espa\u00e7o geogr\u00e1fico p\u00f3s-sovi\u00e9tico sofreu uma altera\u00e7\u00e3o devido \u00e0 seguinte mudan\u00e7a geopol\u00edtica:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a reunifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Ucr\u00e2nia \u00e0 Rep\u00fablica da R\u00fassia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a anexa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ucraniana da Crimeia pela R\u00fassia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a declara\u00e7\u00e3o da Guerra da Crimeia pelo governo ucraniano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a invas\u00e3o militar da capital ucraniana pelas tropas da R\u00fassia."}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 17, "question_statement": "<p>Leia o texto a seguir.</p><p> No contexto populacional de um pa\u00eds, quando a taxa de natalidade continua a diminuir no final da transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, enquanto a taxa de mortalidade se estabiliza, acentua-se o envelhecimento das popula\u00e7\u00f5es num ritmo mais ou menos r\u00e1pido. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada inverno demogr\u00e1fico. </p><p>O agravamento dessa situa\u00e7\u00e3o, com a redu\u00e7\u00e3o progressiva da mortalidade, provoca a seguinte consequ\u00eancia demogr\u00e1fica:</p>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Despopula\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Despovoamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Migra\u00e7\u00e3o pendular."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Migra\u00e7\u00e3o de retorno."}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 18, "question_statement": "Analise o texto a seguir. <br><br>Ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, o Brasil p\u00f4s em marcha programas maci\u00e7os de inclus\u00e3o social e, ao mesmo tempo, aprofundou seu modelo de produ\u00e7\u00e3o baseado na explora\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos naturais. (...) Segundo o IBGE, em 2010 o agroneg\u00f3cio recebeu 86% dos cr\u00e9ditos para o setor agr\u00edcola, ao passo que a agricultura familiar recebeu apenas 14%, e ainda assim foi respons\u00e1vel por 74% dos empregos no campo e por 70% da produ\u00e7\u00e3o de alimentos.<br><br> Fonte: TONI, A. e MELLO, F. Sustentabilidade como chave para a manuten\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social. <em>Le Monde Diplomatique Brasil</em>, ano 7, n. 82, maio 2014, p. 37.<br><br>O tipo de agricultura mais beneficiado pelos cr\u00e9ditos destinados ao setor consolidou a seguinte situa\u00e7\u00e3o no campo brasileiro:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a redistribui\u00e7\u00e3o social de terras agr\u00edcolas produtivas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a erradica\u00e7\u00e3o nacional do trabalho do tipo escravo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a intensifica\u00e7\u00e3o recente das exporta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o decl\u00ednio progressivo dos cultivos de transg\u00eanicos."}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 19, "question_statement": "Observe a imagem abaixo.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img8.png\" rel=\"width: 173px;\" style=\"width: 173px;\"><br><br>Fonte: https://encrypted-tbn1.gstatic.com/images?q=tbn. Acesso em 05 maio 2014.<br><br>Na imagem, registra-se uma forma rocha cristalina conhecida como Dedo de Deus, localizada no Estado do Rio de Janeiro. <br><br>Essa forma rochosa faz parte da seguinte fei\u00e7\u00e3o de relevo:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ponta de restinga."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Borda de planalto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fundo de plan\u00edcie."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Declive de chapada."}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 20, "question_statement": "Analise o mapa abaixo. <br><br><strong> Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da soja, 1977-1999</strong><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img9.png\" rel=\"width: 211px;\" style=\"width: 211px;\"><br><br>Fonte: TH\u00c9RY, H. e MELLO, N. <em>Atlas do Brasil</em>. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008, p. 127.<br><br>No per\u00edodo considerado, a macrorregi\u00e3o brasileira que experimentou o maior incremento da produ\u00e7\u00e3o de soja \u00e9 a seguinte:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sudeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Centro-Oeste."}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 21, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img10.amazonaws.com/images/provas/45552/questao21.png\"><br><br><a href=\"https://www.google.com.br/search?q=angola&amp;es\">https://www.google.com.br/search?q=angola&amp;es</a>. Extra\u00eddo em 01de maio de 2014.<br><br>Ex-col\u00f4nia portuguesa, Angola \u00e9 um pa\u00eds de m\u00faltiplos contrastes. Sobre essa na\u00e7\u00e3o africana, pode-se fazer a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Libertou-se de Portugal ainda no s\u00e9culo XIX."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 um pa\u00eds marcado pela homogeneidade \u00e9tnica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tornou-se livre ap\u00f3s dram\u00e1tica guerra anticolonial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Constitui-se num pa\u00eds de mul\u00e7umanos."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 22, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img11.png\" rel=\"width: 98px;\" style=\"width: 98px;\"><br><br><a href=\"http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cc/\">http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thum...</a> Nikolaus_II. Extra\u00eddo em 03 de maio de 2014.<br><br> Considerado o \u00faltimo Czar da R\u00fassia (a despeito do curto per\u00edodo em que seu irm\u00e3o assumiu o poder), Nicolau II (foto) tem seu nome associado \u00e0 incapacidade de negocia\u00e7\u00e3o de seu governo em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos sociais russos das duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Assinale a alternativa que melhor caracteriza o conturbado per\u00edodo de 1905 a 1917.<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O per\u00edodo foi marcado por uma s\u00e9rie de conflitos, que envolveram muitos dos partidos que lutaram contra a autocracia do Czar Nicolau II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apesar de sua perda de prest\u00edgio, o Czar Nicolau II realizou, nesse per\u00edodo, intensas reformas no pa\u00eds, em especial no atendimento \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O chamado<em>Domingo Sangrento</em>simboliza a atua\u00e7\u00e3o dos bolchevistas contra o governo de Nicolau II, no ano de 1917."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O lema \u201c<em>terra, paz e p\u00e3o</em>\" sintetiza as reivindica\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as liberais, em oposi\u00e7\u00e3o aos temas dos bolcheviques."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 23, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img12.png\" rel=\"width: 115px;\" style=\"width: 115px;\"><br><br>\u201cA massifica\u00e7\u00e3o procura baixar a qualidade art\u00edstica para a altura do gosto m\u00e9dio. Em arte, o gosto m\u00e9dio \u00e9 mais prejudicial do que o mau gosto... Nunca vi um g\u00eanio com gosto m\u00e9dio.\" (Ariano Suassuna)<br><br> Considerado um dos maiores dramaturgos do Brasil, Ariano Suassuna tem seu nome identificado por sua obra mais conhecida, o Auto da Compadecida, de 1955, e reputada, j\u00e1 em 1962, como um dos textos mais representativos da hist\u00f3ria do teatro brasileiro. Sobre o papel desse autor e de sua obra, assinale a alternativa correta.<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A atualiza\u00e7\u00e3o do teatro nacional reuniu valores europeus, num movimento conhecido como \u201cOs disc\u00edpulos da Compadecida\"."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A obra de Ariano Suassuna se confunde com a moderniza\u00e7\u00e3o do teatro brasileiro, incorpora e d\u00e1 especial destaque \u00e0 chamada cultura popular nordestina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ariano Suassuna tornou-se membro da Academia Brasileira de Letras, mas jamais conseguiu proje\u00e7\u00e3o nacional, a despeito da divulga\u00e7\u00e3o de suas obras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O<em>Auto da Compadecida</em>\u00e9, em s\u00edntese, uma exalta\u00e7\u00e3o dos poderosos e uma cr\u00edtica aos pobres, identificados como ignorantes e pregui\u00e7osos."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 24, "question_statement": "Dirigido pelo consagrado cineasta Louis Malle, o filme <em>Adeus Meninos</em>, que tem como cen\u00e1rio um col\u00e9gio na Fran\u00e7a, ocupada pelos nazistas no inverno de 1944, explicita a trag\u00e9dia que envolve a oposi\u00e7\u00e3o entre os colaboracionistas franceses e os que se opuseram \u00e0 invas\u00e3o dos alem\u00e3es. Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a Fran\u00e7a e a Alemanha ao longo da Segunda Guerra Mundial, podemos fazer a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img13.png\" rel=\"width: 135px;\" style=\"width: 135px;\"><br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O fim da Segunda Guerra \u00e9 identificado como o t\u00e9rmino das ideias nazistas na Fran\u00e7a e expressa o sepultamento de ideologias racistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A resist\u00eancia francesa contra a ocupa\u00e7\u00e3o alem\u00e3 foi marcada por uma rede de espionagem, denominada de<em>nacional-socialista.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ideologia nazista n\u00e3o encontrou respaldo no povo franc\u00eas, uma vez que tais valores foram rejeitados explicitamente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Denomina-se<em>Fran\u00e7a Livre</em>a administra\u00e7\u00e3o de um governo chefiado, do ex\u00edlio, por Charles de Gaulle."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 25, "question_statement": "A infla\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo carregado de conte\u00fado ideol\u00f3gico, apesar de ser \u2013 quase sempre \u2013 explicado por crit\u00e9rios exclusivamente econ\u00f4micos. Sobre a hist\u00f3ria da infla\u00e7\u00e3o brasileira nos anos 80, podemos afirmar:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img14.png\" rel=\"width: 148px;\" style=\"width: 148px;\"><br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Embora a infla\u00e7\u00e3o seja sentida como um aumento geral dos pre\u00e7os dos produtos, ela de fato representou, nos anos 80, o aumento do poder de compra da moeda nacional."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O Plano Cruzado teve como objetivo o congelamento de pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os, como parte de uma pol\u00edtica de controle inflacion\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na d\u00e9cada de 80, a valoriza\u00e7\u00e3o da moeda brasileira estimulou reajustes di\u00e1rios dos produtos da cesta b\u00e1sica, conhecida como bolsa-fam\u00edlia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O chamado Plano Bresser reestruturou a economia brasileira, controlando a infla\u00e7\u00e3o, a partir de uma pol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o de renda."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 26, "question_statement": "O valor da express\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img15.amazonaws.com/images/provas/45552/questao26.png\">\u00e9 igual a:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "- 3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7/3"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 27, "question_statement": "Conforme figura a seguir, cinco n\u00fameros reais denotados por R, S, T, U e V foram marcados em uma reta num\u00e9rica, de modo que R < S < T < U < V e S \u2013 R = T \u2013 S = U \u2013 T = V \u2013 U.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img16.png\" rel=\"width: 246px;\" style=\"width: 246px;\"><br><br>Se T = 1/5 e V = 1/4, ent\u00e3o \u00e9 correto afirmar que o n\u00famero R \u00e9 igual a:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/40"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/20"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3/20"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/10"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 28, "question_statement": "Um c\u00edrculo est\u00e1 inscrito em um quadrado. Sabendo-se que o per\u00edmetro do quadrado \u00e9 igual a 8 cm, \u00e9 correto afirmar que a \u00e1rea do c\u00edrculo inscrito \u00e9 igual a:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(<em>\u03c0</em>/2) cm<sup>2</sup>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u03c0 cm<sup>2</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2<em>\u03c0</em>cm<sup>2</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4<em>\u03c0</em>cm<sup>2</sup>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 29, "question_statement": "O valor m\u00e1ximo da fun\u00e7\u00e3o real f(x) = 1 /(2+cos(<em>x</em>)) \u00e9:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 30, "question_statement": "Assinale a alternativa INCORRETA.", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u221a<em>x</em><sup>2</sup>=<em>x</em>, para todo<em>x</em><strong>\u2208</strong>IR."}, {"is_correct": false, "answer_text": "In(e<sup>x</sup>) =<em>x</em>, para todo x<strong>\u2208</strong>IR."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014_1/img17.amazonaws.com/images/provas/45552/questao30.png\">=<em>x</em>,para todo<em>x</em><strong>\u2208</strong>IR."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tg(arctg (x)) =<em>x</em>, para todo<em>x</em><strong>\u2208</strong>IR."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 31, "question_statement": "A fun\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \u00e9 um conjunto de compostos que possuem propriedades qu\u00edmicas semelhantes. Dentro de cada fun\u00e7\u00e3o, a nomenclatura dos compostos segue regras aceitas internacionalmente pela IUPAC.<br><br>Em conformidade com essas exig\u00eancias, o nome oficial para o <strong>H<sub>3</sub>C-CH<sub>2</sub>-C(CH<sub>3</sub>)<sub>2</sub>-CH(CH<sub>3</sub>)-COOH</strong> \u00e9:<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido 2,3-dimetil butanal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c1cido 2,3,3-trimetil pentanoico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,3,3 trimetil pentanal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido 4-etil-3,5-dimetil pentanoico."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 32, "question_statement": "O hidrocarboneto de f\u00f3rmula molecular C<sub>6</sub>H<sub>14</sub> apresenta cinco formas isom\u00e9ricas: n-hexano; 2-metilpentano; 3-metilpentano; 2,3-dimetilbutano e 2,2-dimetilbutano. Sobre os compostos apresentados, pode-se afirmar que", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os dois \u00faltimos compostos s\u00e3o is\u00f4meros geom\u00e9tricos cis-trans."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o composto 2,3-dimetil butano \u00e9 opticamente ativo, pois se apresenta constitu\u00eddo de um carbono assim\u00e9trico (quiral)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o composto 3-metilpentano \u00e9 um is\u00f4mero de cadeia do composto metil ciclopentadieno 1,4."}, {"is_correct": true, "answer_text": "nenhum dos compostos apresentados \u00e9 opticamente ativo."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 33, "question_statement": "Foram dissolvidos em \u00e1gua 0,500 g de uma amostra de sal comum (NaCl). \u00c0 solu\u00e7\u00e3o resultante adicionou-se excesso de nitrato de prata, em meio de \u00e1cido n\u00edtrico. O precipitado branco formado, separado por filtra\u00e7\u00e3o, lavado convenientemente e seco, pesou 1,148 g.<br><br>Assinale a resposta que apresenta a pureza da amostra analisada.<br>", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "46,8%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50,0%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "56,8%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "93,6%"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 34, "question_statement": "Nas pilhas, atrav\u00e9s de um fio externo, os el\u00e9trons fluem de um eletrodo em que ocorre oxida\u00e7\u00e3o para aquele em que ocorre redu\u00e7\u00e3o. Se colocarmos nesse fio externo um aparelho denominado volt\u00edmetro, conseguiremos medir a for\u00e7a eletromotriz da pilha. Considerando uma pilha formada pelos eletrodos de Al e de Cu, cujos potenciais de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o E<sup>0</sup> (Al<sup>3+</sup>/Al<sup>0</sup> ) = \u2013 1,68 V e E<sup>0</sup> (Cu<sup>2+</sup>/Cu<sup>0</sup> ) = + 0,34 V, pode-se afirmar que o potencial da c\u00e9lula \u00e9:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 1,34 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 2,02 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "+ 2,02 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "+ 2,68 V"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 35, "question_statement": "A farinha de osso cont\u00e9m fosfato de c\u00e1lcio obtido pela calcina\u00e7\u00e3o de ossos de animais. O fosfato de c\u00e1lcio \u00e9 tamb\u00e9m encontrado na crosta terrestre e constitui a mat\u00e9ria-prima utilizada na produ\u00e7\u00e3o do elemento f\u00f3sforo. Quando tratado com \u00e1cido sulf\u00farico, o fosfato de c\u00e1lcio produz fertilizante fosfatado. Considerando essas informa\u00e7\u00f5es, pode-se dizer que a f\u00f3rmula molecular desse sal produzido e a massa necess\u00e1ria para preparar 1,0 L de solu\u00e7\u00e3o M desse mesmo sal, respectivamente, s\u00e3o:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ca<sub>3</sub>(PO<sub>4</sub>)<sub>2</sub>e 310,0 g"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ca<sub>2</sub>(PO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>e 248,0 g"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ca<sub>2</sub>(FOS)<sub>3</sub>e 310,0 g"}, {"is_correct": false, "answer_text": "CaHPO<sub>4</sub>e 248,0 g"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582681\" class=\"texto_associado_questao\">Are social networking sites addictive? <br><br><sup>1</sup>With the increasing popularity of wireless devices like smartphones \u2014 devices that can move lots of data very quickly \u2014 users have access to their social networks 24 hours a day. Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient. Social networks also tap into our human desire to stay connected with others. Besides, the rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite heady and exciting. <br><br><sup>2</sup>But what's the main reason we find these sites so addictive? Plain old narcissism. We broadcast our personalities online whenever we publish a thought, photo, YouTube video or answer one of those \u201c25 Things About Me\" memes. We put that information out there so people will respond and connect to us. And being part of a social network is sort of like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do. It's very seductive.<br><br> <sup>3</sup>In 2008, researchers at the University of Georgia studied the correlation between narcissism and Facebook users. Unsurprisingly, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was. They noted that narcissistic people use Facebook in a selfpromoting way, rather than in a connective way. It may be an obvious theory, but it also suggests that social networks bring out the narcissist in all of us. <br><br><sup>4</sup>Social networks are also a voyeuristic experience for many users. Following exchanges on Twitter or posts on Facebook and MySpace are akin to eavesdropping on someone else's conversation. It's entertaining and allows you to feel like a \u201cfly on the wall\" in someone else's life. <br><br><sup>5</sup>Social networking sites also publicly list your \u201cfriends\" or \u201cfollowers\" \u2014 giving you instant status. How many people do you know online who spend all their time trying to get more friends, more followers, more testimonials? We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our self-esteem. Online social networking provides this to us, and we don't even have to change out of our sweatshirts to get it. <br><br>(adapted from http://computer.howstuffworks.com/internet/socialnetworking/information/social-networking-sites-addictive2.htm) <br><br><em> Glossary </em><br><br><em>addictive</em>: viciante; <em>tap into</em>: explorar/tirar proveito; <em>broadcast</em>: anunciar; <em>entourage</em>: comitiva/s\u00e9quito; <em>akin to eavesdropping</em>: parecido com bisbilhotar; <em>booster</em>: aquilo que impulsiona; <em>sweatshirts</em>: camisetas<br></p> The use of the word '<em>unsurprisingly</em>' in \u201c<em><strong>Unsurprisingly</strong>, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was</em>.\" (paragraph 3) means that", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "it is a great surprise to know that people become more narcissistic as they are followed by more people in the social networking."}, {"is_correct": true, "answer_text": "it is no surprise that people become more narcissistic as they have more followers in the social networks."}, {"is_correct": false, "answer_text": "it is not a surprise that social network sites can boost people's nostalgia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "it is surprising that \u201cfriends\" and wall posts do not affect social network users' narcissism."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 37, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582682\" class=\"texto_associado_questao\">Are social networking sites addictive? <br><br><sup>1</sup>With the increasing popularity of wireless devices like smartphones \u2014 devices that can move lots of data very quickly \u2014 users have access to their social networks 24 hours a day. Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient. Social networks also tap into our human desire to stay connected with others. Besides, the rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite heady and exciting. <br><br><sup>2</sup>But what's the main reason we find these sites so addictive? Plain old narcissism. We broadcast our personalities online whenever we publish a thought, photo, YouTube video or answer one of those \u201c25 Things About Me\" memes. We put that information out there so people will respond and connect to us. And being part of a social network is sort of like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do. It's very seductive.<br><br> <sup>3</sup>In 2008, researchers at the University of Georgia studied the correlation between narcissism and Facebook users. Unsurprisingly, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was. They noted that narcissistic people use Facebook in a selfpromoting way, rather than in a connective way. It may be an obvious theory, but it also suggests that social networks bring out the narcissist in all of us. <br><br><sup>4</sup>Social networks are also a voyeuristic experience for many users. Following exchanges on Twitter or posts on Facebook and MySpace are akin to eavesdropping on someone else's conversation. It's entertaining and allows you to feel like a \u201cfly on the wall\" in someone else's life. <br><br><sup>5</sup>Social networking sites also publicly list your \u201cfriends\" or \u201cfollowers\" \u2014 giving you instant status. How many people do you know online who spend all their time trying to get more friends, more followers, more testimonials? We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our self-esteem. Online social networking provides this to us, and we don't even have to change out of our sweatshirts to get it. <br><br>(adapted from http://computer.howstuffworks.com/internet/socialnetworking/information/social-networking-sites-addictive2.htm) <br><br><em> Glossary </em><br><br><em>addictive</em>: viciante; <em>tap into</em>: explorar/tirar proveito; <em>broadcast</em>: anunciar; <em>entourage</em>: comitiva/s\u00e9quito; <em>akin to eavesdropping</em>: parecido com bisbilhotar; <em>booster</em>: aquilo que impulsiona; <em>sweatshirts</em>: camisetas<br></p> According to the text, the difference between real life and online social networking is:", "tags": [], "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "It is much harder to elevate our statuses in real life than in social networks."}, {"is_correct": false, "answer_text": "It is easier to boost our self-esteem in real life than in social networks."}, {"is_correct": false, "answer_text": "It is more difficult to make friends in social networks than in real life."}, {"is_correct": false, "answer_text": "It is equally difficult to boost our self-esteem in real life as it is in social networks."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582683\" class=\"texto_associado_questao\">Are social networking sites addictive? <br><br><sup>1</sup>With the increasing popularity of wireless devices like smartphones \u2014 devices that can move lots of data very quickly \u2014 users have access to their social networks 24 hours a day. Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient. Social networks also tap into our human desire to stay connected with others. Besides, the rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite heady and exciting. <br><br><sup>2</sup>But what's the main reason we find these sites so addictive? Plain old narcissism. We broadcast our personalities online whenever we publish a thought, photo, YouTube video or answer one of those \u201c25 Things About Me\" memes. We put that information out there so people will respond and connect to us. And being part of a social network is sort of like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do. It's very seductive.<br><br> <sup>3</sup>In 2008, researchers at the University of Georgia studied the correlation between narcissism and Facebook users. Unsurprisingly, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was. They noted that narcissistic people use Facebook in a selfpromoting way, rather than in a connective way. It may be an obvious theory, but it also suggests that social networks bring out the narcissist in all of us. <br><br><sup>4</sup>Social networks are also a voyeuristic experience for many users. Following exchanges on Twitter or posts on Facebook and MySpace are akin to eavesdropping on someone else's conversation. It's entertaining and allows you to feel like a \u201cfly on the wall\" in someone else's life. <br><br><sup>5</sup>Social networking sites also publicly list your \u201cfriends\" or \u201cfollowers\" \u2014 giving you instant status. How many people do you know online who spend all their time trying to get more friends, more followers, more testimonials? We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our self-esteem. Online social networking provides this to us, and we don't even have to change out of our sweatshirts to get it. <br><br>(adapted from http://computer.howstuffworks.com/internet/socialnetworking/information/social-networking-sites-addictive2.htm) <br><br><em> Glossary </em><br><br><em>addictive</em>: viciante; <em>tap into</em>: explorar/tirar proveito; <em>broadcast</em>: anunciar; <em>entourage</em>: comitiva/s\u00e9quito; <em>akin to eavesdropping</em>: parecido com bisbilhotar; <em>booster</em>: aquilo que impulsiona; <em>sweatshirts</em>: camisetas<br></p> The pronoun '<strong>they</strong>' in \u201c<em><strong>They</strong> noted that narcissistic people use Facebook in a self-promoting way, rather than in a connective way</em>\"(paragraph 3) refers to", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "social networks."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Facebook users."}, {"is_correct": false, "answer_text": "narcissistic people."}, {"is_correct": true, "answer_text": "researchers at the University of Georgia."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582684\" class=\"texto_associado_questao\">Are social networking sites addictive? <br><br><sup>1</sup>With the increasing popularity of wireless devices like smartphones \u2014 devices that can move lots of data very quickly \u2014 users have access to their social networks 24 hours a day. Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient. Social networks also tap into our human desire to stay connected with others. Besides, the rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite heady and exciting. <br><br><sup>2</sup>But what's the main reason we find these sites so addictive? Plain old narcissism. We broadcast our personalities online whenever we publish a thought, photo, YouTube video or answer one of those \u201c25 Things About Me\" memes. We put that information out there so people will respond and connect to us. And being part of a social network is sort of like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do. It's very seductive.<br><br> <sup>3</sup>In 2008, researchers at the University of Georgia studied the correlation between narcissism and Facebook users. Unsurprisingly, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was. They noted that narcissistic people use Facebook in a selfpromoting way, rather than in a connective way. It may be an obvious theory, but it also suggests that social networks bring out the narcissist in all of us. <br><br><sup>4</sup>Social networks are also a voyeuristic experience for many users. Following exchanges on Twitter or posts on Facebook and MySpace are akin to eavesdropping on someone else's conversation. It's entertaining and allows you to feel like a \u201cfly on the wall\" in someone else's life. <br><br><sup>5</sup>Social networking sites also publicly list your \u201cfriends\" or \u201cfollowers\" \u2014 giving you instant status. How many people do you know online who spend all their time trying to get more friends, more followers, more testimonials? We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our self-esteem. Online social networking provides this to us, and we don't even have to change out of our sweatshirts to get it. <br><br>(adapted from http://computer.howstuffworks.com/internet/socialnetworking/information/social-networking-sites-addictive2.htm) <br><br><em> Glossary </em><br><br><em>addictive</em>: viciante; <em>tap into</em>: explorar/tirar proveito; <em>broadcast</em>: anunciar; <em>entourage</em>: comitiva/s\u00e9quito; <em>akin to eavesdropping</em>: parecido com bisbilhotar; <em>booster</em>: aquilo que impulsiona; <em>sweatshirts</em>: camisetas<br></p> No quarto par\u00e1grafo, o autor usa a met\u00e1fora \u201c<em>fly on the wall</em>\" (uma mosca na parede) para ilustrar um comportamento que ele associa ao uso excessivo de redes sociais. Que comportamento seria esse?", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Sociabilidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Narcisismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Voyeurismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sedu\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " CEDERJ", "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582685\" class=\"texto_associado_questao\">Are social networking sites addictive? <br><br><sup>1</sup>With the increasing popularity of wireless devices like smartphones \u2014 devices that can move lots of data very quickly \u2014 users have access to their social networks 24 hours a day. Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient. Social networks also tap into our human desire to stay connected with others. Besides, the rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite heady and exciting. <br><br><sup>2</sup>But what's the main reason we find these sites so addictive? Plain old narcissism. We broadcast our personalities online whenever we publish a thought, photo, YouTube video or answer one of those \u201c25 Things About Me\" memes. We put that information out there so people will respond and connect to us. And being part of a social network is sort of like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do. It's very seductive.<br><br> <sup>3</sup>In 2008, researchers at the University of Georgia studied the correlation between narcissism and Facebook users. Unsurprisingly, they found that the more \u201cfriends\" and wall posts a user had, the more narcissistic he or she was. They noted that narcissistic people use Facebook in a selfpromoting way, rather than in a connective way. It may be an obvious theory, but it also suggests that social networks bring out the narcissist in all of us. <br><br><sup>4</sup>Social networks are also a voyeuristic experience for many users. Following exchanges on Twitter or posts on Facebook and MySpace are akin to eavesdropping on someone else's conversation. It's entertaining and allows you to feel like a \u201cfly on the wall\" in someone else's life. <br><br><sup>5</sup>Social networking sites also publicly list your \u201cfriends\" or \u201cfollowers\" \u2014 giving you instant status. How many people do you know online who spend all their time trying to get more friends, more followers, more testimonials? We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our self-esteem. Online social networking provides this to us, and we don't even have to change out of our sweatshirts to get it. <br><br>(adapted from http://computer.howstuffworks.com/internet/socialnetworking/information/social-networking-sites-addictive2.htm) <br><br><em> Glossary </em><br><br><em>addictive</em>: viciante; <em>tap into</em>: explorar/tirar proveito; <em>broadcast</em>: anunciar; <em>entourage</em>: comitiva/s\u00e9quito; <em>akin to eavesdropping</em>: parecido com bisbilhotar; <em>booster</em>: aquilo que impulsiona; <em>sweatshirts</em>: camisetas<br></p> Marque o enunciado que se refere, no texto, ao que seria <u>a raz\u00e3o principal</u> por tr\u00e1s do v\u00edcio em redes sociais.", "tags": [], "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201c<em>Most social networking sites have developed applications for your mobile phone, so logging on is always convenient</em>.\" (par\u00e1grafo 1)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c<em>The rush of nostalgia as you connect with your former grade-school classmate on Facebook can be quite exciting</em>.\" (par\u00e1grafo 1)"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201c<em>And being part of a social network is like having your own entourage that follows you everywhere, commenting on and applauding everything you do</em>.\" (par\u00e1grafo 2)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c<em>We work hard in real life to elevate our statuses, make friends and search out boosters for our selfesteem</em>.\" (par\u00e1grafo 5)"}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]