[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594166\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"></p><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O Jardineiro</span></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lygia Fagundes Telles</span></div></span><div style=\"text-align: center;\"><br></div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00f3 colhia rosas ao anoitecer porque durante o sono elas n\u00e3o sentiam o a\u00e7o frio da tesoura. Uma noite ele sonhou que cortava as hastes de manh\u00e3, em pleno sol, as rosas despertas e gritando, sangrando na altura do corte das cabe\u00e7as decepadas. Quando ele acordou viu que estava com as m\u00e3os sujas de sangue.</span></div></span><p></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">TELLES, Lygia Fagundes. <span style=\"font-style: italic;\">A disciplina do amor</span>. 6.ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980, p. 78</span></p><p></p> O tipo textual predominante no texto \u00e9 o:", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">descritivo, pois s\u00e3o expressas caracter\u00edsticas dos seres (\u201ca\u00e7o frio\", \u201cas rosas despertas\", \u201ccabe\u00e7as decepadas\", \u201cm\u00e3os sujas\") e modos de agir (\u201cem pleno sol\").</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">argumentativo, pois s\u00e3o expressas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito com finalidade persuasiva (\u201cS\u00f3 colhia rosas ao anoitecer porque durante o sono elas n\u00e3o sentiam o a\u00e7o frio da tesoura.\").</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">narrativo, pois est\u00e3o expressas a\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a um personagem (\u201csonhou\", \u201ccortava as hastes\", \u201cacordou\") e essas progridem na linha do tempo.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">injuntivo, pois s\u00e3o expressas ideias de influ\u00eancia direta quanto ao interlocutor (\u201cas rosas despertas e gritando\").</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594167\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"></p><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O Jardineiro</span></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lygia Fagundes Telles</span></div></span><div style=\"text-align: center;\"><br></div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00f3 colhia rosas ao anoitecer porque durante o sono elas n\u00e3o sentiam o a\u00e7o frio da tesoura. Uma noite ele sonhou que cortava as hastes de manh\u00e3, em pleno sol, as rosas despertas e gritando, sangrando na altura do corte das cabe\u00e7as decepadas. Quando ele acordou viu que estava com as m\u00e3os sujas de sangue.</span></div></span><p></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">TELLES, Lygia Fagundes. <span style=\"font-style: italic;\">A disciplina do amor</span>. 6.ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980, p. 78</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">\u201c<u>S\u00f3</u> colhia rosas ao anoitecer...\" (linha 1). O conector sublinhado expressa a ideia de </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "inclus\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "realce.", "is_correct": false}, {"answer_text": "causa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclus\u00e3o.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594168\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img1.amazonaws.com/images/provas/46570/TROCAR.png\" style=\"width: 295px; height: 295.831px;\" rel=\"width: 295px; height: 295.831px;\" class=\"resize-img\"></p> <div style=\"text-align: justify;\">Para expressar a beleza do gorjeio da p\u00e1ssara, no verso \u201cSeria como perfumar-se a mo\u00e7a para ver o namorado\", \u00e9 utilizado o seguinte recurso:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Met\u00e1fora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Compara\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Meton\u00edmia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Hip\u00e9rbole.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594169\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img2.amazonaws.com/images/provas/46570/TROCAR.png\" style=\"width: 295px; height: 295.831px;\" rel=\"width: 295px; height: 295.831px;\" class=\"resize-img\"></p> <div style=\"text-align: justify;\">No processo de coes\u00e3o lexical, o mecanismo de <em>substitui\u00e7\u00e3o </em>pode se realizado por meio da sinon\u00edmia, em que h\u00e1 a substitui\u00e7\u00e3o de express\u00f5es que compartilham os mesmos tra\u00e7os sem\u00e2nticos. Sabe-se, no entanto, que n\u00e3o existem sin\u00f4nimos perfeitos. Justifique essa afirmativa \u2013 de que n\u00e3o existem sin\u00f4nimos perfeitos \u2013 levando em considera\u00e7\u00e3o os termos sublinhados em:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c<u>Gorjeio </u>\u00e9 mais bonito do que <u>canto </u>porque nele se inclui a sedu\u00e7\u00e3o.\". (linhas 1 e 2)</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"> \u201c\u00c9 quando a <u>p\u00e1ssara</u><u></u>est\u00e1 enamorada que <u>ela</u> gorjeia.\". (linha 3) </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00c9 por isso que as \u00e1rvores ficam <u>loucas </u>se est\u00e3o <u>gorjeadas</u>.\". (linha 6)</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cAs <u>flores</u> dessas \u00e1rvores depois nascer\u00e3o mais <u>perfumadas</u>.\". (linha 10)</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594170\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img3.amazonaws.com/images/provas/46570/TROCAR.png\" style=\"width: 295px; height: 295.831px;\" rel=\"width: 295px; height: 295.831px;\" class=\"resize-img\"></p> <div style=\"text-align: justify;\">Na frase \u201c\u00c9 por isso que as \u00e1rvores deliram\", \u201cisso\" se refere a </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cGorjeio \u00e9 mais bonito do que canto\". (linha 1)</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201ca p\u00e1ssara est\u00e1 enamorada\". (linha 3)</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cEla se enfeita e bota novos meneios na voz.\". (linha 4)</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cas \u00e1rvores ficam loucas\". (linha 6)</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um paciente infectado com o v\u00edrus da dengue pode vir a falecer por hemorragia e choque hipovol\u00eamico. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dessa doen\u00e7a realizando avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas no sangue, atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o de hem\u00e1cias e de </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "plaquetas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "neutr\u00f3filos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bas\u00f3filos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "albumina.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A bile \u00e9 liberada, no intestino, pela ves\u00edcula biliar para facilitar a digest\u00e3o das gorduras. Por\u00e9m, antes de ser armazenada na ves\u00edcula biliar, ela precisa ser sintetizada no </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "est\u00f4mago.", "is_correct": false}, {"answer_text": "f\u00edgado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "p\u00e2ncreas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "jejuno.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os benef\u00edcios das \u00e1rvores, no meio urbano, v\u00e3o muito al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de sombra e da beleza paisag\u00edstica. A presen\u00e7a de \u00e1rvores nas cidades traz diversas outras vantagens \u00e0 popula\u00e7\u00e3o humana, pois:</div><div style=\"text-align: justify;\">I aumenta a infiltra\u00e7\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo; <br>II ajuda na redu\u00e7\u00e3o da temperatura ambiental; <br>III realiza a libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e absor\u00e7\u00e3o de poluentes como o g\u00e1s carb\u00f4nico; <br>IV serve como abrigo e local de reprodu\u00e7\u00e3o, principalmente de aves, insetos e morcegos. <br><br>Considerando os itens I, II, III e IV, \u00e9 correto afirmar que:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Apenas um item \u00e9 verdadeiro.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas dois itens s\u00e3o verdadeiros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas tr\u00eas itens s\u00e3o verdadeiros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todos os itens s\u00e3o verdadeiros.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es exclusivas do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso: </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o controle de c\u00e1lcio citoplasm\u00e1tico e a s\u00edntese de carboidratos e de prote\u00ednas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o controle de c\u00e1lcio e a s\u00edntese de prote\u00ednas e de horm\u00f4nios lip\u00eddicos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o controle de c\u00e1lcio citoplasm\u00e1tico e a s\u00edntese de lip\u00eddios e de horm\u00f4nios esteroides.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o controle de s\u00f3dio citoplasm\u00e1tico e a s\u00edntese de glicolip\u00eddios e de glicoprote\u00ednas.</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Gamb\u00e1s ca\u00e7adores de cobras s\u00e3o naturalmente resistentes ao veneno das serpentes. Aos poucos, uma equipe de pesquisadores do Instituto Oswaldo Cruz come\u00e7a a entender o mecanismo por tr\u00e1s dessa imunidade. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> Dispon\u00edvel em: <u>http://cienciahoje.uol.com.br/noticias/biologia/ proteina-do-gamba-pode-combater-veneno-de-cobras</u>. Acesso em: 04 nov. 2015. Adaptado. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Na mata atl\u00e2ntica, o gamb\u00e1 e a cobra vivem no mesmo</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">habitat, mas com diferentes nichos ecol\u00f3gicos.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nicho ecol\u00f3gico, mas com diferentes habitats.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ecossistema, mas em diferentes habitats.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nicho ecol\u00f3gico, mas possuem diferentes n\u00edveis tr\u00f3ficos.</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em muitas casas, utilizam-se liga\u00e7\u00f5es de l\u00e2mpadas \u00e0 rede el\u00e9trica por meio de circuitos alternativos, ou \u201cthree-way\", que possibilitam, de maneira independente, <strong>ligar e desligar</strong> as l\u00e2mpadas, a partir de dois interruptores distintos, localizados em pontos diferentes da sala. Os circuitos abaixo ilustram propostas que tentam alcan\u00e7ar esse objetivo. Todos se baseiam em dois interruptores, sendo o interruptor 1 o que liga o ponto A1 ao ponto B1 ou C1 e o interruptor 2 o que conecta o ponto A2 ao ponto B2 ou C2 .<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img4.png\" style=\"width: 221px;\" rel=\"width: 221px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">O(s) circuito(s) que cumpre(m) o objetivo mencionado \u00e9 (s\u00e3o)<br> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "somente o I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tanto o II como o III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente o III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "tanto o I como o II.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img5.png\" rel=\"width: 62px;\" style=\"width: 62px;\">indicam as for\u00e7as que o piso de um elevador e a Terra exercem, respectivamente, sobre uma pessoa no elevador que est\u00e1 descendo e cuja velocidade est\u00e1 diminuindo at\u00e9 parar. <br><br>Que diagrama representa tais for\u00e7as?<br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img6.png\" style=\"width: 77px;\" rel=\"width: 77px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img7.png\" style=\"width: 85px;\" rel=\"width: 85px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img8.png\" style=\"width: 78px;\" rel=\"width: 78px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img9.png\" style=\"width: 74px;\" rel=\"width: 74px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">As frequ\u00eancias fundamentais das notas musicais d\u00f3 e l\u00e1, produzidas por um diapas\u00e3o, s\u00e3o, respectivamente: f<sub>d</sub> = 264 Hz e f<sub>l</sub> = 440 Hz.<br><br>As rela\u00e7\u00f5es entre as velocidades de propaga\u00e7\u00e3o (v) dessas duas ondas sonoras no ar e entre os seus respectivos comprimentos de onda (\u03bb) s\u00e3o dados por:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "v<sub>d</sub>= v<sub>l</sub>; \u03bb<sub>d</sub>< \u03bb<sub>l</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>d</sub>< v<sub>l</sub>; \u03bb<sub>d</sub>= \u03bb<sub>l</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>d</sub>> v<sub>l</sub>; \u03bb<sub>d</sub>= \u03bb<sub>I</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>d</sub>= v<sub>l</sub>; \u03bb<sub>d</sub>> \u03bb<sub>I</sub>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A fotografia estrobosc\u00f3pica ilustra o movimento de uma bolinha de gude que foi arremessada para o alto por um menino.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img10.png\" style=\"width: 224px;\" rel=\"width: 224px;\"><br><br>Indique uma caracter\u00edstica da velocidade ou da acelera\u00e7\u00e3o da bolinha nesse movimento.<br><br><br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A velocidade da bolinha \u00e9 nula quando ela atinge a sua altura m\u00e1xima.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A acelera\u00e7\u00e3o da bolinha \u00e9 nula quando ela atinge a sua altura m\u00e1xima.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A acelera\u00e7\u00e3o da bolinha varia constantemente ao longo da sua trajet\u00f3ria.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A velocidade da bolinha varia constantemente ao longo da sua trajet\u00f3ria.</div>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Duas amostras com iguais quantidades de um mesmo g\u00e1s ideal est\u00e3o confinadas no interior de cilindros id\u00eanticos por \u00eambolos que podem se mover livremente, sem atrito com as paredes dos recipientes. As faces superiores de ambos os \u00eambolos, de massas M<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span> e M<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>, est\u00e3o em contato com o ar ambiente. O g\u00e1s do cilindro I, que ocupa um volume V<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span> , encontra-se a uma temperatura T<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span> e o do cilindro I<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>, que ocupa um volume V<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>, est\u00e1 a uma temperatura T<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>, maior que T<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span> .</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img11.png\" style=\"width: 128.5px; height: 170.878px;\"></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Qual deve ser a rela\u00e7\u00e3o entre as massas para que a press\u00e3o nos dois cilindros seja a mesma e qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \u2013 nesse caso \u2013 entre os volumes ocupados pelos gases nos dois cilindros?<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">M<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span> = M<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span> ; V<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span> &gt; V<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span></span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "M<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>< M<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>; V<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>> V<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "M<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>> M<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>; V<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>< V<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "M<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>= M<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>; V<span style=\"vertical-align: sub;\">II</span>= V<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Leia o texto a seguir: <br><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em novembro deste ano, em Cingapura, pela primeira vez em mais de meio s\u00e9culo, os presidentes de Taiwan e China se reuniram. O taiwan\u00eas Ma Ying-Jeou e o chin\u00eas Xi Jinping conversaram sobre suas respectivas posi\u00e7\u00f5es em temas bilaterais, com a inten\u00e7\u00e3o de \u201cassegurar a paz\u201d. Em 1949, o l\u00edder nacionalista Chiang Kai-shek e suas for\u00e7as fugiram para Taiwan \u2013 conhecido ent\u00e3o como Formosa \u2013 para estabelecer um governo chin\u00eas no ex\u00edlio. A China, desde ent\u00e3o, considera Taiwan parte de seu territ\u00f3rio, com a reunifica\u00e7\u00e3o pendente. <br><br><span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, Mundo, 04 nov. 2015. Adaptado. <br><br>Tendo em vista os sistemas pol\u00edtico-econ\u00f4micos adotados, entre China e Taiwan encontra-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o:</span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A pr\u00e1tica socialista da rep\u00fablica popular chinesa distinta do capitalismo predominante em Taiwan.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A oposi\u00e7\u00e3o de Taiwan em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a da 7\u00aa Frota da Marinha dos EUA ao longo do litoral chin\u00eas.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O decl\u00ednio progressivo das trocas comerciais entre os dois territ\u00f3rios, durante os \u00faltimos cinquenta anos.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O reconhecimento da soberania pol\u00edtica de Taiwan pelo governo chin\u00eas, a partir da revolu\u00e7\u00e3o liderada por Mao Ts\u00e9-Tung.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Analise os dados abaixo:<br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img12.png\" style=\"width: 308.08px; height: 239.2px;\"></p>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O fluxo populacional de trabalhadores entre Rio de Janeiro e Niter\u00f3i \u00e9 o mais intenso da regi\u00e3o metropolitana.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A migra\u00e7\u00e3o de retorno para a regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro \u00e9 o movimento populacional predominante.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O movimento pendular entre munic\u00edpios da Baixada Fluminense e a metr\u00f3pole carioca \u00e9 marcante na regi\u00e3o metropolitana.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O \u00eaxodo rural dos munic\u00edpios fluminenses em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 capital \u00e9 o respons\u00e1vel pelos principais fluxos demogr\u00e1ficos do Estado.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Leia o texto a seguir: <br><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Existia certo exagero nas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil. Eram aspira\u00e7\u00f5es provavelmente pouco realistas, muito dependentes da China. Agora houve uma rea\u00e7\u00e3o nos mercados, e os pre\u00e7os das a\u00e7\u00f5es parecem mais realistas. A tend\u00eancia no longo prazo ainda \u00e9 favor\u00e1vel. O Brasil poder\u00e1 se beneficiar do crescimento dos Estados Unidos e tamb\u00e9m de pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. A situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 como a da \u00cdndia. Existem muitas oportunidades na Am\u00e9rica Latina, mais at\u00e9 que na \u00c1sia. Pa\u00edses como Chile, Peru e Col\u00f4mbia, al\u00e9m do M\u00e9xico, t\u00eam atra\u00eddo os investidores. <br><br>FINK, Larry. Uma retomada movida a g\u00e1s. <span style=\"font-style: italic;\">Veja</span>, Ed. 2342, Ano 46, n. 41 09 out. 2013, p.23. Adaptado. <br><br>A an\u00e1lise apresentada no texto enfatiza o seguinte aspecto do mundo contempor\u00e2neo:</span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">as imposi\u00e7\u00f5es de uma pol\u00edtica militarizada.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">as condi\u00e7\u00f5es de uma economia globalizada.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">as limita\u00e7\u00f5es de uma na\u00e7\u00e3o descapitalizada.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">as exig\u00eancias de uma cultura americanizada.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Analise a imagem a seguir:<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img13.png\" style=\"width: 246px;\" rel=\"width: 246px;\"><br><br><br><br><div style=\"text-align: justify;\">Dispon\u00edvel em: http://www.geografia.seed.pr.gov.br/modules/ galeria/uploads/5/normal_125mataatlantica.jpg. Acesso em: 31 out. 2015.</div><br><div style=\"text-align: justify;\">Na imagem, destacado com a cor verde, identifica-se o dom\u00ednio natural da seguinte vegeta\u00e7\u00e3o:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Mata de Galeria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mata de Arauc\u00e1ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta Equatorial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta Tropical de Encosta.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p>Analise a imagem a seguir.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img14.png\" style=\"width: 290.865px; height: 268.4px;\"><br></p>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Persist\u00eancia da crise urbana.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Explora\u00e7\u00e3o do trabalho infantil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Agravamento da polui\u00e7\u00e3o visual.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Desperd\u00edcio de material recicl\u00e1vel.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cO s\u00e9culo XVI \u00e9 o primeiro p\u00f3lo do esp\u00edrito moderno. A primeira afirma\u00e7\u00e3o, ainda presa \u00e0 heran\u00e7a, dum clima mental e social que revoluciona as ordens do ser, pensar e crer. O Renascimento afirma-se como uma ousadia moderna em nascimento, uma grande revolu\u00e7\u00e3o ainda a brotar, uma idade de transi\u00e7\u00e3o que \u00e9 a b\u00fassola de origem da modernidade\u201d. (BARRETO, Lu\u00eds Felipe. <span style=\"text-decoration: underline;\">Descobrimentos e Renascimento</span>. Lisboa, Imprensa Nacional, 1983, p. 42.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">A principal caracter\u00edstica do Renascimento \u00e9:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica e a valoriza\u00e7\u00e3o das potencialidades humanas.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O testemunho do protagonismo da burguesia, liberta dos entraves da era moderna.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A repulsa \u00e0 cultura greco-romana, identificada como exemplo de uma arte sem valor.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A declara\u00e7\u00e3o de uma nova concep\u00e7\u00e3o art\u00edstica e o desprezo ao conhecimento cient\u00edfico.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A figura ilustra o povo franc\u00eas nas ruas enfrentando as tropas governamentais em 1848:<br><br></span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img15.png\" style=\"width: 297.481px; height: 182.6px;\"><br><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span>A Revolu\u00e7\u00e3o de 1848, conhecida pela alcunha de \u201cPrimavera dos Povos\u201d, \u00e9 caracterizada por<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">revelar-se como um exemplo da insubordina\u00e7\u00e3o dos nobres em meio \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o da burguesia.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">expressar a ascens\u00e3o da monarquia e a consolida\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios dos nobres.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">ser o resultado de uma conjuntura econ\u00f4mica particularmente favor\u00e1vel aos interesses da popula\u00e7\u00e3o mais pobre.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">expressar os anseios da plebe e a mobiliza\u00e7\u00e3o das camadas populares contra o Antigo Regime.</span></div>", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201c\u00c9 a voz de um partido que se al\u00e7a para falar ao pa\u00eds. E esse partido n\u00e3o carece demonstrar a sua legitimidade. Desde que a reforma, altera\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o da carta outorgada de 1824, est\u00e1 por ela mesma revista e autorizada, \u00e9 leg\u00edtima a aspira\u00e7\u00e3o que hoje se manifesta para buscar em melhor origem o fundamento dos inaufer\u00edveis direitos da na\u00e7\u00e3o. (...) N\u00e3o reconhecendo n\u00f3s outra soberania mais do que a soberania do povo, para ela apelamos. (...) (<span style=\"text-decoration: underline;\">A Rep\u00fablica</span>. Rio de Janeiro, 3 de dezembro de 1870.)<br><br></span>O Manifesto Republicano \u00e9, para muitos historiadores, um singular documento pol\u00edtico, publicado no Brasil em 1870. Por conseguinte, o Manifesto Republicano<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">advoga em defesa do fim da escravid\u00e3o.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">expressa os desejos de uma revolu\u00e7\u00e3o socialista.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">representa a contesta\u00e7\u00e3o ao governo mon\u00e1rquico.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">apoia os projetos de reforma agr\u00e1ria.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Na Era Vargas, a batalha pela democratiza\u00e7\u00e3o do Brasil ganhou muita for\u00e7a. Esse processo</p>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">atestou o poder dos camponeses no \u00e2mbito da redemocratiza\u00e7\u00e3o.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">certificou o apoio da popula\u00e7\u00e3o ao Presidente Get\u00falio Vargas</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">significou o derradeiro fim dos interesses das oligarquias.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">expressou o irrefut\u00e1vel fracasso dos movimentos oper\u00e1rios.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A imagem refor\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o da ditatura com o patriotismo expresso na bandeira:<br><br></span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img16.png\" style=\"width: 365.544px; height: 179.8px;\"><br><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span>Sobre a Ditadura Militar Brasileira, \u00e9 correto afirmar que:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Castelo Branco foi o presidente que mais reprimiu a popula\u00e7\u00e3o.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O governo M\u00e9dici minimizou a repress\u00e3o \u00e0 luta armada.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As greves oper\u00e1rias foram reprimidas ao longo da Ditadura.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A abertura foi o resultado de um acordo restrito entre militares e burgueses.</span></div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A soma de todos os n\u00fameros inteiros entre 50 e 350 que terminam em 3 \u00e9:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "5940", "is_correct": true}, {"answer_text": "6000", "is_correct": false}, {"answer_text": "6336", "is_correct": false}, {"answer_text": "6400", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img17.png\" style=\"width: 323.9px; height: 47.4px;\" rel=\"width: 323.9px; height: 47.4px;\"><br><br><br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "1/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/2", "is_correct": true}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Considere as senten\u00e7as:<br><br>I O produto das matrizes A =<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img18.amazonaws.com/images/provas/46570/1.png\"><strong></strong>\u00e9 a matriz nula de ordem 2.<br>II O n\u00famero x = 2<sup>50</sup>.3<sup>20</sup>.5<sup>30</sup>.7<sup>10</sup> \u00e9 divis\u00edvel por 3<sup>10</sup>.<br><div>III Sendo x e y n\u00fameros reais n\u00e3o nulos, ent\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img19.amazonaws.com/images/provas/46570/2.png\">.</div>\u00c9 correto afirmar que:<br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Todas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III \u00e9 falsa.", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A alternativa que apresenta uma senten\u00e7a verdadeira \u00e9:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O produto de dois n\u00fameros reais \u00e9 sempre maior do que cada um dos fatores.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">3<sup>x</sup> &gt; 2<sup>x</sup> para todo valor real de x.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015_1/img20.png\" style=\"width: 197px;\" rel=\"width: 197px;\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Se 0 < x < 1, ent\u00e3o x<sup>2</sup>< x.", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo, a altura relativa \u00e0 hipotenusa mede 12 cm, e o menor dos segmentos que ela determina sobre a hipotenusa mede 9 cm. A medida do menor cateto \u00e9:</div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "15 cm", "is_correct": true}, {"answer_text": "16 cm", "is_correct": false}, {"answer_text": "20 cm", "is_correct": false}, {"answer_text": "25 cm", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Define-se por eletr\u00f3lise o processo no qual se induz no sistema, artificial e for\u00e7adamente, uma corrente \u2013 seja ela el\u00e9trica ou qu\u00edmica \u2013 a fim de se obter uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, convertendo energia el\u00e9trica em energia qu\u00edmica ou vice-versa. Em resumo, quando dois compostos entram em contato qu\u00edmico, seus elementos s\u00e3o separados, de modo for\u00e7ado, atrav\u00e9s da corrente el\u00e9trica de energia qu\u00edmica. <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eletr\u00f3lise, </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o polo positivo \u00e9 o anodo, em que ocorre a reduc\u00e3o.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a aquosa \u00e9 aquela em que n\u00e3o h\u00e1 dissocia\u00e7\u00e3o de um composto i\u00f4nico em solu\u00e7\u00e3o e onde o eletrodo tem que ser inerte.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a \u00edgnea \u00e9 aquela em que n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de \u00e1gua e onde metais i\u00f4nicos s\u00e3o fundidos e se ionizam formando \u00edons.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o polo positivo \u00e9 o catodo, em que ocorre a oxida\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere as condi\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o de Cl<sub>2</sub> , adi\u00e7\u00e3o de PCl<sub>3</sub> e diminui\u00e7\u00e3o d<sub></sub>o volume do recipiente que est\u00e3o relacionadas com a rea\u00e7\u00e3o </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\">PCl<sub>3(g</sub><sub>)</sub> + Cl2<sub>(g) </sub>PCl5<sub>(g)</sub> </div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"> <div style=\"text-align: justify;\">Sob essas condi\u00e7\u00f5es, o efeito causado sobre a referida rea\u00e7\u00e3o \u00e9:<br> </div> <br> </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Deslocamento para a direita e, consequentemente, diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PCl<sub>5</sub>.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Deslocamento para a esquerda; logo, diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PCl<sub>5</sub>.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Favorecimento da rea\u00e7\u00e3o que produz o maior n\u00famero de mol\u00e9culas, no caso PCl<sub>5</sub>.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Favorecimento de manuten\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio.</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Segundo a teoria eletrol\u00edtica de Arrhenius, que considera o comportamento das subst\u00e2ncias quando dissolvidas em \u00e1gua, a fun\u00e7\u00e3o inorg\u00e2nica dos sais pode ser definida da seguinte forma: Sal \u00e9 toda subst\u00e2ncia que, em solu\u00e7\u00e3o aquosa, sofre dissocia\u00e7\u00e3o, liberando pelo menos um c\u00e1tion diferente do H+ ou H<sub>3</sub>O+ e um an\u00edon diferente do OH<sup>-</sup> . <br><br>O sal formado entre o \u00e1cido b\u00f3rico e o hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio apresenta a seguinte composi\u00e7\u00e3o centesimal: </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Mg = 37.89%; B = 11.58%; O = 50.53%</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Mg = 54.96%; B = 8.40%; O = 36.64%</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Mg = 16.90%; B = 15.49%; O = 67.61%</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Mg = 54.96%; B = 11.58%; O = 36.64%</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O efeito \u00edon comum decorre da diminui\u00e7\u00e3o da solubilidade de um sal ao se agregar um dos \u00edons. O aumento da concentra\u00e7\u00e3o de um dos \u00edons que formam o precipitado deve corresponder \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da do outro, para que o Kps permane\u00e7a constante, a uma temperatura determinada. Esse efeito \u00e9 o que permite reduzir a solubilidade de muitos precipitados ou precipitar, quantitativamente, um \u00edon, usando excesso de agente precipitante. O valor do Kps do hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio \u00e9 8.9 x 10-<sup>12</sup>, a 25.0\u00b0C. <br><br>A solubilidade desse composto a 25.0\u00b0C, em \u00e1gua pura e em uma solu\u00e7\u00e3o de pH igual a 13.00, ser\u00e1, respectivamente, em molL-1 : </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "1.3 x 10-<sup>4</sup>e 8.9 x 10-<sup>10</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "2.1 x 10-<sup>6</sup>e 2.9 x 10-<sup>6</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.9 x 10-<sup>4</sup>e 2.9 x 10-<sup>6</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.5 x 10-<sup>12</sup>e 2.9 x 10-<sup>12</sup>", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Para evitar bolor em arm\u00e1rios, utilizam-se produtos denominados \u201csais secantes\", como o CaCl2 anidro, que \u00e9 higrosc\u00f3pico, isto \u00e9, capaz de absorver mol\u00e9culas de \u00e1gua. Por essa raz\u00e3o, o frasco contendo este secante acaba por acumular l\u00edquido no fundo, que nada mais \u00e9 do que solu\u00e7\u00e3o aquosa de cloreto de c\u00e1lcio. Com base nessa informa\u00e7\u00e3o e utilizando \u2013 caso necess\u00e1rio \u2013 a tabela peri\u00f3dica, analise as afirmativas a seguir:<br><br>I O cloreto de c\u00e1lcio \u00e9 um s\u00f3lido i\u00f4nico. <br>II O cloreto de c\u00e1lcio s\u00f3lido \u00e9 um bom condutor de eletricidade. <br>III Para ser usado como \u201csecante de arm\u00e1rio\", o sal deve ser higrosc\u00f3pico. <br><br>S\u00e3o verdadeiras: </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "apenas I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594201\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Why don\u2019t we take our own advice?<br>Oliver Burkeman <br><br>\u201cWhy is it so hard to take your own advice?\u201d the psychology writer Melissa Dahl asked in a New York magazine essay some months ago, and the question\u2019s been bugging me ever since. I have the arrogance to imagine that if you followed some of the suggestions made each week in this column, you might be a little happier or more productive, with a little less relationship drama, a little more inner calm. (From my email inbox, I know this happens at least occasionally.) But were you to infer from this that I follow such advice flawlessly myself, you\u2019d be mistaken. When friends mention their difficulties with partners or bosses, Dahl wrote, she always tells them to talk to the person involved. Just say something! \u201cAnd probably, this is good advice,\u201d she mused. \u201cI wouldn\u2019t know, as it\u2019s something I rarely do myself.\u201d I can understand. I suspect most of us can. As the old wisecrack has it: \u201cTake my advice \u2013 I\u2019m not using it.\u201d <br>The cynical take on this is that we ignore our own advice because it\u2019s rubbish: we give it to seem wise, when in fact it\u2019s nonsense. (All advice to \u201ctry harder\u201d or \u201csnap out of it\u201d or \u201clook on the bright side\u201d fall into this category: if the recipient could do so, he or she already would have, without your so-called help.) <br>But a more interesting notion is that the advice is often good \u2013 yet something prevents us applying it to ourselves. One such obstacle is simply too much information: inside our own heads, we have access to all manner of details, making us believe that this relationship problem, this job dilemma, is special, so the advice doesn\u2019t apply. Dahl cites work by the psychologist Dan Ariely, showing that when a friend gets a serious medical diagnosis, most people would urge them to get a second opinion. But were it to happen to themselves, they\u2019d be more likely not to do so, for fear of offending their doctor. The fear of offence is something you\u2019d think of only in your own case \u2013 and it\u2019s totally unhelpful. <br>But there\u2019s another big reason I don\u2019t follow my own advice: the huge gulf between grasping something intellectually and really feeling it in your bones. For example, it was years ago that I first encountered the insight that anxiety and insecurity aren\u2019t reduced by trying to exert more control over the world; in fact, that usually makes them worse. I know this. But apparently I have to keep learning it, over and over. Its correctness isn\u2019t sufficient for it to get into my brain once and for all; that takes repeated experience. As a result, I continue to \u201csuddenly realise\u201d things I already wrote an entire book about.<br>If nothing else, this should be a caution against getting too frustrated with that one friend of yours who keeps getting into the same kind of pickle, time and again, deaf to the obviously good advice that everyone keeps offering. You know the type. We\u2019ve all got a friend like that. The</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">scary thought is that, for some of your friends, it\u2019s probably you. <br><br>Adapted from http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2015/sep/11/ taking-your-own-advice-oliver-burkeman. Accessed on: 22 out. 2015.<br><br></span>Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">advice</span>: conselho; <span style=\"font-style: italic;\">to bug</span>: incomodar; <span style=\"font-style: italic;\">to infer</span>: concluir; <span style=\"font-style: italic;\">flawlessly</span>: perfeitamente; <span style=\"font-style: italic;\">to muse</span>: meditar; <span style=\"font-style: italic;\">wisecrack</span>: espertinho; <span style=\"font-style: italic;\">cynical</span>: c\u00ednico, pessimista; <span style=\"font-style: italic;\">rubbish</span>: besteira; <span style=\"font-style: italic;\">to urge</span>: insistir; <span style=\"font-style: italic;\">gulf</span>: dist\u00e2ncia; <span style=\"font-style: italic;\">exert</span>: exercer; <span style=\"font-style: italic;\">pickle</span>: encrenca<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Diante da confiss\u00e3o da especialista em psicologia Melissa Dahl de que ela pr\u00f3pria raramente segue os seus pr\u00f3prios conselhos, o autor do texto, Oliver Burkeman, reage com </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "irrita\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "solidariedade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "superioridade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "incredulidade.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594202\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Why don\u2019t we take our own advice?<br>Oliver Burkeman <br><br>\u201cWhy is it so hard to take your own advice?\u201d the psychology writer Melissa Dahl asked in a New York magazine essay some months ago, and the question\u2019s been bugging me ever since. I have the arrogance to imagine that if you followed some of the suggestions made each week in this column, you might be a little happier or more productive, with a little less relationship drama, a little more inner calm. (From my email inbox, I know this happens at least occasionally.) But were you to infer from this that I follow such advice flawlessly myself, you\u2019d be mistaken. When friends mention their difficulties with partners or bosses, Dahl wrote, she always tells them to talk to the person involved. Just say something! \u201cAnd probably, this is good advice,\u201d she mused. \u201cI wouldn\u2019t know, as it\u2019s something I rarely do myself.\u201d I can understand. I suspect most of us can. As the old wisecrack has it: \u201cTake my advice \u2013 I\u2019m not using it.\u201d <br>The cynical take on this is that we ignore our own advice because it\u2019s rubbish: we give it to seem wise, when in fact it\u2019s nonsense. (All advice to \u201ctry harder\u201d or \u201csnap out of it\u201d or \u201clook on the bright side\u201d fall into this category: if the recipient could do so, he or she already would have, without your so-called help.) <br>But a more interesting notion is that the advice is often good \u2013 yet something prevents us applying it to ourselves. One such obstacle is simply too much information: inside our own heads, we have access to all manner of details, making us believe that this relationship problem, this job dilemma, is special, so the advice doesn\u2019t apply. Dahl cites work by the psychologist Dan Ariely, showing that when a friend gets a serious medical diagnosis, most people would urge them to get a second opinion. But were it to happen to themselves, they\u2019d be more likely not to do so, for fear of offending their doctor. The fear of offence is something you\u2019d think of only in your own case \u2013 and it\u2019s totally unhelpful. <br>But there\u2019s another big reason I don\u2019t follow my own advice: the huge gulf between grasping something intellectually and really feeling it in your bones. For example, it was years ago that I first encountered the insight that anxiety and insecurity aren\u2019t reduced by trying to exert more control over the world; in fact, that usually makes them worse. I know this. But apparently I have to keep learning it, over and over. Its correctness isn\u2019t sufficient for it to get into my brain once and for all; that takes repeated experience. As a result, I continue to \u201csuddenly realise\u201d things I already wrote an entire book about.<br>If nothing else, this should be a caution against getting too frustrated with that one friend of yours who keeps getting into the same kind of pickle, time and again, deaf to the obviously good advice that everyone keeps offering. You know the type. We\u2019ve all got a friend like that. The</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">scary thought is that, for some of your friends, it\u2019s probably you. <br><br>Adapted from http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2015/sep/11/ taking-your-own-advice-oliver-burkeman. Accessed on: 22 out. 2015.<br><br></span>Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">advice</span>: conselho; <span style=\"font-style: italic;\">to bug</span>: incomodar; <span style=\"font-style: italic;\">to infer</span>: concluir; <span style=\"font-style: italic;\">flawlessly</span>: perfeitamente; <span style=\"font-style: italic;\">to muse</span>: meditar; <span style=\"font-style: italic;\">wisecrack</span>: espertinho; <span style=\"font-style: italic;\">cynical</span>: c\u00ednico, pessimista; <span style=\"font-style: italic;\">rubbish</span>: besteira; <span style=\"font-style: italic;\">to urge</span>: insistir; <span style=\"font-style: italic;\">gulf</span>: dist\u00e2ncia; <span style=\"font-style: italic;\">exert</span>: exercer; <span style=\"font-style: italic;\">pickle</span>: encrenca<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Segundo o autor do texto, no terceiro par\u00e1grafo, muitas vezes n\u00e3o seguimos o nosso pr\u00f3prio conselho porque </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">tememos nos ferir ao mudar o nosso comportamento.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sabemos que na verdade ele \u00e9 ruim.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">preferimos seguir a orienta\u00e7\u00e3o de especialistas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">temos informa\u00e7\u00f5es que dificultam sua aplica\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594203\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Why don\u2019t we take our own advice?<br>Oliver Burkeman <br><br>\u201cWhy is it so hard to take your own advice?\u201d the psychology writer Melissa Dahl asked in a New York magazine essay some months ago, and the question\u2019s been bugging me ever since. I have the arrogance to imagine that if you followed some of the suggestions made each week in this column, you might be a little happier or more productive, with a little less relationship drama, a little more inner calm. (From my email inbox, I know this happens at least occasionally.) But were you to infer from this that I follow such advice flawlessly myself, you\u2019d be mistaken. When friends mention their difficulties with partners or bosses, Dahl wrote, she always tells them to talk to the person involved. Just say something! \u201cAnd probably, this is good advice,\u201d she mused. \u201cI wouldn\u2019t know, as it\u2019s something I rarely do myself.\u201d I can understand. I suspect most of us can. As the old wisecrack has it: \u201cTake my advice \u2013 I\u2019m not using it.\u201d <br>The cynical take on this is that we ignore our own advice because it\u2019s rubbish: we give it to seem wise, when in fact it\u2019s nonsense. (All advice to \u201ctry harder\u201d or \u201csnap out of it\u201d or \u201clook on the bright side\u201d fall into this category: if the recipient could do so, he or she already would have, without your so-called help.) <br>But a more interesting notion is that the advice is often good \u2013 yet something prevents us applying it to ourselves. One such obstacle is simply too much information: inside our own heads, we have access to all manner of details, making us believe that this relationship problem, this job dilemma, is special, so the advice doesn\u2019t apply. Dahl cites work by the psychologist Dan Ariely, showing that when a friend gets a serious medical diagnosis, most people would urge them to get a second opinion. But were it to happen to themselves, they\u2019d be more likely not to do so, for fear of offending their doctor. The fear of offence is something you\u2019d think of only in your own case \u2013 and it\u2019s totally unhelpful. <br>But there\u2019s another big reason I don\u2019t follow my own advice: the huge gulf between grasping something intellectually and really feeling it in your bones. For example, it was years ago that I first encountered the insight that anxiety and insecurity aren\u2019t reduced by trying to exert more control over the world; in fact, that usually makes them worse. I know this. But apparently I have to keep learning it, over and over. Its correctness isn\u2019t sufficient for it to get into my brain once and for all; that takes repeated experience. As a result, I continue to \u201csuddenly realise\u201d things I already wrote an entire book about.<br>If nothing else, this should be a caution against getting too frustrated with that one friend of yours who keeps getting into the same kind of pickle, time and again, deaf to the obviously good advice that everyone keeps offering. You know the type. We\u2019ve all got a friend like that. The</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">scary thought is that, for some of your friends, it\u2019s probably you. <br><br>Adapted from http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2015/sep/11/ taking-your-own-advice-oliver-burkeman. Accessed on: 22 out. 2015.<br><br></span>Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">advice</span>: conselho; <span style=\"font-style: italic;\">to bug</span>: incomodar; <span style=\"font-style: italic;\">to infer</span>: concluir; <span style=\"font-style: italic;\">flawlessly</span>: perfeitamente; <span style=\"font-style: italic;\">to muse</span>: meditar; <span style=\"font-style: italic;\">wisecrack</span>: espertinho; <span style=\"font-style: italic;\">cynical</span>: c\u00ednico, pessimista; <span style=\"font-style: italic;\">rubbish</span>: besteira; <span style=\"font-style: italic;\">to urge</span>: insistir; <span style=\"font-style: italic;\">gulf</span>: dist\u00e2ncia; <span style=\"font-style: italic;\">exert</span>: exercer; <span style=\"font-style: italic;\">pickle</span>: encrenca<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> De acordo com o que autor afirma no quarto par\u00e1grafo do texto, a tentativa de controlar o mundo<br><br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "combate a inseguran\u00e7a e a ansiedade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "revela inseguran\u00e7a e ansiedade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">intensifica a inseguran\u00e7a e a ansiedade.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">resulta da inseguran\u00e7a e da ansiedade.</div>", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594204\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Why don\u2019t we take our own advice?<br>Oliver Burkeman <br><br>\u201cWhy is it so hard to take your own advice?\u201d the psychology writer Melissa Dahl asked in a New York magazine essay some months ago, and the question\u2019s been bugging me ever since. I have the arrogance to imagine that if you followed some of the suggestions made each week in this column, you might be a little happier or more productive, with a little less relationship drama, a little more inner calm. (From my email inbox, I know this happens at least occasionally.) But were you to infer from this that I follow such advice flawlessly myself, you\u2019d be mistaken. When friends mention their difficulties with partners or bosses, Dahl wrote, she always tells them to talk to the person involved. Just say something! \u201cAnd probably, this is good advice,\u201d she mused. \u201cI wouldn\u2019t know, as it\u2019s something I rarely do myself.\u201d I can understand. I suspect most of us can. As the old wisecrack has it: \u201cTake my advice \u2013 I\u2019m not using it.\u201d <br>The cynical take on this is that we ignore our own advice because it\u2019s rubbish: we give it to seem wise, when in fact it\u2019s nonsense. (All advice to \u201ctry harder\u201d or \u201csnap out of it\u201d or \u201clook on the bright side\u201d fall into this category: if the recipient could do so, he or she already would have, without your so-called help.) <br>But a more interesting notion is that the advice is often good \u2013 yet something prevents us applying it to ourselves. One such obstacle is simply too much information: inside our own heads, we have access to all manner of details, making us believe that this relationship problem, this job dilemma, is special, so the advice doesn\u2019t apply. Dahl cites work by the psychologist Dan Ariely, showing that when a friend gets a serious medical diagnosis, most people would urge them to get a second opinion. But were it to happen to themselves, they\u2019d be more likely not to do so, for fear of offending their doctor. The fear of offence is something you\u2019d think of only in your own case \u2013 and it\u2019s totally unhelpful. <br>But there\u2019s another big reason I don\u2019t follow my own advice: the huge gulf between grasping something intellectually and really feeling it in your bones. For example, it was years ago that I first encountered the insight that anxiety and insecurity aren\u2019t reduced by trying to exert more control over the world; in fact, that usually makes them worse. I know this. But apparently I have to keep learning it, over and over. Its correctness isn\u2019t sufficient for it to get into my brain once and for all; that takes repeated experience. As a result, I continue to \u201csuddenly realise\u201d things I already wrote an entire book about.<br>If nothing else, this should be a caution against getting too frustrated with that one friend of yours who keeps getting into the same kind of pickle, time and again, deaf to the obviously good advice that everyone keeps offering. You know the type. We\u2019ve all got a friend like that. The</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">scary thought is that, for some of your friends, it\u2019s probably you. <br><br>Adapted from http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2015/sep/11/ taking-your-own-advice-oliver-burkeman. Accessed on: 22 out. 2015.<br><br></span>Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">advice</span>: conselho; <span style=\"font-style: italic;\">to bug</span>: incomodar; <span style=\"font-style: italic;\">to infer</span>: concluir; <span style=\"font-style: italic;\">flawlessly</span>: perfeitamente; <span style=\"font-style: italic;\">to muse</span>: meditar; <span style=\"font-style: italic;\">wisecrack</span>: espertinho; <span style=\"font-style: italic;\">cynical</span>: c\u00ednico, pessimista; <span style=\"font-style: italic;\">rubbish</span>: besteira; <span style=\"font-style: italic;\">to urge</span>: insistir; <span style=\"font-style: italic;\">gulf</span>: dist\u00e2ncia; <span style=\"font-style: italic;\">exert</span>: exercer; <span style=\"font-style: italic;\">pickle</span>: encrenca<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> In the second paragraph, in the sentence \u201cwe give it to seem wise, when in fact it's nonsense\", the conjunction \u201c<strong>when</strong>\" introduces an idea of<br><br>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "opposition.", "is_correct": true}, {"answer_text": "condition.", "is_correct": false}, {"answer_text": "duration.", "is_correct": false}, {"answer_text": "consequence.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-594205\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Why don\u2019t we take our own advice?<br>Oliver Burkeman <br><br>\u201cWhy is it so hard to take your own advice?\u201d the psychology writer Melissa Dahl asked in a New York magazine essay some months ago, and the question\u2019s been bugging me ever since. I have the arrogance to imagine that if you followed some of the suggestions made each week in this column, you might be a little happier or more productive, with a little less relationship drama, a little more inner calm. (From my email inbox, I know this happens at least occasionally.) But were you to infer from this that I follow such advice flawlessly myself, you\u2019d be mistaken. When friends mention their difficulties with partners or bosses, Dahl wrote, she always tells them to talk to the person involved. Just say something! \u201cAnd probably, this is good advice,\u201d she mused. \u201cI wouldn\u2019t know, as it\u2019s something I rarely do myself.\u201d I can understand. I suspect most of us can. As the old wisecrack has it: \u201cTake my advice \u2013 I\u2019m not using it.\u201d <br>The cynical take on this is that we ignore our own advice because it\u2019s rubbish: we give it to seem wise, when in fact it\u2019s nonsense. (All advice to \u201ctry harder\u201d or \u201csnap out of it\u201d or \u201clook on the bright side\u201d fall into this category: if the recipient could do so, he or she already would have, without your so-called help.) <br>But a more interesting notion is that the advice is often good \u2013 yet something prevents us applying it to ourselves. One such obstacle is simply too much information: inside our own heads, we have access to all manner of details, making us believe that this relationship problem, this job dilemma, is special, so the advice doesn\u2019t apply. Dahl cites work by the psychologist Dan Ariely, showing that when a friend gets a serious medical diagnosis, most people would urge them to get a second opinion. But were it to happen to themselves, they\u2019d be more likely not to do so, for fear of offending their doctor. The fear of offence is something you\u2019d think of only in your own case \u2013 and it\u2019s totally unhelpful. <br>But there\u2019s another big reason I don\u2019t follow my own advice: the huge gulf between grasping something intellectually and really feeling it in your bones. For example, it was years ago that I first encountered the insight that anxiety and insecurity aren\u2019t reduced by trying to exert more control over the world; in fact, that usually makes them worse. I know this. But apparently I have to keep learning it, over and over. Its correctness isn\u2019t sufficient for it to get into my brain once and for all; that takes repeated experience. As a result, I continue to \u201csuddenly realise\u201d things I already wrote an entire book about.<br>If nothing else, this should be a caution against getting too frustrated with that one friend of yours who keeps getting into the same kind of pickle, time and again, deaf to the obviously good advice that everyone keeps offering. You know the type. We\u2019ve all got a friend like that. The</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">scary thought is that, for some of your friends, it\u2019s probably you. <br><br>Adapted from http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2015/sep/11/ taking-your-own-advice-oliver-burkeman. Accessed on: 22 out. 2015.<br><br></span>Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">advice</span>: conselho; <span style=\"font-style: italic;\">to bug</span>: incomodar; <span style=\"font-style: italic;\">to infer</span>: concluir; <span style=\"font-style: italic;\">flawlessly</span>: perfeitamente; <span style=\"font-style: italic;\">to muse</span>: meditar; <span style=\"font-style: italic;\">wisecrack</span>: espertinho; <span style=\"font-style: italic;\">cynical</span>: c\u00ednico, pessimista; <span style=\"font-style: italic;\">rubbish</span>: besteira; <span style=\"font-style: italic;\">to urge</span>: insistir; <span style=\"font-style: italic;\">gulf</span>: dist\u00e2ncia; <span style=\"font-style: italic;\">exert</span>: exercer; <span style=\"font-style: italic;\">pickle</span>: encrenca<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">According to the text, friends who are always in trouble because they do not follow our advice should be treated with </div>", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "fear.", "is_correct": false}, {"answer_text": "frustration.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tolerance.", "is_correct": true}, {"answer_text": "indifference.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]