[{"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265235\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O texto I foi extra\u00eddo do segundo cap\u00edtulo do romance <i>Capit\u00e3es da Areia </i>e integra a parte de apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente e dos personagens envolvidos na hist\u00f3ria. <br><br>Assinale a afirmativa que analisa corretamente a vis\u00e3o do narrador sobre o personagem Jo\u00e3o Grande.<br>", "answers": [{"answer_text": "Jo\u00e3o Grande \u00e9 um menino agressivo e esperto, que vive pelas ruas da Bahia praticando pequenos furtos e atos de viol\u00eancia, depois de ter sido expulso de casa.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Jo\u00e3o Grande \u00e9 um menino desprotegido, de grande for\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, que se junta aos Capit\u00e3es da Areia para viver em liberdade pelas ruas da Bahia.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Jo\u00e3o Grande \u00e9 um menino de intelig\u00eancia viva e boa capacidade de organiza\u00e7\u00e3o de assaltos, tendo sido, por isso, escolhido como um dos chefes do grupo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Jo\u00e3o Grande \u00e9 um rapaz violento mas medroso, que vive \u00e0 sombra dos Capit\u00e3es da Areia, escondido na noite do cais.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265236\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Assinale a alternativa que analisa corretamente o emprego dos verbos no passado nos trechos:<br><br>\u201cNa sua frente estava a cidade misteriosa, e ele <i>partiu </i>para conquist\u00e1-la.\u201d (Texto I, linhas 21-22) <br>\u201c<i>Engajou</i> com 9 anos nos Capit\u00e3es da Areia, quando o Caboclo ainda era o chefe...\u201d(Texto I, linhas 25-26)<br>", "answers": [{"answer_text": "Os verbos<i> estar </i>e<i>ser</i>, no pret\u00e9rito imperfeito, mostram o estado cont\u00ednuo da cidade e a perman\u00eancia de Caboclo como l\u00edder. J\u00e1 os verbos<i> partir </i>e<i>engajar, </i>no mais-que-perfeito, revelam que as a\u00e7\u00f5es de Jo\u00e3o Grande s\u00e3o anteriores \u00e0 chegada de Caboclo no grupo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os verbos<i> partir </i>e<i>engajar</i>s\u00e3o empregados no pret\u00e9rito perfeito, para demonstrar, por meio de a\u00e7\u00f5es inconclusas, a indecis\u00e3o do personagem Jo\u00e3o Grande. Al\u00e9m disso, usam-se os verbos<i>estar </i>e<i>ser </i>no pret\u00e9rito mais-que-perfeito para indicar os estados passageiros da cidade e do chefe do grupo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todos os verbos (<i>estar, partir, engajar e ser</i>) s\u00e3o empregados no pret\u00e9rito imperfeito, a fim de expressar processos n\u00e3o conclu\u00eddos e incompletos. Com isso, refor\u00e7a-se a ideia de que Jo\u00e3o Grande n\u00e3o vai conseguir conquistar a cidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O emprego dos verbos<i> estar </i>e<i> ser </i>no pret\u00e9rito imperfeito indica os estados cont\u00ednuos e durativos da cidade e do chefe do grupo. Tais estados contrastam com as a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas por Jo\u00e3o Grande, expressas pelos verbos<i>partir</i>e<i>engajar</i>no pret\u00e9rito perfeito.<br>", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265237\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Escolha a alternativa que apresenta caracter\u00edsticas do g\u00eanero <i>not\u00edcia de jornal</i>, depreendidas do texto II.<br>", "answers": [{"answer_text": "Demonstra\u00e7\u00e3o de subjetividade no trato da not\u00edcia, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es pessoais do narrador.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Discuss\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas que possibilitam o aparecimento de determinadas situa\u00e7\u00f5es de conflito.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cria\u00e7\u00e3o do efeito de objetividade no tratamento dos fatos, com apresenta\u00e7\u00e3o de dados concretos, como nomes, idades, locais.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Imprecis\u00e3o de dados, para criar o efeito da impossibilidade de narrar os acontecimentos contradit\u00f3rios do mundo contempor\u00e2neo.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265238\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Assinale a alternativa que estabelece corretamente uma compara\u00e7\u00e3o entre os textos I e II.<br>", "answers": [{"answer_text": "O texto I descreve objetivamente e com crueldade cenas de viol\u00eancia praticada por menores, enquanto o texto II suaviza a viol\u00eancia das a\u00e7\u00f5es dos menores infratores.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O texto I caracteriza a fic\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, ao apresentar uma vis\u00e3o l\u00edrica e complexa dos personagens e suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente, enquanto o texto II, no estilo direto do discurso jornal\u00edstico, traz uma vis\u00e3o crua e simplificada dos personagens.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O texto I \u00e9 um romance e por isso nada do que se conta tem rela\u00e7\u00e3o com a realidade das ruas. J\u00e1 o texto II narra a verdade dos fatos, comprovada por fotografias, provas, depoimentos e confiss\u00f5es.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O texto I caracteriza o discurso liter\u00e1rio, por apresentar uma vis\u00e3o fantasiosa da vida de um grupo de meninos infratores. J\u00e1 o texto II representa o discurso jornal\u00edstico, caracterizado pela subjetividade do narrador.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265239\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Marque a op\u00e7\u00e3o que analisa corretamente a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre as ora\u00e7\u00f5es, por meio dos conectivos destacados.<br>", "answers": [{"answer_text": "\u201cE o c\u00e9u est\u00e1 cheio de estrelas,<u>se bem </u>a lua n\u00e3o tenha surgido nesta noite clara.\u201d (Texto I, linhas 5-6) O conectivo estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de temporalidade e pode ser substitu\u00eddo por quando ou<i> desde que</i>.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 alto, o mais alto do bando, e o mais forte tamb\u00e9m, negro de carapinha baixa e m\u00fasculos retesados,<u> embora </u>tenha apenas treze anos,...\u201d (Texto I, linhas 13-15). O conector constr\u00f3i uma rela\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o e possui sentido semelhante a<i> ainda que</i>.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cEngajou com 9 anos nos Capit\u00e3es da Areia,<u> quando </u>o Caboclo ainda era o chefe....\u201d (Texto I, linhas 25- 26). O conector quando marca uma rela\u00e7\u00e3o de consequ\u00eancia e equivale a<i> de modo que</i>.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>\u201cDepois que</u>as crian\u00e7as sa\u00edram, os funcion\u00e1rios perceberam que tinham furtado um par de t\u00eanis e uma blusa.\u201d (Texto II, linhas 11-13). O conectivo tem valor condicional, podendo ser substitu\u00eddo corretamente por<i>contanto que</i>.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Os polissomos s\u00e3o formados basicamente por uma mol\u00e9cula de RNAm (RNA mensageiro), associada a um determinado n\u00famero de ribossomos. Nas c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, os polissomos podem ser encontrados livres no citoplasma ou ligados \u00e0 membrana do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico. Quantos tipos de prote\u00edna, em um polissomo livre formado com oito ribossomos, ser\u00e3o sintetizados nos eucariotos?<br><br>", "answers": [{"answer_text": "um", "is_correct": true}, {"answer_text": "dois", "is_correct": false}, {"answer_text": "quatro", "is_correct": false}, {"answer_text": "oito", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Analise o cari\u00f3tipo a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Com base na aberra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos cromossomas sexuais, destacada na figura, pode-se afirmar que esse cari\u00f3tipo \u00e9 caracter\u00edstico de indiv\u00edduo com s\u00edndrome de<br>", "answers": [{"answer_text": "Edward.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Turne.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Klinefelter.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Jacober.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "O polvo \u00e9 considerado o molusco mais inteligente porque possui um sistema nervoso muito desenvolvido, com os g\u00e2nglios nervosos concentrados na regi\u00e3o anterior que recebe o nome de c\u00e9rebro, embora n\u00e3o haja correspond\u00eancia com o dos vertebrados. A esse c\u00e9rebro est\u00e3o ligados os tent\u00e1culos, p\u00e9s modificados. Considerando essas caracter\u00edsticas, pode-se concluir que esse animal pertence \u00e0 classe<br>", "answers": [{"answer_text": "monoplac\u00f3fora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cefal\u00f3pode.", "is_correct": true}, {"answer_text": "escaf\u00f3pode.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gastr\u00f3pode.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "A banana e o abacaxi n\u00e3o t\u00eam sementes, portanto s\u00e3o<br>", "answers": [{"answer_text": "frutas que n\u00e3o foram polinizadas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "frutas partenoc\u00e1rpicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "frutas carnosas do tipo baga.", "is_correct": false}, {"answer_text": "frutas falsas\u2013pseudofrutas.", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Numa popula\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o ocorre migra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o, o \u00edndice de crescimento (IC) pode ser definido pela f\u00f3rmula: IC = X/Y, onde X e Y correspondem, respectivamente, a<br>", "answers": [{"answer_text": "taxa de natalidade e de mortalidade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "quantidade de indiv\u00edduos e \u00e1rea ocupada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "resist\u00eancia ambiental e populacional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tamanho e densidade da popula\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "Um menino arremessa uma bolinha de borracha verticalmente para cima e espera que ela caia novamente na sua m\u00e3o. Escolha a alternativa que representa corretamente a velocidade dessa bolinha como fun\u00e7\u00e3o do tempo entre os instantes imediatamente depois de a bolinha deixar a m\u00e3o do menino e imediatamente antes de a bolinha retornar \u00e0 m\u00e3o dele. Considere a resist\u00eancia do ar desprez\u00edvel.<br>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "Dois blocos, A e B, est\u00e3o conectados por um barbante b2. A massa do bloco B \u00e9 o dobro da massa do bloco A. O conjunto \u00e9 puxado para cima, verticalmente, com <b>velocidade constante</b>, por um barbante b1 preso ao bloco A, como mostra a figura. As massas dos barbantes b2 e b1 s\u00e3o desprez\u00edveis. <br>Assinale a alternativa que representa corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre as intensidades das for\u00e7as que o barbante b1 faz sobre o bloco A (F<sub>1</sub> ) e que o barbante b2 faz sobre o bloco B (F<sub>2</sub> ).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>", "answers": [{"answer_text": "F<sub>1</sub>= F<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<sub>1</sub>= 2F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<sub>1</sub>= F<sub>2</sub>/2", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<sub>1</sub>= 3F<sub>2</sub>/2", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "Alguns carros mais novos t\u00eam sido equipados com espelhos retrovisores externos curvos, com o objetivo de aumentar o campo de vis\u00e3o do motorista. Assinale a alternativa que exibe corretamente o tipo de espelho utilizado e a rela\u00e7\u00e3o entre o tamanho da imagem e o tamanho do objeto.<br>", "answers": [{"answer_text": "espelho convexo, imagem menor que o objeto", "is_correct": true}, {"answer_text": "espelho convexo, imagem maior que o objeto", "is_correct": false}, {"answer_text": "espelho c\u00f4ncavo, imagem maior que o objeto", "is_correct": false}, {"answer_text": "espelho c\u00f4ncavo, imagem menor que o objeto", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "O circuito da figura representa duas l\u00e2mpadas id\u00eanticas, A e B, conectadas a uma bateria de resist\u00eancia interna desprez\u00edvel. Repentinamente, a l\u00e2mpada A queima. Assinale a alternativa que representa corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre o brilho da l\u00e2mpada B antes (b<sup>a</sup><sub>B</sub>) e o brilho da l\u00e2mpada B depois (b<sup>d</sup><sub>B</sub>) de a l\u00e2mpada A queimar.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br>", "answers": [{"answer_text": "b<sup>a</sup><sub>B </sub>= b<sup>d</sup><sub>B</sub>", "is_correct": true}, {"answer_text": "b<sup>a</sup><sub>B</sub>=2b<sup>d</sup><sub>B</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "b<sup>a</sup><sub>B</sub>=b<sup>d</sup><sub>B</sub>2", "is_correct": false}, {"answer_text": "b<sup>a</sup><sub>B</sub>=3b<sup>d</sup><sub>B</sub>2", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "Uma laranja flutua quando \u00e9 colocada num recipiente com \u00e1gua pura, ficando com boa parte do seu volume submerso. Sabendo-se que o \u00f3leo vegetal flutua na \u00e1gua, assinale a alternativa que representa corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre os volumes submersos dessa laranja quando ela \u00e9 colocada em recipientes com \u00e1gua pura <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br><br>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "REPARTI\u00c7\u00c3O DE TERRAS NO BRASIL<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br><br>Com base no gr\u00e1fico, identifica-se como problema hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico caracter\u00edstico do campo brasileiro<br>", "answers": [{"answer_text": "o predom\u00ednio monocultor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a reduzida produtividade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a depend\u00eancia tecnol\u00f3gica.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br><br>A partir da an\u00e1lise comparativa entre o texto I e o texto II conclui-se que<br>", "answers": [{"answer_text": "o texto I nega o segundo, ao elogiar o desenvolvimento das t\u00e9cnicas, minimizando o atraso em pesquisa das periferias exploradas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o texto I contradiz o segundo, ao mencionar o progresso das ci\u00eancias, desconsiderando os d\u00e9ficits educacionais dos pa\u00edses perif\u00e9ricos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o texto II retifica o primeiro, ao enfatizar a acelera\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, prevendo um desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es em ritmos diferenciados.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o texto II complementa o primeiro, ao especificar perdas de refer\u00eancias, ressaltando distintos aspectos da crise de um mundo globalizado.<br>", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\"><br><br>Numa bacia hidrogr\u00e1fica, o processo de assoreamento fluvial varia de acordo com o tipo e a intensidade das atividades humanas, podendo se agravar e at\u00e9 impedir a navegabilidade. <br><br>Esse processo fluvial corresponde \u00e0 seguinte situa\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica:<br>", "answers": [{"answer_text": "deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos m\u00f3veis nos leitos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "deslizamento de terra ao longo das encostas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desmoronamento de barranco das margens.", "is_correct": false}, {"answer_text": "eros\u00e3o em len\u00e7ol em terrenos desflorestados.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "No Brasil, algumas \u00e1reas geogr\u00e1ficas se destacam pela elevada produ\u00e7\u00e3o de riqueza, especialmente aquelas relacionadas \u00e0 atividade industrial, como \u00e9 o exemplo do ABC paulista, formado pelos munic\u00edpios de Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo, S\u00e3o Caetano e Diadema. <br><br>A \u00e1rea geogr\u00e1fica mencionada destaca-se pela sua produ\u00e7\u00e3o do setor das ind\u00fastrias<br>", "answers": [{"answer_text": "farmac\u00eautica e de atividade tur\u00edstica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pesada e de material de transporte.", "is_correct": true}, {"answer_text": "alimentar e de engenharia aeron\u00e1utica", "is_correct": false}, {"answer_text": "confec\u00e7\u00f5es e de engenharia naval.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"><br><br>De acordo com os dados do mapa, a parte do territ\u00f3rio brasileiro com maior n\u00famero de favelas por habitante \u00e9 a regi\u00e3o<br>", "answers": [{"answer_text": "Centro-oeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nordeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Norte.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sudeste.", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "\u201cOs Estados mon\u00e1rquicos dos s\u00e9culos XV e XVI encontraram, pois, neste tesouro de experi\u00eancia e de regulamento, os primeiros elementos de sua pol\u00edtica econ\u00f4mica; numa certa medida, o mercantilismo que come\u00e7a a se afirmar na Fran\u00e7a e na Inglaterra na segunda metade do s\u00e9culo XV estendeu aos limites das jovens monarquias nacionais as preocupa\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas das cidades da Idade M\u00e9dia.\u201d <br><br>Deyon, Pierre. <i>O Mercantilismo</i>. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1973, p.16. <br><br>Sobre o Mercantilismo, pode-se afirmar que<br>", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 um conjunto de teorias sobre o papel da moeda no processo de desenvolvimento europeu. Nesse sentido, a acumula\u00e7\u00e3o de moedas \u00e9 identificada como inibidora do fortalecimento econ\u00f4mico de um pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "se constitui numa pr\u00e1tica pol\u00edtica protecionista que desestimula a importa\u00e7\u00e3o e favorece a exporta\u00e7\u00e3o de produtos, eliminando o equil\u00edbrio da balan\u00e7a comercial.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "suas pol\u00edticas assentavam-se na certeza de que a riqueza de uma na\u00e7\u00e3o tinha rela\u00e7\u00e3o direta com o maior incremento na importa\u00e7\u00e3o de produtos. Por isso, as pol\u00edticas mercantilistas s\u00e3o essencialmente liberais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 ancorado na manuten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas locais de produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia e na vincula\u00e7\u00e3o estreita com a Igreja Cat\u00f3lica. Dessa forma, a pr\u00e1tica mercantilistas \u00e9 essencialmente cat\u00f3lica.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa \u00e9 talvez um dos temas mais visitados pela historiografia internacional. O impacto do processo revolucion\u00e1rio, as m\u00faltiplas dimens\u00f5es do evento e as v\u00e1rias leituras produzidas acerca das fac\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o ainda objeto de interesse e de interpreta\u00e7\u00f5es. <br><br>Assinale a alternativa que melhor identifica a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.<br>", "answers": [{"answer_text": "A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa foi palco de intensos conflitos. Por essa raz\u00e3o, \u00e9 coerente afirmar que ela representou os interesses de distintos segmentos sociais, incluindo o campesinato.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O periodo do Terror \u00e9 assim chamado para caracterizar a persegui\u00e7\u00e3o, julgamento e morte dos opositores do governo de Luis XVI, conhecido por seu despotismo e desprezo para com o Parlamento.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c0 \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, j\u00e1 havia uma burguesia ativa e politicamente atuante. Por isso, pode-se afirmar que a revolu\u00e7\u00e3o foi um equ\u00edvoco e deveria ter sido evitada.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa atuou como enorme est\u00edmulo para o processo de industrializa\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a, racionalizando o mercado interno e controlando a produ\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "O processo da transfer\u00eancia da Corte para o Rio de Janeiro, em 1808, foi marcado por intensas negocia\u00e7\u00f5es e conflitos. De todo modo, essa transfer\u00eancia representou uma ruptura decisiva na rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a metr\u00f3pole portuguesa. <br><br>Assinale a alternativa correta.<br>", "answers": [{"answer_text": "A abertura dos Portos em 1808 representou um retrocesso econ\u00f4mico da Am\u00e9rica Portuguesa, j\u00e1 que os pre\u00e7os das mercadorias exportadas eram calculados a partir dos interesses metropolitanos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O processo que culminou com a transfer\u00eancia da Corte teve in\u00edcio com a pretens\u00e3o da Inglaterra de invadir o territ\u00f3rio portugu\u00eas, para conter o avan\u00e7o das for\u00e7as espanholas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A transfer\u00eancia da Corte \u00e9 um acontecimento de m\u00faltiplos significados. Entre as transforma\u00e7\u00f5es inauguradas pela Corte instalada no Rio de Janeiro est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do primeiro Banco do Brasil.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "A ascens\u00e3o de Napole\u00e3o na Fran\u00e7a assegurou a independ\u00eancia pol\u00edtica dos pa\u00edses do continente europeu ao consagrar a autonomia dos povos e das na\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "\u201cOs governantes trataram com cautela a \u2018quest\u00e3o civil\u2019 durante o Imp\u00e9rio. Antes de 1850, apenas algumas vozes isoladas consideravam o escravismo uma institui\u00e7\u00e3o nefasta, respons\u00e1vel pelo atraso existente no pa\u00eds, corruptora da moral e dos costumes e inibidora do progresso e da ind\u00fastria.\u201d <br><br>NEVES, Lucia; MACHADO, Humberto. O<i> Imp\u00e9rio do Brasil</i>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999, p.379. <br><br>Assinale a alternativa que melhor identifica as condi\u00e7\u00f5es da escravid\u00e3o no Brasil ap\u00f3s os anos de 1850.<br>", "answers": [{"answer_text": "A partir de 1870 assiste-se ao enfraquecimento da propaganda abolicionista no Brasil, resultado do fortalecimento dos setores escravocratas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O fim da Guerra do Paraguai refor\u00e7ou a mentalidade escravocrata do ex\u00e9rcito brasileiro e reatualizou o papel da escravid\u00e3o no pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A manuten\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o em Cuba esteve diretamente relacionada \u00e0 lei do Ventre Livre no Brasil que refor\u00e7ou o cativeiro de novas gera\u00e7\u00f5es de cativos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o nos Estados Unidos ap\u00f3s a Guerra de Secess\u00e3o enfraqueceu a posi\u00e7\u00e3o dos defensores do cativeiro no Brasil.<br>", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o ao nacionalismo do mundo contempor\u00e2neo, pode-se afirmar que<br>", "answers": [{"answer_text": "a primeira guerra mundial \u00e9 considerada, por muitos, como um teste dos nacionalismos. A verdade, por\u00e9m, \u00e9 que a guerra foi t\u00e3o somente o resultado da competi\u00e7\u00e3o imperialista dos pa\u00edses europeus.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o seu conte\u00fado ideol\u00f3gico est\u00e1 ancorado no poder pol\u00edtico das lideran\u00e7as, e n\u00e3o est\u00e1 vinculado ao apelo dos populares, \u00e0s suas tradi\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es de mundo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ele se expressa pelo xenofobismo, evidenciado, por exemplo, pela hostilidade da direita francesa em rela\u00e7\u00e3o aos argelinos e seus descendentes.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "os movimentos nacionalistas ocorrem em regi\u00f5es marcadas por crises econ\u00f4micas. Por essa raz\u00e3o, pa\u00edses como o Canad\u00e1 n\u00e3o vivenciaram nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o de autonomia pol\u00edtica das regi\u00f5es que comp\u00f5em o pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "No intervalo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\"> existem apenas<br>", "answers": [{"answer_text": "cinco n\u00fameros irracionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cinco n\u00fameros racionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cinco n\u00fameros negativos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cinco n\u00fameros inteiros.", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "Para todos os n\u00fameros reais positivos x e y, \u00e9 correto afirmar que<br>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "Na figura a seguir, a sigla CEDERJ est\u00e1 desenhada, em azul, sobre uma malha quadriculada. Os contornos das letras, ou s\u00e3o lados ou s\u00e3o diagonais de pequenos quadrados, como est\u00e1 ilustrado.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\"><br><br>Considerando que cada pequeno quadrado da malha tem 1 u.a. (unidade de \u00e1rea), \u00e9 correto afirmar que esse desenho da palavra CEDERJ tem<br>", "answers": [{"answer_text": "54 u.a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "55,5 u.a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "59,5 u.a.", "is_correct": true}, {"answer_text": "66 u.a.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "Sejam S o c\u00edrculo de raio r = 1 e centro O = (0,0), e Q um ponto sobre S. Sendo P = (1,0) e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\"> o arco, no sentido anti-hor\u00e1rio, que mede 3 radianos, \u00e9 correto afirmar que o ponto Q<br>", "answers": [{"answer_text": "est\u00e1 no primeiro quadrante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 no segundo quadrante.", "is_correct": true}, {"answer_text": "est\u00e1 no terceiro quadrante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 no quarto quadrante.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "Seis pontos de uma circunfer\u00eancia s\u00e3o v\u00e9rtices de um hex\u00e1gono regular. Se tr\u00eas desses pontos forem selecionados aleatoriamente, a probabilidade de eles serem v\u00e9rtices de um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero \u00e9 de<br>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "Os materiais e as subst\u00e2ncias s\u00e3o objetos de estudo da Qu\u00edmica. Para a Qu\u00edmica, material \u00e9 qualquer por\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria. De modo geral, pode-se dizer que os materiais s\u00e3o misturas de subst\u00e2ncias, por exemplo, o solo \u00e9 formado pela combina\u00e7\u00e3o de minerais FeO, SiO<sub>3</sub> , H<sub>2</sub> O etc.; o ar \u00e9 formado pela mistura de gases N<sub>2</sub> , O<sub>2 </sub>, H<sub>2</sub> etc.; o leite \u00e9 mistura de H<sub>2</sub> O, \u00e1cido l\u00e1tico (C<sub>3</sub> H<sub>6 </sub>O<sub>3</sub> ) e NaCl etc. Na natureza, poucas s\u00e3o as subst\u00e2ncias encontradas dissociadas das outras.<br><br>De acordo com a IUPAC, o \u00e1cido l\u00e1tico pode ser denominado<br>", "answers": [{"answer_text": "\u00e1cido hidroxibutanoico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido 2-hidroxipropanoico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1cido alfa-hidroxibut\u00edrico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido 3-hidroxipropanoico.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "Ao longo dos s\u00e9culos, foram propostos diferentes modelos para explicar a constitui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. \u00c0 medida que o conhecimento cient\u00edfico e a tecnologia evoluem, os modelos tamb\u00e9m evoluem. O primeiro modelo sobre a constitui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria foi proposto por Dem\u00f3crito e seu disc\u00edpulo Leucipo: \u201cA mat\u00e9ria n\u00e3o poderia ser dividida infinitamente, sendo formada por part\u00edculas diminutas, denominadas \u00e1tomos.\u201d Com base nessa informa\u00e7\u00e3o, assinale a alternativa correta.<br>", "answers": [{"answer_text": "O n\u00famero at\u00f4mico Z de um \u00e1tomo corresponde ao seu n\u00famero de massa e o identifica como elemento qu\u00edmico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1tomos de um elemento qu\u00edmico s\u00e3o caracterizados pelo n\u00famero de massa. Cada nucl\u00eddeo de um elemento qu\u00edmico possui um valor de massa. Os diferentes nucl\u00eddeos de um mesmo elemento s\u00e3o denominados is\u00f3tonos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1tomos de um elemento qu\u00edmico s\u00e3o caracterizados pelo n\u00famero de pr\u00f3tons. Cada nucl\u00eddeo de um elemento qu\u00edmico possui um valor de massa. Os diferentes nucl\u00eddeos de um mesmo elemento s\u00e3o denominados is\u00f3topos.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Rutheford prop\u00f4s um modelo segundo o qual os \u00e1tomos seriam constitu\u00eddos por duas regi\u00f5es distintas, o n\u00facleo (part\u00edculas negativas) e a eletrosfera (carga negativa).<br>", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica Al <sub>(s) </sub>+ O<sub>2(g)</sub><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\">Al <sub>2</sub> O<sub>3(s) </sub>, n\u00e3o balanceada, pode-se afirmar que a massa de alum\u00ednio necess\u00e1ria para produzir 51 g de \u00f3xido de alum\u00ednio \u00e9<br>", "answers": [{"answer_text": "11,12 g.", "is_correct": false}, {"answer_text": "13,50 g.", "is_correct": false}, {"answer_text": "20,40 g.", "is_correct": false}, {"answer_text": "27,00 g.", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "O potencial de ioniza\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como a energia necess\u00e1ria para remover um el\u00e9tron de um \u00e1tomo gasoso, isolado, em seu estado fundamental. Pode-se representar esse processo por uma equa\u00e7\u00e3o como<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\"><br><br>Esse \u00e9 um processo endot\u00e9rmico, porque o el\u00e9tron \u00e9 atra\u00eddo pelo n\u00facleo positivo, portanto, deve-se fornecer energia para remov\u00ea-lo. Uma vez que todos os \u00e1tomos, exceto o hidrog\u00eanio, possuem mais do que um el\u00e9tron, eles tamb\u00e9m possuem mais de um potencial de ioniza\u00e7\u00e3o. Considerando essa informa\u00e7\u00e3o, escolha a alternativa que apresenta o \u00e1tomo com maior potencial de ioniza\u00e7\u00e3o dentre os pares abaixo:<br><br>(1) B ou C; (2) O ou Si; (3) Cl ou As.<br>", "answers": [{"answer_text": "C, Si e Cl", "is_correct": false}, {"answer_text": "B, Si e Cl", "is_correct": false}, {"answer_text": "C, O e Cl", "is_correct": true}, {"answer_text": "B, Si, e As", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265270\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Marque a alternativa que apresenta <u> apenas vantagens </u>dos<u> eBooks</u>, de acordo com o texto.<br>", "answers": [{"answer_text": "Eles n\u00e3o s\u00e3o vulner\u00e1veis a v\u00edrus, s\u00e3o fisicamente muito resistentes e est\u00e3o cada vez mais acess\u00edveis economicamente.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Eles s\u00e3o de f\u00e1cil transporte, podem armazenar muitos livros e n\u00e3o causam muitos danos ao meio ambiente.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Eles n\u00e3o necessitam do uso de<i> zoom </i>, s\u00e3o f\u00e1ceis de ler e n\u00e3o requerem esfor\u00e7o visual.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Eles dependem de eletricidade, permitem f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o de figuras e s\u00e3o encontrados em qualquer loja eletr\u00f4nica.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265271\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2011/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No primeiro par\u00e1grafo, o conectivo <i>however</i> \u00e9 usado para contrastar as seguintes ideias:", "answers": [{"answer_text": "o<i>eBook </i>e o livro de papel s\u00e3o similares, mas um pode oferecer vantagens sobre o outro.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o livro de papel oferece mais vantagens do que o<i>eBook</i>, mas seu material \u00e9 antiquado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o<i>eBook</i>e o livro de papel s\u00e3o similares, mas o material do<i>eBook </i>\u00e9 mais resistente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o<i>eBook</i>e o livro de papel t\u00eam formatos pouco similares, mas ambos apresentam vantagens e desvantagens.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265272\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Read the text again and answer questions 38, 39,<br>40.</b><br><br><br> </p> The word <b><i>cons</i></b>,<i> in the sentence \u201cIn general, eBooks suffer from other cons as well [\u2026]\u201d </i>(line 43) can be substituted for<br>", "answers": [{"answer_text": "viruses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "batteries.", "is_correct": false}, {"answer_text": "disadvantages.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reasons.", "is_correct": true}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265273\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Read the text again and answer questions 38, 39,<br>40.</b><br><br><br> </p> \u201c[\u2026] <i>since eBooks are useless without an eBook reader</i>\u201d (lines 25-26) means<br>", "answers": [{"answer_text": "eBooks must be used by proficient readers.", "is_correct": false}, {"answer_text": "readers of conventional books cannot read eBooks.", "is_correct": false}, {"answer_text": "eBooks do not depend on electricity.", "is_correct": true}, {"answer_text": "you must have an eBook reader to read an eBook.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-265274\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Read the text again and answer questions 38, 39,<br>40.</b><br><br><br> </p> According to the author, the subject discussed in his text<br>", "answers": [{"answer_text": "was never discussed previously.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reveals a very recent discussion.", "is_correct": true}, {"answer_text": "is a subject without solution.", "is_correct": false}, {"answer_text": "is an irrelevant discussion.", "is_correct": false}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}]