[{"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582466\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Ele e suas ideias</div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> Lima Barreto</span><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img1.png\" style=\"width: 376px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(LIMA BARRETO. Ele e suas ideias. In: <span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>,</div> <div>volume 8, contos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 51-54)</div> <div><br></div> <div> <div>1 Revista humor\u00edstica surgida em 1927, dedicada, principalmente, \u00e0 caricatura. (N.E.)</div> <div>2 Cavanhaque.</div> <div>3 Edison foi o inventor do tel\u00e9grafo e Marconi, das ondas de r\u00e1dio.</div> </div> </div><div><br></div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Textos s\u00e3o constru\u00eddos com base em uma tipologia<span style=\"line-height: 1.42857;\">textual. Esses tipos podem aparecer de forma exclusiva</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ou mesclada em um texto. Identifique o tipo textual do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">fragmento seguinte:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">\u201cEra um homem pequeno, magro, com um reduzido<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">cavaignac</span> (...)\u201d (linhas 2-3)</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "Narra\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Descri\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Argumenta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Injun\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582467\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Ele e suas ideias</div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> Lima Barreto</span><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img2.png\" style=\"width: 376px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(LIMA BARRETO. Ele e suas ideias. In: <span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>,</div> <div>volume 8, contos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 51-54)</div> <div><br></div> <div> <div>1 Revista humor\u00edstica surgida em 1927, dedicada, principalmente, \u00e0 caricatura. (N.E.)</div> <div>2 Cavanhaque.</div> <div>3 Edison foi o inventor do tel\u00e9grafo e Marconi, das ondas de r\u00e1dio.</div> </div> </div><div><br></div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A \u201ctrag\u00e9dia \u00edntima e interior\" do personagemdescrito no primeiro par\u00e1grafo se explica no seguintetrecho: </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201c...logo que se fazia anunciar, o chefe da cidadedizia para o secret\u00e1rio: 'Esse diabo!'\" (linhas 19-20). </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201cAnd\u00e1vamos por esse tempo na febre dosmelhoramentos, das constru\u00e7\u00f5es...\" (linhas 7-8). </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201cProcurava ministros, fazia requerimentos aoscorpos legislativos, propondo tais e tais medidas.\"(linhas 13-14). </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201cOs poderes p\u00fablicos n\u00e3o tomaram na devidaconta seus projetos; os jornais n\u00e3o o apontavam\u00e0 admira\u00e7\u00e3o do p\u00fablico...\" (linhas 23-25). </div>", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582468\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Ele e suas ideias</div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> Lima Barreto</span><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img3.png\" style=\"width: 376px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(LIMA BARRETO. Ele e suas ideias. In: <span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>,</div> <div>volume 8, contos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 51-54)</div> <div><br></div> <div> <div>1 Revista humor\u00edstica surgida em 1927, dedicada, principalmente, \u00e0 caricatura. (N.E.)</div> <div>2 Cavanhaque.</div> <div>3 Edison foi o inventor do tel\u00e9grafo e Marconi, das ondas de r\u00e1dio.</div> </div> </div><div><br></div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O acento grave de \u201c<u>\u00e0quele</u>\" em \u201c...ele lembrava aeste ou \u00e0quele jornal uma ideia...\" (linha 9). </div>", "answers": [{"answer_text": "evidencia o complemento preposicionado do verbo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "mostra que a palavra \u00e9 proparox\u00edtona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "representa uma inova\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 indicativo da locu\u00e7\u00e3o adverbial.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582469\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Ele e suas ideias</div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> Lima Barreto</span><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img4.png\" style=\"width: 376px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(LIMA BARRETO. Ele e suas ideias. In: <span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>,</div> <div>volume 8, contos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 51-54)</div> <div><br></div> <div> <div>1 Revista humor\u00edstica surgida em 1927, dedicada, principalmente, \u00e0 caricatura. (N.E.)</div> <div>2 Cavanhaque.</div> <div>3 Edison foi o inventor do tel\u00e9grafo e Marconi, das ondas de r\u00e1dio.</div> </div> </div><div><br></div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">\u201cAnd\u00e1vamos por esse tempo na <span style=\"text-decoration: underline;\">febre dos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">melhoramentos</span>, das constru\u00e7\u00f5es; e, a todo momento,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ele lembrava a este ou \u00e0quele jornal uma ideia.\u201d (linhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">7-9)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Para obter efeitos de sentido, os autores costumam valerse<span style=\"line-height: 1.42857;\">de diferentes recursos sem\u00e2nticos. A express\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sublinhada no fragmento acima \u2013 </span>\u201cfebre dosmelhoramentos\u201d<span style=\"line-height: 1.42857;\"> \u2013 exemplifica um caso de:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ironia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fora.", "is_correct": true}, {"answer_text": "eufemismo.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582470\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Ele e suas ideias</div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> Lima Barreto</span><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img5.png\" style=\"width: 376px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(LIMA BARRETO. Ele e suas ideias. In: <span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>,</div> <div>volume 8, contos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, p. 51-54)</div> <div><br></div> <div> <div>1 Revista humor\u00edstica surgida em 1927, dedicada, principalmente, \u00e0 caricatura. (N.E.)</div> <div>2 Cavanhaque.</div> <div>3 Edison foi o inventor do tel\u00e9grafo e Marconi, das ondas de r\u00e1dio.</div> </div> </div><div><br></div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O enunciado \u201ce, de tal modo, a mania de ter ideias<span style=\"line-height: 1.42857;\">o tomou, que n\u00e3o se limitava a deix\u00e1-las pelos jornais\u201d</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(linhas 11-12) veicula a ideia de causa / consequ\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa cujo sentido <span style=\"font-weight: bold;\">difere</span> ao do<span style=\"line-height: 1.42857;\">fragmento em destaque.</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A mania de ter ideias o tomou, por isso ele n\u00e3o se<span style=\"line-height: 1.42857;\">limitava a deix\u00e1-las pelos jornais.</span> </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Embora a mania de ter ideias o tomasse, ele n\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">se limitava a deix\u00e1-las pelos jornais.</span> </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Como a mania de ter ideias o tomou, ele n\u00e3o se<span style=\"line-height: 1.42857;\">limitava a deix\u00e1-las pelos jornais.</span> </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A mania de ter ideias o tomou, assim ele n\u00e3o se<span style=\"line-height: 1.42857;\">limitava a deix\u00e1-las pelos jornais.</span> </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em 2012, um artigo publicado na revista <span style=\"font-style: italic;\">Nano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Letters</span> (DOI: 10.1021/nl3039162) confirmou, por</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">visualiza\u00e7\u00e3o direta, a estrutura de dupla h\u00e9lice do DNA</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que havia sido proposta por Watson e Crick em 1953. As</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">duas fitas que comp\u00f5em a mol\u00e9cula de DNA s\u00e3o ligadas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pelas bases complementares de nucleot\u00eddeos por:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "For\u00e7as de Van der Vaals.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pontes de Hidrog\u00eanio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Intera\u00e7\u00f5es Hidrof\u00f3bicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Liga\u00e7\u00f5es Covalentes.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<div>S\u00e3o exemplos de peixes cartilaginosos ou<span style=\"line-height: 1.42857;\">condrictes o:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "tubar\u00e3o e a arraia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "peixe boi e o golfinho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bonito e a sardinha.", "is_correct": false}, {"answer_text": "peixe el\u00e9trico e a mor\u00e9ia.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">O Glicoc\u00e1lice \u00e9 formado basicamente por<span style=\"line-height: 1.42857;\">glicoprote\u00ednas e glicolip\u00eddios e est\u00e1 envolvido em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">importantes fun\u00e7\u00f5es como a ades\u00e3o e o reconhecimento</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">celular. As organelas envolvidas na s\u00edntese desta estrutura</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">celular s\u00e3o denominadas:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "Complexo de Golgi e Mitoc\u00f4ndria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo e Complexo de Golgi.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Glicossomos e Lisossomos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo e Lisossomo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Ao receber o resultado de um hemograma<span style=\"line-height: 1.42857;\">completo, um rapaz observou que a quantidade de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">leuc\u00f3citos estava 14.000, acima dos padr\u00f5es de refer\u00eancia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(4 a 12 mil c\u00e9lulas por mil\u00edmetro c\u00fabico de sangue).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Com base neste resultado, pode-se afirma que o rapaz estava,</div>", "answers": [{"answer_text": "an\u00eamico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "imunodeprimido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com inflama\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "com alto volume de sangue.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A hist\u00f3ria da arauc\u00e1ria ou pinheiro-do-paran\u00e1 <span style=\"line-height: 1.42857;\">(<span style=\"font-style: italic;\">Arauc\u00e1ria angustifolia</span>) pode ter um triste fim com a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie em menos de um s\u00e9culo de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria. Atualmente, as florestas de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">arauc\u00e1ria est\u00e3o reduzidas a aproximadamente 1,2% da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e1rea original.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Fonte: http://matadasaraucarias.blogspot.com.br/2010/04/<span style=\"line-height: 1.42857;\">pinheiros-do-parana-beira-da-extincao.html.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div>A arauc\u00e1ria, por ser uma planta em que a semente fica<span style=\"line-height: 1.42857;\">em estruturas denominadas de megastr\u00f3bilos, ou pinha,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e9 classificada como:</span> </div></span></div>", "answers": [{"answer_text": "bri\u00f3fitas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pterid\u00f3fitas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "angiosperma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gimnosperma.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Um objeto movimenta-se em linha reta e o gr\u00e1ficoabaixo ilustra como a sua acelera\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o dotempo. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img6.png\" style=\"width: 206px;\" rel=\"width: 206px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><div><br></div> <div>Assinale a alternativa que ilustra o gr\u00e1fico da velocidadedeste m\u00f3vel, que \u00e9 compat\u00edvel com o da sua acelera\u00e7\u00e3o. </div></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img7.png\" style=\"width: 143px;\" rel=\"width: 143px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img8.png\" style=\"width: 143px;\" rel=\"width: 143px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img9.amazonaws.com/images/provas/45548/2.png\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img10.amazonaws.com/images/provas/45548/1.png\"><br><br>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma borracha repousa sobre um livro que foi<span style=\"line-height: 1.42857;\">inclinado em rela\u00e7\u00e3o ao tampo horizontal de uma mesa.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img11.png\" style=\"width: 120px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div>Assinale a alternativa que descreve a for\u00e7a resultante<span style=\"line-height: 1.42857;\">que o livro faz sobre a borracha.</span> </div></span></div>", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img12.png\" style=\"width: 88px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img13.png\" style=\"width: 88px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img14.png\" style=\"width: 90px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img15.png\" style=\"width: 88px;\"><br></p>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A figura ilustra dois recipientes, I e II, cheios d'\u00e1guae dispostos sobre um mesa horizontal. Assinale aalternativa que representa a rela\u00e7\u00e3o entre as press\u00f5es,pI e pII, da \u00e1gua no fundo dos dois recipientes I e II,respectivamente; e a rela\u00e7\u00e3o entre as intensidades dasfor\u00e7as FI e FII, que a \u00e1gua exerce no fundo de cadarecipiente I e II, respectivamente. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img16.png\" style=\"width: 287px;\" rel=\"width: 287px;\"><br> </div>", "answers": [{"answer_text": "pI = pII; FI = FII.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pI < pII; FI < FII.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pI = pII; FI < FII.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pI < pII; FI = FII.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<div>Uma part\u00edcula com carga -Q est\u00e1 sob a a\u00e7\u00e3o de<span style=\"line-height: 1.42857;\">for\u00e7as el\u00e9tricas devido a duas outras part\u00edculas com</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cargas +Q e Q\u2019. Elas distam, respectivamente, d e 2d da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">carga -Q, conforme ilustrado na figura. Determine a raz\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Q\u2019/Q necess\u00e1ria para que a carga -Q permane\u00e7a em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">repouso.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img17.png\" style=\"width: 120px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "answers": [{"answer_text": "Q\u2019/Q = -4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Q\u2019/Q = -2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q\u2019/Q = 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q\u2019/Q = 4.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma pequena l\u00e2mpada encontra-se acesa emfrente a um espelho plano como ilustram as figuras. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que representa como dois raios deluz incidentes s\u00e3o refletidos no espelho. </div>", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img18.amazonaws.com/images/provas/45548/3.png\"><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img19.amazonaws.com/images/provas/45548/4.png\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img20.amazonaws.com/images/provas/45548/5.png\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img21.amazonaws.com/images/provas/45548/6.png\"><br><br>", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582481\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Leia o texto a seguir.</div><div> </div><div> A REDE URBANA BRASILEIRA</div><div><br></div><div>A partir da d\u00e9cada de 1940, \u00e0 medida que a<span style=\"line-height: 1.42857;\">infraestrutura de transportes e comunica\u00e7\u00f5es foi se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">expandindo pelo pa\u00eds, o mercado se unificou e a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o urbano-industrial ultrapassou</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a escala regional, atingindo o pa\u00eds como um todo. Assim,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">grandes polos industriais da regi\u00e3o Sudeste, com</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">destaque para S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, passaram a</span> </div><div>atrair um enorme contingente de m\u00e3o de obra das regi\u00f5es<span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o acompanharam seu ritmo de crescimento</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">econ\u00f4mico.</span> </div><div><br></div><div>SENE, E.; MOREIRA, J. <span style=\"font-style: italic;\">Geografia Geral e do Brasil</span>. S\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">Paulo: Scipione, 2008, p. 322.</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O processo hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico descrito acima elevou<span style=\"line-height: 1.42857;\">as duas cidades mencionadas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "centros locais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "centros regionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metr\u00f3poles regionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metr\u00f3poles nacionais.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582482\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Leia o texto e observe a imagem a seguir.</div><div> </div><div> TRAVESSIA DO MEDITERR\u00c2NEO</div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img22.png\" style=\"width: 310px;\" class=\"resize-img\"></div><div><br></div><div> <div> Dispon\u00edvel em: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.dw.de/image/0,,17762807_401,00.jpg</span>.</div> <div> Acesso em: 07 maio 2015.</div> <div><br></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \">Quase 1.800 imigrantes ilegais, oriundos da \u00c1frica<span style=\"line-height: 1.42857;\">e do Oriente M\u00e9dio, morreram no Mediterr\u00e2neo este ano,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ao tentar entrar clandestinamente na Europa, 1.200 s\u00f3</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">na semana passada. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Internacional para as migra\u00e7\u00f5es (OIM), este n\u00famero \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">30 vezes maior na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do ano passado. O salto impressiona, mas n\u00e3o se deve</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a um aumento inesperado e abrupto do n\u00famero de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pessoas tentando chegar \u00e0 Europa, e sim \u00e0s novas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pol\u00edticas anti-imigra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia. A substitui\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">no ano passado do programa Mare Nostrum, coordenado</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela It\u00e1lia, pela Opera\u00e7\u00e3o Triton reflete a mudan\u00e7a de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mentalidade das autoridades europeias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">imigra\u00e7\u00e3o.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">O Globo, 24 abril de 2015. Adaptado.</div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, a presente atua\u00e7\u00e3o dasautoridades europeias tem como principal foco: </div>", "answers": [{"answer_text": "assist\u00eancia humanit\u00e1ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vigil\u00e2ncia das fronteiras.", "is_correct": true}, {"answer_text": "legaliza\u00e7\u00e3o de refugiados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "rastreamento de traficantes.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "Analise a imagem a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img23.png\" style=\"width: 353px;\" rel=\"width: 353px;\"><br><br>Dispon\u00edvel em: <u>http://www.escolakids.com/public/upload/</u><br><br><u>image/mapa.jpg</u>. Acesso em: 07 maio 2015.<br><br><br>Na imagem, est\u00e1 assinalada de verde a \u00e1rea deocorr\u00eancia da seguinte forma\u00e7\u00e3o vegetal:<br><br>", "answers": [{"answer_text": "Mata de cocais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta equatorial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta de con\u00edferas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Bosque de manguezal.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582484\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Leia o texto a seguir.</div><div style=\"text-align: justify;\">A diversidade biol\u00f3gica amaz\u00f4nica, que sustenta<span style=\"line-height: 1.42857;\">historicamente a vida dos grupos ind\u00edgenas e os surtos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">econ\u00f4micos extrativistas, foi al\u00e7ada ao status de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">biodiversidade das mais ricas do mundo. Entre as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">m\u00faltiplas possibilidades oferecidas pelos recursos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">naturais regionais, a biodiversidade se configura como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a de maior capacidade de gerar riqueza e inclus\u00e3o social</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sem destruir a natureza, abrangendo toda a escala</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">regional, inclusive as comunidades que habitam as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">extens\u00f5es florestais.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">BECKER, B.; STENNER, C. <span style=\"font-style: italic;\">O futuro da Amaz\u00f4nia</span>. S\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">Paulo: Oficina de Textos, 2008, p. 35.</span> </div><p></p> <div>No texto, a biodiversidade amaz\u00f4nica \u00e9 ressaltada porseu valor: </div>", "answers": [{"answer_text": "<div>paisag\u00edstico, para o embelezamento das \u00e1reasurbanas. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div>cient\u00edfico, para o proveito de laborat\u00f3riosestrangeiros. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div>estrat\u00e9gico, para o desenvolvimento sustent\u00e1velda regi\u00e3o. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div>econ\u00f4mico, para o enriquecimento das firmasmultinacionais. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "Analise o mapa a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img24.png\" style=\"width: 322px;\" rel=\"width: 322px;\"><br><br>Fonte: TH\u00c9RY, H. e MELLO, N. <em>Atlas do Brasil</em>. S\u00e3o Paulo:EDUSP, 2008, p. 136.<br><br><br><br><br>No mapa, o \u00edndice bovino per capita particularmenteelevado no Centro Oeste \u00e9 explicado pelo seguinteaspecto geogr\u00e1fico:<br><br>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">elevados investimentos em tecnologias agr\u00edcolasde ponta. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">intenso com\u00e9rcio de carne bovina voltado para aexporta\u00e7\u00e3o. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">amplas extens\u00f5es de terrenos planos prop\u00edcios \u00e0pastagem de bovinos. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">baixa densidade demogr\u00e1fica regional comparadacom a da faixa litor\u00e2nea. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201c\u00c9 certo, senhor, que as comarcas nesses estadose jurisdi\u00e7\u00f5es se conservam indivisas e, por isso, derivadoda boa raz\u00e3o que o costume introduziu, havendo umdescoberto, fica este pertencendo \u00e0quela jurisdi\u00e7\u00e3o queprimeiro nele exerceu atos possess\u00f3rios.\" (Ouvidor daComarca do Rio das Mortes, 1749, apud: Claudia Fonseca.<u>Arraias e Vilas D`el Rei</u>. Belo Horizonte, UFMG, 2011, p.287). </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">O processo de regulariza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de terras naAm\u00e9rica Portuguesa, </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u00e9 o resultado de uma pol\u00edtica da Coroa Portuguesa,idealizada a partir do modelo franc\u00eas. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u00e9 fortemente inspirado na experi\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3odo Oeste Norte Americano. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">est\u00e1 assentado no instituto jur\u00eddico das sesmarias,criado em Portugal no s\u00e9culo XIV. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">est\u00e1 marcado pela aus\u00eancia de qualquer pol\u00edticade controle sobre a ocupa\u00e7\u00e3o territorial. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img25.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 219px;\" rel=\"line-height: 1.42857; width: 219px;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><div>A Revolta daCabanagem \u00e9 um temarecorrente nos estudosamaz\u00f4nicos sobre aHist\u00f3ria do Brasil. Esteconflito, </div></div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">foi um embate de enormes propor\u00e7\u00f5es, incluindoa morte de milhares de pessoas e a destrui\u00e7\u00e3o dacidade de Bel\u00e9m. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">restringiu-se \u00e0s disputas entre os setores pobrese o governo local, sendo reprimida rapidamente. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">identificou-se, desde o in\u00edcio, com os interessesdas classes m\u00e9dias. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">foi uma contenda circunscrita aos interesses dos\u00edndios no Par\u00e1. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img26.png\" style=\"width: 268px;\" rel=\"width: 268px;\"><br><br>h t t p s : / / w w w . g o o g l e . c o m . b r /search?q=imagens+napole%C3%A3o+bonaparte.<br><br><br>Entre setembro de 1814 e junho de 1815, as monarquiaseuropeias tiveram seus representantes reunidos noCongresso de Viena. O encontro teve como principalobjetivo reorganizar a Europa, ap\u00f3s a queda de Napole\u00e3o.<br><br>Esta personagem,<br><br>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">liderou um golpe de Estado na Fran\u00e7a em 1799 efez-se eleger c\u00f4nsul-geral, sem apoio popular. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">foi o respons\u00e1vel pelo Bloqueio Continental, cujoobjetivo era o de proibir o com\u00e9rcio do continenteeuropeu com a Gr\u00e3-Bretanha. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">foi um general franc\u00eas, respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3oda Inglaterra, na famosa Batalha de Waterloo, naB\u00e9lgica. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">conduziu o processo de instaura\u00e7\u00e3o da rep\u00fablicafrancesa, tornando-se presidente com o t\u00edtulo deNapole\u00e3o I. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img27.png\" style=\"width: 301px;\" rel=\"width: 301px;\"><br><br><u>https://www.google.com.br/search?q=crise+de+1929</u><br><br><u><br></u><br><br>A crise da economia capitalista em 1929,<br><br><br><br>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">levou a um efeito devastador do sistema financeiroque foi solucionado com a proibi\u00e7\u00e3o deinvestimos do Estado em obras p\u00fablicas. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u00e9 comumente citada como uma crise marcadapelo desemprego, mas cujos efeitos foram muitopontuais. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">tem rela\u00e7\u00e3o direta com as atividades grevistas dostrabalhadores, respons\u00e1veis pela eclos\u00e3o da crisefinanceira. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u00e9 conhecida como a \u201cGrande Depress\u00e3o\" e tevecomo desdobramento a elabora\u00e7\u00e3o do programaecon\u00f4mico <em>New Deal</em>. </div>", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img28.png\" style=\"width: 325px;\" rel=\"width: 325px;\"><br><br><u>h t t p s : / / w w w . g o o g l e . c o m . b r /search?q=diretas+j%C3%A1+collor</u><br><br><u><br></u><br><br>O Movimento conhecido como Caras Pintadas teve entreseus principais objetivos:<br><br>", "answers": [{"answer_text": "<div>a sa\u00edda do presidente Collor e sua expuls\u00e3o dopa\u00eds. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a retirada de Collor da Presid\u00eancia e a instaura\u00e7\u00e3odo Parlamentarismo. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o impeachment de Collor e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a continuidade do Governo Collor e a redistribui\u00e7\u00e3ode renda. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "Sabendo-se que2,777...= 2 +7/10 + 7/10\u00b2 +...+ 7/10n +... e 0,111...= 1/10 + 1/10\u00b2 +...+ 1/10n<em></em> +... ,conclui-se que<br><br>(2,777...)0,5 + (0,111...)0,5 \u00e9 igual a:<br><br>", "answers": [{"answer_text": "1,444...", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,888...", "is_correct": false}, {"answer_text": "3.", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Se os n\u00fameros a1 = x, a2 = x + 10, a3 = x + 40s\u00e3o termos consecutivos de uma PG, ent\u00e3o a somaa1 + a2 + a3 \u00e9 igual a: </div>", "answers": [{"answer_text": "5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "55.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "65.", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Seja f: IR \u2192 IR uma fun\u00e7\u00e3o. Sabe-se que f(1) = 37 e f (x+1) = 5 f(x) \u2013 3 para todo x real. O valor de f(0) \u00e9 igual a:</div>", "answers": [{"answer_text": "6,8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": true}, {"answer_text": "8,2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<div>O determinante da matriz <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img29.png\" style=\"width: 109px;\" rel=\"width: 109px;\"> \u00e9 igual a: </div>", "answers": [{"answer_text": "0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3/2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582496\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O balanceamento de equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas consiste<span style=\"line-height: 1.42857;\">em igualar o n\u00famero de elementos do produto com os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">reagentes. Numa equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, n\u00e3o podemos deixar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de verificar sempre se o n\u00famero de \u00e1tomos de cada</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">elemento \u00e9 o mesmo em ambos os lados da equa\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ou seja, se ela est\u00e1 balanceada. Para realizar o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">balanceamento, \u00e9 necess\u00e1rio colocar um n\u00famero</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">denominado coeficiente estequiom\u00e9trico antes dos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00edmbolos. Considere a seguinte rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o balanceada:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">C<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">8</span>O + CrO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>SO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> Cr<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(SO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + C<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span>O + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O.</span><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">\u00c9 correto afirmar que os n\u00fameros que tornam esta rea\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">balanceada, no que se refere apenas aos produtos, s\u00e3o:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "1: 2: 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "1: 3: 6", "is_correct": true}, {"answer_text": "2: 3: 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3: 2: 3", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">O \u00e1cido percl\u00f3rico (HClO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>) \u00e9 um oxi\u00e1cido do cloro<span style=\"line-height: 1.42857;\">e \u00e9 um l\u00edquido oleoso incolor sol\u00favel em \u00e1gua. Em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">concentra\u00e7\u00e3o superior a 72,0%, tende facilmente a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">explodir e, por isso, dificilmente \u00e9 produzido puro. O \u00e1cido</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">percl\u00f3rico, de massa molar 100,5 g, tem densidade de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">1,54 g.mL<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> e concentra\u00e7\u00e3o de 9,20 mol.L<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>. A massa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">percentual (p/p) do \u00e1cido percl\u00f3rico na solu\u00e7\u00e3o \u00e9, nas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">condi\u00e7\u00f5es apresentadas, aproximadamente:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "37,0 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "60,0 %", "is_correct": true}, {"answer_text": "70,0 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "100.0 %", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<div>O \u00e1cido metanoico, tamb\u00e9m conhecido como \u00e1cido<span style=\"line-height: 1.42857;\">f\u00f3rmico, foi obtido h\u00e1 bastante tempo a partir da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">macera\u00e7\u00e3o de formigas. Trata-se de um l\u00edquido incolor,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de cheiro irritante, que, quando injetado nos tecidos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">provoca dor e irrita\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. Sua rea\u00e7\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">neutraliza\u00e7\u00e3o total com hidr\u00f3xido de s\u00f3dio origina um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">produto org\u00e2nico que pode ser denominado de:</span> </div>", "answers": [{"answer_text": "Metanoato de s\u00f3dio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Metanal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Etanal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1gua.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Vinagre, o \u00e1cido ac\u00e9tico comercial (CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>COOH),. \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">um contaminante indesej\u00e1vel na fabrica\u00e7\u00e3o de vinhos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">embora seja um composto bastante utilizado no preparo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de alimentos. O pH e o grau de ioniza\u00e7\u00e3o (\u03b1) de uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">solu\u00e7\u00e3o de CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>COOH 0,10 mol.L<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> \u00e0 250C s\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aproximada e respectivamente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div><br></div> <div>Dados: K<span style=\"vertical-align: sub;\">a</span> (CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>COOH) = 1,8 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-5</span> (250C), log 2 = 0,30 e<span style=\"line-height: 1.42857;\">log 3 = 0,47.</span> </div></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div>", "answers": [{"answer_text": "1,00 e 1,00 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,00 e 1,00 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,00 e 1,30 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,00 e 1,30 %", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">As rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas em que um\u00e1tomo proveniente de uma subst\u00e2ncia org\u00e2nica ouinorg\u00e2nica se adiciona a uma subst\u00e2ncia org\u00e2nica. Ocorreem hidrocarbonetos insaturados especialmente nosalcenos e nos alcinos. S\u00e3o caracterizadas pela quebradas liga\u00e7\u00f5es duplas e triplas. Uma das principais rea\u00e7\u00f5esde adi\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela denominada \u201cadi\u00e7\u00e3o de HX\". Estarea\u00e7\u00e3o (hidrohalogena\u00e7\u00e3o) \u00e9 feita adicionando HX (X \u00e9 ohalog\u00eanio), por exemplo, nos alcenos. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div><div style=\"text-align: justify; \"> Considerando a informa\u00e7\u00e3o, assinale a alternativa queapresenta o produto da rea\u00e7\u00e3o entre o 2 metil 2 buteno e o HCl:</div></div>", "answers": [{"answer_text": "1 cloro 2 metil pentano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,2 dicloro propano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 cloro 2 metil butano.", "is_correct": true}, {"answer_text": "tetracloreto de metila.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582501\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">What Your Tweets Say About You</span></div><div>By <span style=\"text-decoration: underline;\">Maria Konnikov</span> </div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img30.png\" style=\"width: 351px;\" class=\"resize-img\"></div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify;\">How much can your tweets reveal about you? A lot!<span style=\"line-height: 1.42857;\">- would be the answer of psychologists James Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e Cindy Chung, at the University of Texas, who study how</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">language relates to well-being and personality. One of</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pennebaker\u2019s most famous projects is a computer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">program called Linguistic Inquiry and Word Count</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(L.I.W.C.), which looks at the words we use, and in what</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">frequency and context, and uses this information to study</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">our psychological states and various aspects of our</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personality.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">Since the creation of the L.I.W.C., in 1993, studies<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizing the program have suggested a close connection</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">between our language, our state of mind, and our behavior.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">They have shown, for instance, that a person\u2019s word</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">choices can reveal her place in a social or professional</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hierarchy; and that the use of different filler words (\u201cI mean\u201d;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cYou know\u201d) can suggest whether a speaker is male or</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">female, younger or older, and more or less conscientious.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cThe words we use in natural language reflect our thoughts</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and feelings in often unpredictable ways,\u201d Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and Cindy Chung have written.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The psychologist Johannes Eichstaedt and his<span style=\"line-height: 1.42857;\">colleagues analyzed eight hundred and twenty-six million</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets across fourteen hundred American counties(1).</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Then, using lists of words that can be reliably associated</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">with positive and negative emotions, they gave each county</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">an emotional profile. Finally, they asked a simple question:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Could those profiles help determine which counties were</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">likely to have more deaths from heart disease?</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The answer was yes. Counties where residents\u2019<span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets included words related to hostility, aggression,</span><span style=\"line-height: 20px;\">hate, and, fatigue \u2014 words such as \u201cjealous,\u201d and \u201cbored\u201d\u2014</span>had significantly higher rates of heart-related deaths. On the other hand, where people\u2019s tweets reflected more positive emotions and engagement, heart disease was less common. The tweet-based model even had more predictive power than other models based on traditional demographic, socioeconomic, and health-risk factors.</div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">(1) Um condado (<span style=\"font-style: italic;\">county/counties</span>) ou prov\u00edncia \u00e9 um</span>aglomerado de cidades, n\u00e3o t\u00e3o grande quanto um estado.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">From: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">can-tweets-predict-heart-disease</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">GLOSSARY</span>: <span style=\"font-style: italic;\">conscientious</span>: consciencioso/cuidadoso;<span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">reliably</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: seguramente; <span style=\"font-style: italic;\">profile</span>: perfil; <span style=\"font-style: italic;\">heart disease</span>: doen\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do cora\u00e7\u00e3o; <span style=\"font-style: italic;\">hate</span>: \u00f3dio; jealous: com ci\u00fames; <span style=\"font-style: italic;\">bored</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entediado; <span style=\"font-style: italic;\">higher rates</span>: taxas mais altas; <span style=\"font-style: italic;\">engagement</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprometimento; </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">predictive</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: previs\u00edvel.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px; font-weight: bold;\">Read the text and answer question.</span><br> </div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Why would psychologists James Pennebaker eCindy Chung be qualified to answer the opening questionof the first paragraph (\u201c<em>How much can your tweets reveal</em><em>about you</em>?\")? </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Because psychologists at the University of Texasuse tweets to express their feelings. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Because they have developed the computerprogram Linguistic Inquiry and Word Count. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Because they have investigated how tweets canaffect computer programs. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Because they study the relationship between thewords we use and our psychological states of mind. </div>", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582502\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">What Your Tweets Say About You</span></div><div>By <span style=\"text-decoration: underline;\">Maria Konnikov</span> </div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img31.png\" style=\"width: 351px;\" class=\"resize-img\"></div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify;\">How much can your tweets reveal about you? A lot!<span style=\"line-height: 1.42857;\">- would be the answer of psychologists James Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e Cindy Chung, at the University of Texas, who study how</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">language relates to well-being and personality. One of</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pennebaker\u2019s most famous projects is a computer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">program called Linguistic Inquiry and Word Count</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(L.I.W.C.), which looks at the words we use, and in what</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">frequency and context, and uses this information to study</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">our psychological states and various aspects of our</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personality.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">Since the creation of the L.I.W.C., in 1993, studies<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizing the program have suggested a close connection</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">between our language, our state of mind, and our behavior.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">They have shown, for instance, that a person\u2019s word</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">choices can reveal her place in a social or professional</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hierarchy; and that the use of different filler words (\u201cI mean\u201d;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cYou know\u201d) can suggest whether a speaker is male or</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">female, younger or older, and more or less conscientious.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cThe words we use in natural language reflect our thoughts</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and feelings in often unpredictable ways,\u201d Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and Cindy Chung have written.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The psychologist Johannes Eichstaedt and his<span style=\"line-height: 1.42857;\">colleagues analyzed eight hundred and twenty-six million</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets across fourteen hundred American counties(1).</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Then, using lists of words that can be reliably associated</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">with positive and negative emotions, they gave each county</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">an emotional profile. Finally, they asked a simple question:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Could those profiles help determine which counties were</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">likely to have more deaths from heart disease?</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The answer was yes. Counties where residents\u2019<span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets included words related to hostility, aggression,</span><span style=\"line-height: 20px;\">hate, and, fatigue \u2014 words such as \u201cjealous,\u201d and \u201cbored\u201d\u2014</span>had significantly higher rates of heart-related deaths. On the other hand, where people\u2019s tweets reflected more positive emotions and engagement, heart disease was less common. The tweet-based model even had more predictive power than other models based on traditional demographic, socioeconomic, and health-risk factors.</div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">(1) Um condado (<span style=\"font-style: italic;\">county/counties</span>) ou prov\u00edncia \u00e9 um</span>aglomerado de cidades, n\u00e3o t\u00e3o grande quanto um estado.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">From: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">can-tweets-predict-heart-disease</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">GLOSSARY</span>: <span style=\"font-style: italic;\">conscientious</span>: consciencioso/cuidadoso;<span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">reliably</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: seguramente; <span style=\"font-style: italic;\">profile</span>: perfil; <span style=\"font-style: italic;\">heart disease</span>: doen\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do cora\u00e7\u00e3o; <span style=\"font-style: italic;\">hate</span>: \u00f3dio; jealous: com ci\u00fames; <span style=\"font-style: italic;\">bored</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entediado; <span style=\"font-style: italic;\">higher rates</span>: taxas mais altas; <span style=\"font-style: italic;\">engagement</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprometimento; </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">predictive</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: previs\u00edvel.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px; font-weight: bold;\">Read the text and answer question.</span><br> </div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">According to the text, studies using the L.I.W.C.program have suggested a \u201cclose connection between ourlanguage, our state of mind, and our behavior.\" Whatstatement bellow corroborates this conclusion? </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">The words we use in natural language reflect ourthoughts and feelings. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Some words are only used by young male speakers.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The use of words follows a linguistic hierarchy.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Expressions such as \u201c<em>I mean</em>\" and \u201c<em>You know</em>\" arenot used consciously. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582503\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">What Your Tweets Say About You</span></div><div>By <span style=\"text-decoration: underline;\">Maria Konnikov</span> </div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img32.png\" style=\"width: 351px;\" class=\"resize-img\"></div><div><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify;\">How much can your tweets reveal about you? A lot!<span style=\"line-height: 1.42857;\">- would be the answer of psychologists James Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e Cindy Chung, at the University of Texas, who study how</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">language relates to well-being and personality. One of</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pennebaker\u2019s most famous projects is a computer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">program called Linguistic Inquiry and Word Count</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(L.I.W.C.), which looks at the words we use, and in what</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">frequency and context, and uses this information to study</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">our psychological states and various aspects of our</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personality.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">Since the creation of the L.I.W.C., in 1993, studies<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizing the program have suggested a close connection</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">between our language, our state of mind, and our behavior.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">They have shown, for instance, that a person\u2019s word</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">choices can reveal her place in a social or professional</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hierarchy; and that the use of different filler words (\u201cI mean\u201d;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cYou know\u201d) can suggest whether a speaker is male or</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">female, younger or older, and more or less conscientious.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cThe words we use in natural language reflect our thoughts</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and feelings in often unpredictable ways,\u201d Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and Cindy Chung have written.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The psychologist Johannes Eichstaedt and his<span style=\"line-height: 1.42857;\">colleagues analyzed eight hundred and twenty-six million</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets across fourteen hundred American counties(1).</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Then, using lists of words that can be reliably associated</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">with positive and negative emotions, they gave each county</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">an emotional profile. Finally, they asked a simple question:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Could those profiles help determine which counties were</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">likely to have more deaths from heart disease?</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The answer was yes. Counties where residents\u2019<span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets included words related to hostility, aggression,</span><span style=\"line-height: 20px;\">hate, and, fatigue \u2014 words such as \u201cjealous,\u201d and \u201cbored\u201d\u2014</span>had significantly higher rates of heart-related deaths. On the other hand, where people\u2019s tweets reflected more positive emotions and engagement, heart disease was less common. The tweet-based model even had more predictive power than other models based on traditional demographic, socioeconomic, and health-risk factors.</div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">(1) Um condado (<span style=\"font-style: italic;\">county/counties</span>) ou prov\u00edncia \u00e9 um</span>aglomerado de cidades, n\u00e3o t\u00e3o grande quanto um estado.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 20px;\">From: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">can-tweets-predict-heart-disease</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">GLOSSARY</span>: <span style=\"font-style: italic;\">conscientious</span>: consciencioso/cuidadoso;<span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">reliably</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: seguramente; <span style=\"font-style: italic;\">profile</span>: perfil; <span style=\"font-style: italic;\">heart disease</span>: doen\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do cora\u00e7\u00e3o; <span style=\"font-style: italic;\">hate</span>: \u00f3dio; jealous: com ci\u00fames; <span style=\"font-style: italic;\">bored</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entediado; <span style=\"font-style: italic;\">higher rates</span>: taxas mais altas; <span style=\"font-style: italic;\">engagement</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprometimento; </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">predictive</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: previs\u00edvel.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px; font-weight: bold;\">Read the text and answer question.</span><br> </div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">What is the relationship between the words usedin tweets and the health condition of a county's residents? </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Counties where residents' tweets contain wordsassociated with both negative and positive emotionsdo not have emotion-related deaths. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Counties where residents' tweets show a highfrequency of words associated with negativeemotions have a higher rate of heart-related deaths. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Counties where residents' tweets contain wordsrelated to positive emotions present other healthriskfactors. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Counties where residents' tweets involve traditionaldemographic and socioeconomic issues have alower rate of heart-related deaths. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582504\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">What Your Tweets Say About You</span></div><div style=\"text-align: justify;\">By <span style=\"text-decoration: underline;\">Maria Konnikov</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img33.png\" style=\"width: 349px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify;\">How much can your tweets reveal about you? A lot!<span style=\"line-height: 1.42857;\">- would be the answer of psychologists James Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e Cindy Chung, at the University of Texas, who study how</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">language relates to well-being and personality. One of</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pennebaker\u2019s most famous projects is a computer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">program called Linguistic Inquiry and Word Count</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(L.I.W.C.), which looks at the words we use, and in what</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">frequency and context, and uses this information to study</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">our psychological states and various aspects of our</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personality.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">Since the creation of the L.I.W.C., in 1993, studies<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizing the program have suggested a close connection</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">between our language, our state of mind, and our behavior.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">They have shown, for instance, that a person\u2019s word</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">choices can reveal her place in a social or professional</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hierarchy; and that the use of different filler words (\u201cI mean\u201d;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cYou know\u201d) can suggest whether a speaker is male or</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">female, younger or older, and more or less conscientious.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cThe words we use in natural language reflect our thoughts</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and feelings in often unpredictable ways,\u201d Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and Cindy Chung have written.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The psychologist Johannes Eichstaedt and his<span style=\"line-height: 1.42857;\">colleagues analyzed eight hundred and twenty-six million</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets across fourteen hundred American counties<span style=\"vertical-align: super;\">(1)</span>.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Then, using lists of words that can be reliably associated</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">with positive and negative emotions, they gave each county</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">an emotional profile. Finally, they asked a simple question:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Could those profiles help determine which counties were</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">likely to have more deaths from heart disease?</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \">The answer was yes. Counties where residents\u2019<span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets included words related to hostility, aggression,</span><span style=\"line-height: 20px;\">hate, and, fatigue \u2014 words such as \u201cjealous,\u201d and \u201cbored\u201d\u2014</span>had significantly higher rates of heart-related deaths. On the other hand, where people\u2019s tweets reflected more positive emotions and engagement, heart disease was less common. The tweet-based model even had more predictive power than other models based on traditional demographic, socioeconomic, and health-risk factors.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"vertical-align: super;\">(1)</span> Um condado (<span style=\"font-style: italic;\">county/counties</span>) ou prov\u00edncia \u00e9 um</span>aglomerado de cidades, n\u00e3o t\u00e3o grande quanto um estado.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">From: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">can-tweets-predict-heart-disease</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div> <div> <div> <span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">GLOSSARY</span>: <span style=\"font-style: italic;\">conscientious</span>: consciencioso/cuidadoso;<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">reliably</span>: seguramente; <span style=\"font-style: italic;\">profile</span>: perfil; <span style=\"font-style: italic;\">heart disease</span>: doen\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do cora\u00e7\u00e3o; <span style=\"font-style: italic;\">hate</span>: \u00f3dio; <span style=\"font-style: italic;\">jealous</span>: com ci\u00fames; <span style=\"font-style: italic;\">bored</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entediado; <span style=\"font-style: italic;\">higher rates</span>: taxas mais altas; <span style=\"font-style: italic;\">engagement</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprometimento; <span style=\"font-style: italic;\">predictive</span>: previs\u00edvel.</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">Leia o texto e responda \u00e0 quest\u00e3o.</span><br> </div> </div> </div><p></p> No terceiro par\u00e1grafo, o pronome \u201cthey\" se refere:", "answers": [{"answer_text": "<div>aos oitocentos e vinte e seis milh\u00f5es de tweetsanalisados. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a emo\u00e7\u00f5es positivas e negativas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao psic\u00f3logo Johannes Eichstaedt e seus colegas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e0s mil e quatrocentas prov\u00edncias estudadas.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " CEDERJ", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582505\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">What Your Tweets Say About You</span></div><div style=\"text-align: justify;\">By <span style=\"text-decoration: underline;\">Maria Konnikov</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2015/img34.png\" style=\"width: 349px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify;\">How much can your tweets reveal about you? A lot!<span style=\"line-height: 1.42857;\">- would be the answer of psychologists James Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e Cindy Chung, at the University of Texas, who study how</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">language relates to well-being and personality. One of</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pennebaker\u2019s most famous projects is a computer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">program called Linguistic Inquiry and Word Count</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(L.I.W.C.), which looks at the words we use, and in what</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">frequency and context, and uses this information to study</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">our psychological states and various aspects of our</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personality.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">Since the creation of the L.I.W.C., in 1993, studies<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizing the program have suggested a close connection</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">between our language, our state of mind, and our behavior.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">They have shown, for instance, that a person\u2019s word</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">choices can reveal her place in a social or professional</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hierarchy; and that the use of different filler words (\u201cI mean\u201d;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cYou know\u201d) can suggest whether a speaker is male or</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">female, younger or older, and more or less conscientious.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cThe words we use in natural language reflect our thoughts</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and feelings in often unpredictable ways,\u201d Pennebaker</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and Cindy Chung have written.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">The psychologist Johannes Eichstaedt and his<span style=\"line-height: 1.42857;\">colleagues analyzed eight hundred and twenty-six million</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets across fourteen hundred American counties<span style=\"vertical-align: super;\">(1)</span>.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Then, using lists of words that can be reliably associated</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">with positive and negative emotions, they gave each county</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">an emotional profile. Finally, they asked a simple question:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Could those profiles help determine which counties were</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">likely to have more deaths from heart disease?</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \">The answer was yes. Counties where residents\u2019<span style=\"line-height: 1.42857;\">tweets included words related to hostility, aggression,</span><span style=\"line-height: 20px;\">hate, and, fatigue \u2014 words such as \u201cjealous,\u201d and \u201cbored\u201d\u2014</span>had significantly higher rates of heart-related deaths. On the other hand, where people\u2019s tweets reflected more positive emotions and engagement, heart disease was less common. The tweet-based model even had more predictive power than other models based on traditional demographic, socioeconomic, and health-risk factors.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"vertical-align: super;\">(1)</span> Um condado (<span style=\"font-style: italic;\">county/counties</span>) ou prov\u00edncia \u00e9 um</span>aglomerado de cidades, n\u00e3o t\u00e3o grande quanto um estado.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">From: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://www.newyorker.com/science/maria-konnikova/</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">can-tweets-predict-heart-disease</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"text-decoration: underline;\"><br></span></div> <div> <div> <span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">GLOSSARY</span>: <span style=\"font-style: italic;\">conscientious</span>: consciencioso/cuidadoso;<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">reliably</span>: seguramente; <span style=\"font-style: italic;\">profile</span>: perfil; <span style=\"font-style: italic;\">heart disease</span>: doen\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do cora\u00e7\u00e3o; <span style=\"font-style: italic;\">hate</span>: \u00f3dio; <span style=\"font-style: italic;\">jealous</span>: com ci\u00fames; <span style=\"font-style: italic;\">bored</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entediado; <span style=\"font-style: italic;\">higher rates</span>: taxas mais altas; <span style=\"font-style: italic;\">engagement</span>:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprometimento; <span style=\"font-style: italic;\">predictive</span>: previs\u00edvel.</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">Leia o texto e responda \u00e0 quest\u00e3o.</span><br> </div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O conector \u201c<em>on the other hand</em>\", na quinta linha do\u00faltimo par\u00e1grafo, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de: </div>", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">contraste entre as taxas de doen\u00e7as card\u00edacasencontradas nos contextos de \u201ctweets positivos\"e \u201ctweets negativos\". </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">semelhan\u00e7a entre os tipos de palavras encontradasnos tweets das diversas prov\u00edncias analisadas. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">oposi\u00e7\u00e3o entre as palavras positivas e seus efeitossociais ben\u00e9ficos nos contextos investigados. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">paralelismo entre o modelo de pesquisa baseadonos tweets e os modelos demogr\u00e1ficos esocioecon\u00f4micos. </div>", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]