[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268389\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No poema de Oswald de Andrade, a fun\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \u00e9<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "estabelecer contraste com os versos formados de express\u00f5es soltas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "conferir coer\u00eancia aos versos constitu\u00eddos de sintagmas aparentemente soltos, enfeixando-os numa unidade textual.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "acrescentar um sentido inesperado ao \u00faltimo verso, que se constitui como fecho de ouro do poema memorial\u00edstico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "relacionar os versos \u00e0 inf\u00e2ncia do poeta, marcada por acontecimentos tr\u00e1gicos e grandiosos.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268390\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O \u00faltimo verso, \u201cA visita na casa que a gente sentava no sof\u00e1\u201d, exemplifica um uso informal, coloquial da l\u00edngua.<br><br>Assinale a alternativa em que o verso \u00e9 reescrito, de acordo com o uso formal da l\u00edngua portuguesa.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "A visita na casa em cujo sof\u00e1 a gente sentava.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A visita na casa cujo sof\u00e1 a gente sentava.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A visita \u00e0 casa que sent\u00e1vamos no sof\u00e1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A visita \u00e0 casa em cujo sof\u00e1 n\u00f3s sent\u00e1vamos.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268391\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No texto II, o tom ir\u00f4nico do narrador fica expl\u00edcito na seguinte passagem:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "\u201cum homem que veio vestir o cad\u00e1ver, outro que tomou a medida do caix\u00e3o, caix\u00e3o, essa...\u201d<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cSolu\u00e7os, l\u00e1grimas, casa armada, veludo preto nos portais, um homem que veio vestir o cad\u00e1ver.\u201d<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201c...eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.\u201d<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201c...convidados que entravam, lentamente, a passo surdo, e apertavam a m\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, alguns tristes, todos s\u00e9rios e calados...\u201d<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268392\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a alternativa que analisa corretamente o papel do pronome isto na constru\u00e7\u00e3o textual do seguinte trecho: <br><br>\u201c<u>Isto </u>que parece um simples invent\u00e1rio, eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.\u201d<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "O pronome tem fun\u00e7\u00e3o coesiva, pois retoma e resume todos os termos anteriormente expressos no texto.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O pronome \u00e9 empregado para refor\u00e7ar a incoer\u00eancia do primeiro per\u00edodo do texto.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O pronome antecipa a express\u00e3o \u201ccap\u00edtulo triste\u201d e, com isso, estabelece a coes\u00e3o textual.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O pronome \u00e9 usado para estabelecer a coer\u00eancia textual, pois ajuda a revelar que o texto \u00e9 apenas um invent\u00e1rio de palavras.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268393\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Leia as afirmativas a seguir para, em seguida, assinalar a alternativa correta em rela\u00e7\u00e3o aos textos I e II. <br><br>I O texto I e o texto II representam, respectivamente, a produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica do Modernismo e a prosa realista brasileira.<br><br>II O texto I apresenta versos marcados e uso de vocabul\u00e1rio rebuscado, por se tratar de um poema parnasiano; j\u00e1 o texto II \u00e9 um exemplo de prosa liter\u00e1ria. <br><br>III Ambos os textos s\u00e3o exemplos de narrativas incoerentes, por lhes faltar unidade e encadeamento l\u00f3gico. <br><br>IV O texto I tem sua unidade e coer\u00eancia assegurada pelo t\u00edtulo, enquanto, no texto II, \u00e9 o per\u00edodo final que atribui sentido coerente \u00e0s notas. <br><br>V O texto I e o texto II representam a prosa modernista no Brasil do come\u00e7o do s\u00e9culo XX. <br><br>corretas as afirmativas:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "Os leites vegetais, se produzidos de plantas de qualidade, s\u00e3o bebidas muito saud\u00e1veis, nutritivas, pouco cal\u00f3ricas e sem colesterol. O leite de soja \u00e9 excelente alternativa ao leite de vaca e seus derivados, por n\u00e3o possuir um tipo de a\u00e7\u00facar, respons\u00e1vel por causar alergia, denominado<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "lactose.", "is_correct": true}, {"answer_text": "sacarose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "frutose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "maltose.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Os v\u00edrus possuem estrutura extremamente simples quando comparados com outros seres vivos, apesar disso, eles s\u00e3o agentes infecciosos e podem causar doen\u00e7as como<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "leishmaniose e toxoplasmose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tuberculose e resfriado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dengue e coqueluche.", "is_correct": false}, {"answer_text": "raiva e aids.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Os horm\u00f4nios esteroides s\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o lip\u00eddica. Ap\u00f3s a sua s\u00edntese no ret\u00edculo, eles s\u00e3o enviados para fora da c\u00e9lula dentro de ves\u00edculas secretoras que s\u00e3o formadas na organela em evid\u00eancia na figura abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Assinale a alternativa que identifica, respectivamente, o ret\u00edculo onde o horm\u00f4nio esteroide \u00e9 sintetizado e a organela onde se formam as ves\u00edculas secretoras.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "ret\u00edculo rugoso e complexo de Golgi", "is_correct": false}, {"answer_text": "ret\u00edculo liso e complexo de Golgi", "is_correct": true}, {"answer_text": "ret\u00edculo rugoso e dictiossomo", "is_correct": false}, {"answer_text": "ret\u00edculo liso e fagossomo", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O C\u00f3digo Internacional de Nomenclatura Zool\u00f3gica cont\u00e9m sete categorias b\u00e1sicas e obrigat\u00f3rias de classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica que s\u00e3o ordenadas sequencialmente como:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<p> filo \u2192 reino \u2192 familia \u2192 divis\u00e3o \u2192 subg\u00eanero \u2192g\u00eanero \u2192 esp\u00e9cie</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "taxon \u2192 grupo \u2192 divis\u00e3o \u2192 g\u00eanero \u2192 familia \u2192 subesp\u00e9cie \u2192 esp\u00e9cie<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "reino \u2192 filo \u2192 classe \u2192 ordem \u2192 familia \u2192 genero \u2192 esp\u00e9cie<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "reino \u2192 familia \u2192 classe \u2192 grupo \u2192 g\u00eanero \u2192 subesp\u00e9cie \u2192 esp\u00e9cie<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "\u00c1gua de lastro \u00e9 a \u00e1gua do mar ou do rio, captada pelo navio para garantir a sua seguran\u00e7a operacional e a sua estabilidade. Grande quantidade de organismos de grupos taxon\u00f4micos distintos (v\u00edrus, bact\u00e9rias, protistas, larvas ou ovos de invertebrados e de peixes), capturados junto com a \u00e1gua de lastro no porto de origem, pode ser descarregada no porto de destino. <br><br>Adaptado de: http://www.aguadelastrobrasil.org.br/faq.html. (IME, Minist\u00e9rio do Exercito, Brasil) <br><br>A \u00e1gua de lastro pode causar problemas s\u00e9rios ao meio ambiente principalmente porque<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "as esp\u00e9cies capturadas na origem e introduzidas no destino podem competir com as esp\u00e9cies nativas.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "transporta um grande n\u00famero de esp\u00e9cies nativas da origem, o que pode extingui-las do seu ambiente natural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os organismos descarregados no porto de destino morrem devido \u00e0 falta de nutrientes, que estavam presentes apenas na origem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a diferen\u00e7a entre a temperatura da \u00e1gua de origem e a da \u00e1gua de destino afeta a sobreviv\u00eancia dos organismos do destino.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Duas cargas +2q<sub>0</sub> e \u2013 q<sub>0 </sub> est\u00e3o fixas nas posi\u00e7\u00f5es x = 0 e x = d, respectivamente. Uma terceira carga +q<sub>0 </sub> \u00e9 colocada \u00e0 direita de \u2013 q<sub>0</sub> em duas posi\u00e7\u00f5es distintas. Inicialmente, ela \u00e9 posicionada muito pr\u00f3xima de \u2013 q<sub>0</sub> , na posi\u00e7\u00e3o x<sub>1</sub> = 1,01d. Posteriormente, ela \u00e9 colocada muito longe das duas cargas, na posi\u00e7\u00e3o x<sub>2</sub> = 100d. Assinale a alternativa que representa os sentidos da for\u00e7a resultante que atua na carga +q<sub>0</sub> quando ela est\u00e1 situada nas posi\u00e7\u00f5es x<sub>1</sub> e x<sub>2</sub> , respectivamente.<br> <br> <img style=\"width: 295.394px; height: 151px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img8.amazonaws.com/images/provas/27784/x2.png\"><br> <br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "\u2190 \u2192", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u2190 \u2190", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u2192 \u2192", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u2192 \u2190", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura abaixo ilustra um homem de massa igual a 60kg. Ele est\u00e1 em p\u00e9 na posi\u00e7\u00e3o 5 sobre uma prancha de massa desprez\u00edvel que est\u00e1 apoiada em um cavalete. Um balde de tinta de 20kg deve ser colocado sobre a prancha, de modo que o homem fique equilibrado, em repouso, na posi\u00e7\u00e3o em que ele se encontra. Assinale a alternativa que representa o ponto da prancha em que deve ser colocado o balde, para que ocorra o planejado.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": true}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Uma certa quantidade de um g\u00e1s ideal ocupa metade de um recipiente isolante t\u00e9rmico. A parti\u00e7\u00e3o desse recipiente \u00e9 retirada e o g\u00e1s expande livremente, ocupando todo o volume do recipiente. Assinale a alternativa que representa as rela\u00e7\u00f5es entre as press\u00f5es (P<sub>f</sub> e P<sub>I</sub>) e as temperaturas (T<sub>f</sub> e T<sub>I</sub>) e as temperaturas finais e iniciais do g\u00e1s, respectivamente.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "P<sub>f</sub>= P<sub>I</sub>e T<sub>f</sub>= 2T<sub>I</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>f</sub>e P<sub>I</sub>e T<sub>f</sub>= T<sub>I</sub>/2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>f</sub>e 2P<sub>I e </sub>T<sub>f</sub>= T<sub>I</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>f</sub>= P<sub>I/2 e T</sub><sub>f</sub>= T<sub>I</sub><br>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura abaixo ilustra como variam as velocidades de dois ve\u00edculos (I e II) em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Assinale a alternativa que representa a rela\u00e7\u00e3o entre as acelera\u00e7\u00f5es dos ve\u00edculos I e II.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "a<sub>II</sub>> a<sub>I</sub>para todo t", "is_correct": false}, {"answer_text": "a<sub>II</sub>< a<sub>I </sub>para todo t", "is_correct": true}, {"answer_text": "a<sub>II </sub>> a<sub>I </sub>para t< t<sub>0</sub>e a<sub>II</sub>< a<sub>I </sub>para t>t<sub>0</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a<sub>II</sub>< a<sub>I</sub>para t< t<sub>0 </sub>e a<sub>II</sub>> a<sub>I </sub>para t>t<sub>0</sub>", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um garoto submerso em uma piscina e uma menina deitada na borda da mesma observam-se mutuamente. Assinale a alternativa que representa as rela\u00e7\u00f5es entre a profundidade real do menino P<sub>r</sub><sup>g</sup> e a sua profundidade aparente P<sub>a</sub><sup>g</sup> vista pela menina, assim como a altura real em que a menina se encontra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua A<sub>r</sub><sup>m</sup> e a sua altura aparente vista pelo garoto A<sub>a</sub><sup>m</sup><br> <br> <img style=\"width: 243.472px; height: 189px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img11.amazonaws.com/images/provas/27784/x3.png\"><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "P<sub>r</sub><sup>g</sup>> P<sub>a</sub><sup>g</sup>e A<sub>r</sub><sup>m</sup>> A<sub>a</sub><sup>m</sup><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>r</sub><sup>g</sup>< P<sub>a</sub><sup>g</sup>e A<sub>r</sub><sup>m</sup>> A<sub>a</sub><sup>m</sup><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>r</sub><sup>g</sup>> P<sub>a</sub><sup>g</sup>e A<sub>r</sub><sup>m</sup>< A<sub>a</sub><sup>m</sup><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "P<sub>r</sub><sup>g</sup>< P<sub>a</sub><sup>g</sup>e A<sub>r</sub><sup>m</sup>< A<sub>a</sub><sup>m</sup><br>", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Os Estados Unidos levam bronca e perdem a posi\u00e7\u00e3o de melhor aluno da classe (capitalista); a China \u00e9 chamada a socorrer os caixas e impulsionar o crescimento global. A China mostra-se muito generosa, tendo acumulado US$ 1,170 trilh\u00e3o em t\u00edtulos do tesouro norte-americano. <br><br>BULARD, M. <i>V\u00edcios chineses</i>. Le Monde Diplomatique Brasil, ano 5, n. 50, set. 2011, p. 15. <br><br>A situa\u00e7\u00e3o descrita evidencia a atual condi\u00e7\u00e3o mundial da China como<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<i>Welfare State.</i>", "is_correct": false}, {"answer_text": "superpot\u00eancia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "social democracia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "economia emergente.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Primeiro, vieram pol\u00edticas protecionistas na economia que geraram a reclama\u00e7\u00e3o formal de 40 pa\u00edses na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), em mar\u00e7o. Depois o governo argentino fez uma amea\u00e7a em pleno tiroteio verbal sobre a soberania das Ilhas Malvinas. Esta semana, o governo argentino resolveu nacionalizar a empresa YFP, filial da REPSOL. <br><br>GON\u00c7ALVES, J. <i>O que se passa na cabe\u00e7a da presidenta argentina</i>? O Dia, 22 abr. 2012, p. 33. Adaptado. <br><br>Os impasses descritos, referentes \u00e0s Ilhas Malvinas e \u00e0 empresa YFP, colocam a Argentina em posi\u00e7\u00e3o de confronto, respectivamente, com os seguintes pa\u00edses europeus:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Irlanda e Portugal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Irlanda e Espanha.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Inglaterra e Portugal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Inglaterra e Espanha.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "BRASIL: REBANHO BOVINO<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\"><br><br>A an\u00e1lise do quantitativo do rebanho bovino demonstra que a maior concentra\u00e7\u00e3o desse rebanho est\u00e1 localizada na seguinte por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Nordeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Centro-Sul.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Amaz\u00f4nia Oriental.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amaz\u00f4nia Ocidental.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "De acordo com a hierarquia urbana, feita pelo IBGE em seu Atlas Geogr\u00e1fico Escolar, as cidades brasileiras do Rio de Janeiro e de Fortaleza s\u00e3o classificadas, respectivamente, como<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "metr\u00f3pole global e metr\u00f3pole nacional.", "is_correct": true}, {"answer_text": "metr\u00f3pole global e metr\u00f3pole regional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metr\u00f3pole nacional e centro regional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metr\u00f3pole nacional e metr\u00f3pole regional.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Um impacto ambiental causado pela agricultura refere-se \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na estrutura do solo. O revolvimento do solo antes do cultivo desagrega-o, facilitando o carreamento dos minerais pela \u00e1gua das chuvas. A perda de milhares de toneladas de solo agricult\u00e1vel todos os anos, em consequ\u00eancia desse tipo de impacto ambiental, \u00e9 um dos mais graves problemas enfrentados pela economia agr\u00edcola. <br><br>O impacto ambiental descrito acima \u00e9 denominado<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "desmatamento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "terraceamento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "eros\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "efeito estufa.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\"><br><br>A descoberta do ouro em Minas Gerais, em fins do s\u00e9culo XVII, tem sido objeto de intensas discuss\u00f5es dos historiadores. Alguns ressaltam o seu papel no desenvolvimento econ\u00f4mico da metr\u00f3pole; outros destacam o aumento da pobreza na regi\u00e3o, resultado da migra\u00e7\u00e3o de pessoas em busca de riquezas. Dentre as alternativas abaixo, destaque a que melhor define esse per\u00edodo.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "As incurs\u00f5es pelo interior do pa\u00eds foram feitas pelos bandeirantes, ansiosos por encontrar ouro e, tamb\u00e9m, grupos de \u00edndios, transformados em cativos para as fazendas.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "As expedi\u00e7\u00f5es pelo interior no Brasil em busca do ouro representaram um longo per\u00edodo de pacifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, beneficiados \u2013 ainda que indiretamente \u2013 com os frutos da riqueza de suas terras.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As chamadas \u201centradas\u201d para o interior tinham o objetivo de abrir estradas para a circula\u00e7\u00e3o de riquezas, com o aux\u00edlio financeiro da metr\u00f3pole, interessada em estimular o desenvolvimento da col\u00f4nia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As expedi\u00e7\u00f5es em busca do ouro estimularam o desenvolvimento de Minas Gerais e democratizaram o acesso \u00e0 riqueza, encontrada nos solos das cidades mineiras e seu entorno.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A palavra \u201creg\u00eancia\u201d denomina um per\u00edodo em que o governo \u00e9 dirigido por representantes do monarca, e n\u00e3o diretamente por ele. Em geral, isso se d\u00e1 em decorr\u00eancia da juventude do rei, ainda incapaz de herdar as responsabilidades de gerir um Estado. <br>Em rela\u00e7\u00e3o aos anos da reg\u00eancia no Imp\u00e9rio Brasileiro (1831-1840), pode-se afirmar:<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "A reg\u00eancia foi iniciada com o golpe da Maioridade do Imperador e o fim do Conselho de Estado.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O Ato Adicional, consagrado naqueles anos, centralizou o poder dos regentes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Foi um per\u00edodo marcado por revoltas em v\u00e1rias prov\u00edncias, como a Cabanagem, no Par\u00e1.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "No ano de 1831, suprimiu-se a Guarda Nacional, respons\u00e1vel pelas revoltas regenciais.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A primeira constitui\u00e7\u00e3o republicana, proclamada em 1891, consolidou a Rep\u00fablica federativa no Brasil. Assinale a alternativa que expressa os princ\u00edpios presentes na Carta Magna.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Inspirada no modelo norte-americano, a constitui\u00e7\u00e3o consagrou o poder absoluto do Executivo e estabeleceu uma hierarquia entre os poderes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A Constitui\u00e7\u00e3o referendou a autonomia dos estados, o que lhes permitiu contrair empr\u00e9stimos no exterior e organizar suas pr\u00f3prias for\u00e7as militares.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "A Carta Magna estabeleceu o direito de mulheres e analfabetos ao voto, mas reafirmou o voto censit\u00e1rio.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A Rep\u00fablica representou o alijamento do Ex\u00e9rcito, identificado como a for\u00e7a contr\u00e1ria aos interesses da na\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A Primeira Guerra Mundial, tamb\u00e9m conhecida com o nome de Primeira Grande Guerra, mobilizou pa\u00edses e consagrou a cren\u00e7a na superioridade de um pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o a outros. Em nome do nacionalismo, homens \u2013 jovens e velhos \u2013 foram para os campos de batalha e sofreram os resultados funestos de um cruel embate en- tre as Na\u00e7\u00f5es. Sobre a Grande Guerra, assinale a alternativa correta.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "A chamada pol\u00edtica de alian\u00e7as \u00e9, sem d\u00favida, um dos fatores que deu origem \u00e0 guerra, por consagrar acordos pol\u00edticos militares entre os pa\u00edses, estimulando a concorr\u00eancia entre as pot\u00eancias.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a concorr\u00eancia entre os pa\u00edses foi um catalisador positivo entre as na\u00e7\u00f5es. Por conta disso, a guerra foi o resultado do nacionalismo exacerbado da Alemanha, sem rela\u00e7\u00e3o direta com as disputas comerciais entre as pot\u00eancias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A euforia da chamada \u201c<i>Belle \u00e9poque</i>\u201d implicou a cren\u00e7a na desvaloriza\u00e7\u00e3o do homem e no papel do progresso. Nesse sentido, o per\u00edodo \u00e9 marcado por intensas transforma\u00e7\u00f5es, apoiadas no pessimismo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As disputas entre It\u00e1lia e Alemanha tiveram rela\u00e7\u00e3o direta com os resultados da Confer\u00eancia de Berlim, quando a Alemanha conseguiu assegurar grandes extens\u00f5es territoriais na \u00c1frica, em detrimento das pretens\u00f5es italianas.<br><br>", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O longo per\u00edodo da ditadura brasileira, ap\u00f3s o golpe militar de 1964, tem sido objeto de intensas discuss\u00f5es. Os especialistas t\u00eam, inclusive, alertado sobre a import\u00e2ncia de se estudar esse per\u00edodo para que as novas gera\u00e7\u00f5es tenham consci\u00eancia das consequ\u00eancias de um regime marcado pela priva\u00e7\u00e3o da liberdade e de direitos civis. A partir da afirmativa acima, assinale a alternativa que melhor explica o golpe militar de 1964.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "O ano de 1964 sinaliza um momento de ruptura do padr\u00e3o de desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil, e o golpe inicia um processo de entrada das empresas multinacionais no pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O ano de 1964 representa um per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos militares, interessados em somar esfor\u00e7os para deter o processo de reformas de base patrocinadas pela grande burguesia, particularmente paulista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O ano de 1964 \u00e9 um per\u00edodo de intensa mobiliza\u00e7\u00e3o popular, exemplificada pela atua\u00e7\u00e3o de setores de esquerda, cr\u00edticos da nacionaliza\u00e7\u00e3o da economia e adeptos da internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O ano de 1964 representa o culminar da crise econ\u00f4mica dos anos 60 e o golpe teve como principal objetivo deter as medidas de reformas de base preconizadas pelo governo civil de Jo\u00e3o Goulart.", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<strong>O n\u00famero </strong><br> <br> <img style=\"width: 161.574px; height: 56px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img14.amazonaws.com/images/provas/27784/x4.png\"><br> <br> <strong>\u00e9 igual a</strong><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "100!", "is_correct": false}, {"answer_text": "155", "is_correct": false}, {"answer_text": "5050", "is_correct": true}, {"answer_text": "10100", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Sorteando-se aleatoriamente um n\u00famero no conjunto <em>A =</em> {<em>n \u2208 IN | 1 \u2264 n \u2264 400</em>} a probabilidade de que esse n\u00famero seja um n\u00famero m\u00faltiplo de 5 \u00e9 igual a<br> <br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<u>1 </u><br>5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<u>5 </u><br>80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 1 </u><br>400<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 5 </u><br>400<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A m\u00e9dia harm\u00f4nica <i>H</i> de dois n\u00fameros reais positivos <i>A</i> e <i>B</i> \u00e9 definida por:<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img15.amazonaws.com/images/provas/27784/x5.png\"><br> <br> Sendo assim, \u00e9 correto afirmar que a m\u00e9dia harm\u00f4nica dos n\u00fameros <i>A</i> = 2 e <i>B</i> = 3 \u00e9 igual a<br> <br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "<u> 5 </u><br>2<br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "5<br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 3 </u><br>4<br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 12 </u><br>5<br>", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Assinale a afirmativa correta.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Existe um tri\u00e2ngulo com um \u00fanico \u00e2ngulo interno agudo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Se o per\u00edmetro de um c\u00edrculo \u00e9 igual a \u221a\u03c0cm ent\u00e3o sua \u00e1rea \u00e9 igual a<sup>1</sup>\u2044<sub>4</sub>cm\u00b2<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Se um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo est\u00e1 inscrito em um c\u00edrculo, ent\u00e3o o centro do c\u00edrculo \u00e9 um ponto interior ao tri\u00e2ngulo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em qualquer ret\u00e2ngulo, a soma dos quadrados das medidas de suas duas diagonais \u00e9 diferente da soma dos quadrados das medidas dos seus quatro lados.<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "O valor m\u00ednimo da fun\u00e7\u00e3o \u0192(x) = 1 - <sup>1</sup>\u2044<sub>5</sub> sen\u00b2(x), com x \u2208 IR \u00e9 igual a", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "1<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 4 </u><br>5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<u> 6 </u><br>5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u> 1 </u><br>5<br>", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "As aminas s\u00e3o uma classe de compostos org\u00e2nicos nitrogenados derivados do amon\u00edaco (NH<sub>3</sub> ) e resultam da substitui\u00e7\u00e3o parcial ou total dos hidrog\u00eanios da mol\u00e9cula por radicais alquila ou arila (frequentemente abreviados pela letra R). Se substituirmos um, dois ou tr\u00eas \u00e1tomos de hidrog\u00eanio, teremos, respectivamente, aminas prim\u00e1rias (R-NH<sub>2</sub> ), secund\u00e1rias (R<sub>1 </sub>R<sub>2</sub> NH) ou terci\u00e1rias (R<sub>1</sub> R<sub>2 </sub>R<sub>3</sub> N). <br>Considerando as informa\u00e7\u00f5es acima, assinale a alternativa que apresenta uma amina terci\u00e1ria.<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "CH<sub>3</sub>CH<sub>2</sub>NH<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "(CH<sub>3 </sub>)<sub>2</sub>NH", "is_correct": false}, {"answer_text": "(CH<sub>3</sub>)N", "is_correct": true}, {"answer_text": "(CH<sub>3</sub>CH<sub>2</sub>)<sub>4</sub>NCl", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Na qu\u00edmica org\u00e2nica \u00e1cidos carbox\u00edlicos s\u00e3o \u00e1cidos org\u00e2nicos caracterizados pela presen\u00e7a do grupo carboxila. Em f\u00f3rmulas qu\u00edmicas, esse grupo \u00e9 tipicamente representado como COOH. Uma das propriedades dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o que podem sofrer na presen\u00e7a de um hidreto met\u00e1lico tal qual o LiAlH<sub>4</sub> . <br><br>A redu\u00e7\u00e3o de um \u00e1cido carbox\u00edlico de f\u00f3rmula geral RCOOH na presen\u00e7a de LiAlH<sub>4 </sub> vai originar outro produto org\u00e2nico cuja f\u00f3rmula geral \u00e9<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "RCH<sub>2</sub>OH", "is_correct": true}, {"answer_text": "RCOR\u2019", "is_correct": false}, {"answer_text": "RCOONa", "is_correct": false}, {"answer_text": "RCOH", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "O carbonato de s\u00f3dio (Na<sub>2</sub> CO<sub>3</sub> ) \u00e9 um s\u00f3lido que pode ser obtido na sua forma mais pura e pode ser pesado com exatid\u00e3o. Um \u00e1cido como o HCl pode ser padronizado, utilizando na sua titula\u00e7\u00e3o uma base tal qual o Na<sub>2</sub> CO<sub>3</sub> . Sabe-se que 0,250 g de Na<sub>2</sub> CO<sub>3 </sub> requerem 25,00 mL de uma solu\u00e7\u00e3o de HCl para que o ponto de equival\u00eancia seja alcan\u00e7ado. A rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o balanceada que se processa \u00e9 a seguinte:<br> <br> Na<sub>2</sub>CO<sub>3(aq)</sub> + HCI<sub>(aq)</sub> \u2799 NaCI<sub>(aq)</sub> + CO<sub>2(g)</sub> + H<sub>2</sub>O<sub>(L)</sub><br> <br> Com base na informa\u00e7\u00e3o, e tendo sido balanceada a equa\u00e7\u00e3o dada, pode-se afirmar que a concentra\u00e7\u00e3o molar do HCl \u00e9 aproximadamente<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "0,09 mol/L", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,19 mol/L", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,90 mol/L", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,80 mol/L", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Sabendo-se que a combust\u00e3o completa de um composto org\u00e2nico produz g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua, pode- se afirmar que, nas CNTP, o volume de O <sub>2(g) </sub>necess\u00e1rio para a combust\u00e3o de 2,64 L de acetileno \u00e9<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "3,30 L", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,00 L", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,60 L", "is_correct": true}, {"answer_text": "22,4 L", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Considere as seguintes rea\u00e7\u00f5es (I e II):<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 050.jpg\"><br><br>O valor da constante de equil\u00edbrio (K<sub>I </sub>) para a rea\u00e7\u00e3o (I) \u00e9 4,17 x 10<sup>-34 </sup>a 25<sup>o</sup> C. Assim sendo, pode-se afirmar que o valor da constante de equil\u00edbrio (K<sub>II </sub>) para a rea\u00e7\u00e3o (II) na mesma temperatura ser\u00e1<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "2,40 x 10<sup>33</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "4,17 x 10<sup>-33</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,34 x 10<sup>34</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,40 x 10<sup>-33</sup>", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268424\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br><br><br> </p> O g\u00eanero deste texto pode ser definido como<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "aula digitalizada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "artigo cient\u00edfico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "literatura de auto-ajuda.", "is_correct": true}, {"answer_text": "resenha de livro.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268425\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br><br><br> </p> Segundo o texto, a conex\u00e3o entre a m\u00fasica e a matem\u00e1tica normalmente causa<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "perplexidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "indiferen\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "rejei\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "euforia.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268426\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br><br><br> </p> De acordo com o texto, as duas caracter\u00edsticas da matem\u00e1tica que justificam a sua associa\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica s\u00e3o<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "a precis\u00e3o e a complexidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a simplicidade e o rigor.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a criatividade e a beleza.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a eleg\u00e2ncia e o ritmo.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268427\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br><br><br> </p> \u201c<i>This thought-provoking and brilliant book</i>, [\u2026]\u201d (line 23) is<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "an indifferent statement about Alex Donnelly\u2019s book.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a positive comment about Alex Donnelly\u2019s book.", "is_correct": false}, {"answer_text": "an inspiring analysis of Alex Donnelly\u2019s musical talents.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alex Donnelly\u2019s view on the connection between math and music.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-268428\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br><br><br> </p> <b>Read the text again and answer questions 39 and 40:</b><br><br>Choose the only alternative that is TRUE according to paragraph 2.<br> <br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "Learning math at an early age can promote interest in music.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Babies like to listen to classical music before sleeping.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mathematical concepts are very difficult for anyone to grasp.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Listening to classical music at an early age helps the learning of math.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-264277\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Bas\u00e1ndote en la lectura del texto, se\u00f1ala la \u00fanica<br>respuesta correcta entre las opciones que se ofrecen a<br>continuaci\u00f3n.<br><br> </p> Ver \u201cel vaso medio lleno en vez de medio vac\u00edo\u201d (l\u00edneas 4-5) es una muestra de<br><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "negativismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pesimismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "optimismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "relativismo.", "is_correct": true}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-264278\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Bas\u00e1ndote en la lectura del texto, se\u00f1ala la \u00fanica<br>respuesta correcta entre las opciones que se ofrecen a<br>continuaci\u00f3n.<br><br> </p> Seg\u00fan el texto, es posible aprender a tener pensamientos positivos<br><br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "dejando que fluyan libremente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "practicando la tristeza ocasionalmente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cultivando siempre el mal humor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ejercitando el control de la mente.", "is_correct": false}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-264280\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Bas\u00e1ndote en la lectura del texto, se\u00f1ala la \u00fanica<br>respuesta correcta entre las opciones que se ofrecen a<br>continuaci\u00f3n.<br><br> </p> En la \u201cGu\u00eda del pensamiento positivo\u201d (l\u00edneas 22- 58) se ofrece una serie de<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "advertencias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "consejos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cuestionamientos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "s\u00faplicas.", "is_correct": false}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-264281\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Bas\u00e1ndote en la lectura del texto, se\u00f1ala la \u00fanica<br>respuesta correcta entre las opciones que se ofrecen a<br>continuaci\u00f3n.<br><br> </p> Seg\u00fan el texto (l\u00edneas 28-32), para conseguir que los dem\u00e1s te sonr\u00edan, ser\u00eda necesario<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "sonre\u00edrles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hacerles regalos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ofrecerles facilidades.", "is_correct": false}, {"answer_text": "embaucarlos.", "is_correct": false}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-264283\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2012/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Bas\u00e1ndote en la lectura del texto, se\u00f1ala la \u00fanica<br>respuesta correcta entre las opciones que se ofrecen a<br>continuaci\u00f3n.<br><br> </p> De acuerdo con la \u201cgu\u00eda\u201d (l\u00edneas 49-50), abrazar a los seres queridos supone<br>", "year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": "discutir el significado de la relaci\u00f3n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "obligarlos a mostrar sus sentimientos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "demostrar c\u00f3mo son importantes para uno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ponderar la importancia de ser feliz.", "is_correct": true}], "discipline": "Espanhol"}]