[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765437\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img1.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Arthur Azevedo (jornalista, escritor e teatr\u00f3logo) tem em \u201cPlebiscito\u201d um exemplo do tom humor\u00edstico e cr\u00edtico que costumava imprimir a seus textos.\u201cPlebiscito\u201d comprova sua prefer\u00eancia por temas relacionados</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " ao cotidiano: \u201cA fam\u00edlia est\u00e1 toda reunida na sala de jantar.\u201d (linha 2) ", "is_correct": true}, {"answer_text": " \u00e0 mulher: \u201cDona Bernardina, sua esposa, est\u00e1 muito entretida a limpar a gaiola de um can\u00e1rio belga.\u201d (linhas 6-7) ", "is_correct": false}, {"answer_text": " \u00e0 inf\u00e2ncia: \u201cOs pequenos s\u00e3o dois, um menino e uma menina.\u201d (linhas 8-9) ", "is_correct": false}, {"answer_text": " \u00e0 erudi\u00e7\u00e3o: \u201c\u2014 Papai, que \u00e9 plebiscito?\u201d (linha 15) ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765438\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img2.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O termo que substituiria, sem alterar o sentido, o elemento sublinhado em \u201cO senhor Rodrigues n\u00e3o tem rem\u00e9dio <span style=\"text-decoration: underline;\">sen\u00e3o</span> abrir os olhos\u201d (linhas 25-26) \u00e9</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Uso dos conectivos"], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " caso n\u00e3o. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " quando. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " exceto. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " ao inv\u00e9s de. ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765439\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img3.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">\u201cA maioria dos que ent\u00e3o estudaram acompanhava o desenvolvimento da hist\u00f3ria lida em voz alta pelos alunos em classe, desde o in\u00edcio em que o pai fingia dormir para n\u00e3o ter de revelar que n\u00e3o sabia a hist\u00f3ria, passando pela insist\u00eancia do filho e a press\u00e3o da m\u00e3e para que tirasse a d\u00favida da crian\u00e7a, at\u00e9 a cena de zanga paterna que inclu\u00eda sair da sala e se trancar no quarto.\u201d (linhas 6-13) </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A constru\u00e7\u00e3o do enunciado acima configura uma estrutura de</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " descri\u00e7\u00e3o de cenas. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " explica\u00e7\u00e3o de uma ideia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " exposi\u00e7\u00e3o de ideias. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " narra\u00e7\u00e3o de uma ocorr\u00eancia. ", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765440\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img4.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No fragmento \u201cPor um lado, acentua-se que crian\u00e7a tem curiosidade sobre pol\u00edtica. E sobre as palavras que encontra e n\u00e3o conhece. Por outro lado, nos recorda que a satisfa\u00e7\u00e3o dessa curiosidade tem a obriga\u00e7\u00e3o \u00e9tica de procurar ser clara e equilibrada.\u201d, (linhas 23-27) veicula-se a ideia de</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " proporcionalidade. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " oposi\u00e7\u00e3o. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " temporalidade. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " altern\u00e2ncia. ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765441\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img5.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O trecho \u201cos debatedores apontam para o alvo adjetivo e abandonam o substantivo\u201d (linhas 30-31) \u00e9 um exemplo da figura de linguagem denominada:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Figuras de Linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Met\u00e1fora. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Eufemismo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Hip\u00e9rbole. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Ant\u00edtese. ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">A figura mostra um v\u00edrus infectando uma bact\u00e9ria. O DNA viral multiplica-se no interior da bact\u00e9ria e promove a s\u00edntese de prote\u00ednas virais. Ap\u00f3s determinado tempo e com aux\u00edlio de enzimas espec\u00edficas, esses novos v\u00edrus formados rompem a parede bacteriana.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img6.png\" style=\"width: 153px;\"></div><div style=\"text-align: left;\">Esse tipo de v\u00edrus \u00e9 denominado de:<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Bacteri\u00f3fago. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Bacteriost\u00e1tico. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Bactericida. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Bacteriose. ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Uma c\u00e9lula de macaco, com 48 cromossomos, sofreu um tipo de divis\u00e3o celular e deu origem a duas outras c\u00e9lulas tamb\u00e9m com 48 cromossomos. Esse tipo de divis\u00e3o denomina-se</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " meiose. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " mitose. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " divis\u00e3o bin\u00e1ria. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " cissiparidade. ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">O transporte de gr\u00e3os de p\u00f3len de uma flor para outra ou para o seu pr\u00f3prio estigma pode ser realizado atrav\u00e9s dos ventos. Esse processo de poliniza\u00e7\u00e3o, que permite a reprodu\u00e7\u00e3o das plantas por meio dos ventos, \u00e9 denominado:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Ornintofilia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Entomofilia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Cantarofilia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Amenofilia. ", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">A digest\u00e3o inicia-se na boca com a mastiga\u00e7\u00e3o e com a a\u00e7\u00e3o de enzimas produzidas nas gl\u00e2ndulas salivares. A respeito dessas enzimas e de sua a\u00e7\u00e3o, a alternativa que contem, respectivamente, as palavras que preenchem de forma correta, as lacunas da frase \u201cA enzima \u00e9 uma _______ que age na quebra de ______\u201d \u00e9:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " protease e pept\u00eddeos. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " lipase e gorduras. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " amilase e amido. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " nuclease e DNA. ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Os insetos, al\u00e9m de atuarem como vetores de doen\u00e7as parasit\u00e1rias, tamb\u00e9m podem ser os causadores dessas, como no caso da:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Sarna. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Mi\u00edase. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Leishmaniose. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Doen\u00e7a de Chagas. ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Dois autom\u00f3veis numa estrada est\u00e3o, inicialmente, separados por uma dist\u00e2ncia de 12 km medida ao longo dessa estrada. Eles come\u00e7am a se aproximar trafegando em sentido opostos. O m\u00f3dulo da velocidade de um dos autom\u00f3veis \u00e9 a metade do m\u00f3dulo da velocidade do outro. Considerando que os dois ve\u00edculos mant\u00eam suas velocidades constantes em m\u00f3dulo, o espa\u00e7o percorrido pelo autom\u00f3vel mais lento at\u00e9 ele cruzar com o outro autom\u00f3vel ser\u00e1</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 2 km ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 3 km ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 4 km ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 6 km ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Uma esfera de madeira flutua imersa, parcialmente, na \u00e1gua de um aqu\u00e1rio de \u00e1gua doce (sem sal). Quando essa \u00e1gua \u00e9 trocada por \u00e1gua do mar, uma nova situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 estabelecida. Nessa nova situa\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior, o empuxo sobre a esfera e o seu volume submerso s\u00e3o, respectivamente:</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img7.png\" style=\"width: 124px;\"><br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " o mesmo e maior. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " maior e o mesmo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " maior e menor. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " o mesmo e menor. ", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765449\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A figura a seguir ilustra um circuito que mant\u00e9m uma l\u00e2mpada de abajur ligada. Esse circuito \u00e9 composto por uma l\u00e2mpada, um interruptor e por tr\u00eas fios condutores, a saber: verde, que liga um dos pinos da tomada a um terminal da l\u00e2mpada; vermelho, que liga o outro terminal da l\u00e2mpada a um dos terminais de um interruptor; azul, que liga o outro terminal do interruptor ao segundo pino da tomada.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img8.png\" style=\"width: 120.186px; height: 92.2857px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando as diferen\u00e7as de potencial entre os dois terminais da l\u00e2mpada ligada (V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> ) e entre as extremidades do fio vermelho (V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ) , como tamb\u00e9m as correntes nesse fio ( i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ) e na l\u00e2mpada (i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> ), tem-se que:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> > V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ; i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> = i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> = V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F </span>; i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> = i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> > V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ; i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> < i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L </span> < V<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ; i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> > i<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">F</span> ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765450\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Uma c\u00e2mara escura \u00e9 constru\u00edda com uma caixinha c\u00fabica de aresta <span style=\"font-style: italic;\">L</span> = 8 cm, \u00e0 prova de luz, contendo um pequeno orif\u00edcio circular em uma de suas faces. A luz de uma cena passa atrav\u00e9s do orif\u00edcio e projeta uma imagem que \u00e9 registrada em um filme fotogr\u00e1fico colado na face oposta \u00e0quela que contem o orif\u00edcio.</div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img9.amazonaws.com/images/provas/52115/b38876b8dfb8a4d193b3.png\" class=\"resize-img\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Suponha que um objeto de altura <span style=\"font-style: italic;\">A</span> = 2 m seja posicionado a uma dist\u00e2ncia <span style=\"font-style: italic;\">D</span> = 4 m do orif\u00edcio da c\u00e2mara escura, que o raio do orif\u00edcio seja muito menor do que <span style=\"font-style: italic;\">L</span> e que a imagem registre completamente o objeto. Nesse caso, a altura da imagem registrada no filme ser\u00e1:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 2 cm ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 4 cm ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 6 cm ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 8 cm ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765451\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Em uma l\u00e2mina bi-met\u00e1lica, utilizada em dispositivos de controle de temperatura, duas tiras de metais distintos expandem-se a taxas diferentes quando a temperatura sobe, fazendo com que a l\u00e2mina se curve e interrompa o circuito. Ao resfriar-se, ela volta \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o original restabelecendo o contato.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A figura a seguir ilustra uma l\u00e2mina bi-met\u00e1lica formada por uma tira de lat\u00e3o (tira escura) e uma de a\u00e7o (tira clara) antes e depois de ser submetida a aumento de temperatura.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img10.png\" style=\"width: 237.786px; height: 44.3329px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> A partir da an\u00e1lise da figura e considerando que o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o linear do lat\u00e3o \u00e9 denotado por \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> e o do a\u00e7o, por \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">A</span> , \u00e9 correto concluir que ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> > \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">A</span> , o lat\u00e3o se dilata mais que o a\u00e7o. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> > \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">A</span> , o a\u00e7o se dilata mais que o lat\u00e3o. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> < \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">A</span> , o lat\u00e3o se dilata mais que o a\u00e7o. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">L</span> < \u03b1<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: sub;\">A</span> , o a\u00e7o se dilata mais que o lat\u00e3o. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Analise a imagem de um ambiente natural brasileiro.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img11.png\" style=\"width: 142.857px; height: 95.7614px;\"></div><div style=\"text-align: left;\">Dispon\u00edvel em:</div><div style=\"text-align: left;\"> <span style=\"text-decoration: underline;\">https://bioventuraecoturismoanimal.files.wordpress.com/2011/09/parque-das-emas.jpg.</span> Acesso em: 20 out. 2016.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Predominante no dom\u00ednio do clima tropical t\u00edpico, esse ambiente natural \u00e9 denominado:<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Clima"], "count": 16, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Cerrado ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Caatinga ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Mata Atl\u00e2ntica ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Mata de Cocais ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765453\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\">NOVO RUMO COM A CHINA </p><p style=\"text-align: justify; \"> As rela\u00e7\u00f5es do Brasil com a China s\u00e3o importantes demais para serem tratadas dentro de padr\u00f5es convencionais de diplomacia. \u00c9 preciso atentar para o fato que se trata de uma lideran\u00e7a mundial com alto grau de influ\u00eancia sobre o futuro da humanidade. Ser\u00e1 um equ\u00edvoco querer avan\u00e7ar na rela\u00e7\u00e3o bilateral sem levar em conta os espa\u00e7os pol\u00edticos e institucionais a que a China atribui significativa import\u00e2ncia \u2013 ainda mais quando o pr\u00f3prio Brasil \u00e9 parte integrante de um desses espa\u00e7os. </p><p style=\"text-align: justify; \">CARVALHO, E. <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, 18 out. 2016, p. 21. Adaptado</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Atualmente, as rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e China se estreitam especificamente devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o brasileira no seguinte espa\u00e7o pol\u00edtico e institucional:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 17, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " IBAS ", "is_correct": false}, {"answer_text": " ALBA ", "is_correct": false}, {"answer_text": " ALCA ", "is_correct": false}, {"answer_text": " BRICS ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765454\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \">A DISPUTA PELA CIDADE</p><p style=\"text-align: justify; \"> Nos anos 1990, os anos negros da crise e da mis\u00e9ria produtiva, de desemprego, o crescimento da cidade se deu por meio de muros, enclaves fortificados, <span style=\"font-style: italic;\">shopping centers</span>, condom\u00ednios e, assim, houve um esvaziamento dos espa\u00e7os p\u00fablicos, dos espa\u00e7os de conv\u00edvio. Come\u00e7amos a ver nos \u00faltimos anos, iniciativas dos pr\u00f3prios cidad\u00e3os, da pr\u00f3pria sociedade, de retomar a cidade, a cal\u00e7ada, a pra\u00e7a, o lugar do conv\u00edvio, de rejeitar esse modelo, embora ele ainda seja predominante. </p><p style=\"text-align: justify; \">CACCIA BAVA, S. Entrevista com Raquel Rolnik. <span style=\"font-style: italic;\">Le Monde Diplomatique Brasil</span>, Ano 10, n. 110, set. 2016, p. 5. Adaptado.<br></p><p></p> As iniciativas cidad\u00e3s mencionadas rejeitam o modelo urbano predominante que ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hierarquia urbana", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 18, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " diminui o individualismo social. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " defende a convivencialidade social. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " acelera a mobilidade socioespacial. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " promove a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial. ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765455\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Analise o texto a seguir.</p><p style=\"text-align: center; \">A QUEST\u00c3O AGR\u00c1RIA</p><p style=\"text-align: justify; \">Quando falamos da <span style=\"font-weight: bold;\">quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil</span>, estamos nos referindo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, posse e distribui\u00e7\u00e3o das terras, tanto em seus aspectos hist\u00f3ricos quanto em seus aspectos geogr\u00e1ficos. Nesse sentido, a distribui\u00e7\u00e3o das terras esteve diretamente ligada \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds, que foi respons\u00e1vel por um processo de ocupa\u00e7\u00e3o que privilegiou apenas as elites econ\u00f4micas da \u00e9poca, excluindo principalmente os ind\u00edgenas, os negros e os pobres.</p><p style=\"text-align: justify; \">Dispon\u00edvel em: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://escolakids.uol.com.br/questao-agraria-nobrasil.htm.</span> Acesso em: 20 out. 2016.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Quanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, a quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil se amplia devido \u00e0 persist\u00eancia hist\u00f3rica do seguinte fator e sua consequ\u00eancia:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agropecu\u00e1ria", "Quest\u00e3o Fundi\u00e1ria"], "count": 19, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Biopirataria, que reduz a diversidade biol\u00f3gica da \u00e1rea rural. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Latif\u00fandio, que agrava a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Ecoturismo, que ativa o afluxo de popula\u00e7\u00e3o pobre para o campo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Monocultura, que reproduz o cultivo dos mesmos g\u00eaneros agr\u00edcolas. ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765456\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Analise o mapa sobre a demografia brasileira.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira entre 2000 e 2007</span></p><p style=\"text-align: justify; \"></p><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img12.png\" style=\"width: 189.857px; height: 178.273px;\" class=\"resize-img\"></div><br><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No per\u00edodo registrado, verificou-se a maior predomin\u00e2ncia de acr\u00e9scimo de popula\u00e7\u00e3o na seguinte por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Popula\u00e7\u00e3o", "Popula\u00e7\u00e3o brasileira"], "count": 20, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " Sert\u00e3o nordestino ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Amaz\u00f4nia Ocidental ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Pantanal mato-grossense ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Megarregi\u00e3o Rio \u2013 S\u00e3o Paulo ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img13.png\" style=\"width: 64.8571px; height: 74.8866px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Thomas M\u00fcntzer (1489-1525), um dos primeiros te\u00f3logos alem\u00e3es na era da Reforma, se tornou lider rebelde na \u00e9poca da Guerra dos camponeses.</p><p style=\"text-align: justify; \">A Guerra Camponesa, liderada por Thomas M\u00fcntzer, em 1524, tinha como principal objetivo a<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " radicaliza\u00e7\u00e3o das ideias protestantes, antes propagadas por Lutero. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " afirma\u00e7\u00e3o das cren\u00e7as religiosas luteranas, tal como proposta por Lutero. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " consagra\u00e7\u00e3o do catolicismo em oposi\u00e7\u00e3o ao luteranismo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " legitima\u00e7\u00e3o da subleva\u00e7\u00e3o com o apoio de Lutero. ", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">A imagem a seguir refere-se ao famoso tratado de Idelfonso, assinado entre Portugal e Espanha no ano de 1777.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img14.png\" style=\"width: 73.702px; height: 106.714px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Dispon\u00edvel em: https://www.google.com.br/search?q= imagem+tratado+de+ildefonso</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">O acordo estabelecido entre as duas na\u00e7\u00f5es ib\u00e9ricas, por esse tratado<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " resulta dos acordos firmados entre as na\u00e7\u00f5es pelo controle de Mato Grosso. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " se associa aos arranjos matrimoniais entre Portugal e Espanha. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " se relaciona \u00e0 disputa pela col\u00f4nia Sul Americana de Sacramento. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " se intitula Idelfonso por ser esta regi\u00e3o o objeto de querela entre as duas na\u00e7\u00f5es. ", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765459\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se deve desprezar, dentro destes la\u00e7os que se articulavam (criavam, mantinham ou refaziam), com densidades desiguais, esta forma de associa\u00e7\u00e3o bastante espec\u00edfica em suas caracter\u00edsticas, embora articulada com as demais teias de poder. A imprensa peri\u00f3dica, j\u00e1 presente na Am\u00e9rica portuguesa regularmente desde o s\u00e9culo XVII, atrav\u00e9s das publica\u00e7\u00f5es portuguesas e de outros pa\u00edses da Europa, passa a ser produzida no Brasil em 1808 e se consolidaria a partir de 1821. N\u00e3o se colocava como mero ve\u00edculo, mas mecanismo de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e campo de embates simb\u00f3licos\u201d.</span> (Marcos Morel. \u201cA imprensa peri\u00f3dica no s\u00e9culo XIX\u201d. http://redememoria.bn.br/2012/01/a-imprensa-periodica-noseculo-xix/)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Centro de discuss\u00e3o e de pol\u00eamica nos \u00faltimos anos, a imprensa brasileira \u00e9, para os historiadores oitocentistas, um dos mais importantes objetos de investiga\u00e7\u00e3o. Pela imprensa escrita, intelectuais de v\u00e1rias tend\u00eancias expressavam-se sobre os rumos da Na\u00e7\u00e3o brasileira no s\u00e9culo XIX. </div><div style=\"text-align: justify;\">O papel da imprensa, no s\u00e9culo XIX, est\u00e1 relacionado, principalmente, \u00e0</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " consolida\u00e7\u00e3o dos interesses exclusivamente mercantis, j\u00e1 que o jornal tornava-se uma mercadoria.<br> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " expans\u00e3o das ideias liberais e \u00e0 associa\u00e7\u00e3o com a liberdade de opini\u00e3o. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " diminui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de produ\u00e7\u00f5es visuais, como museus e exposi\u00e7\u00f5es. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " importa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es nobili\u00e1rquicos, instituindo uma hierarquia de valores sociais. ", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": " <p style=\"text-align: justify; \">A charge a seguir simboliza o \u201cvoto por cabresto\u201d, recorrentemente empregado na Primeira Rep\u00fablica e analisado a partir dos rearranjos pol\u00edticos que lhe conferiam poder.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img15.png\" style=\"width: 146.857px; height: 85.0575px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Dispon\u00edvel em: https://www.google.com.br/search?q=imagem+voto+de+cabresto.</p><p style=\"text-align: justify; \">Nesse contexto eleitoral, a a\u00e7\u00e3o de votar, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, era<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Teoria da Constitui\u00e7\u00e3o", "Hist\u00f3ria Constitucional Brasileira"], "count": 24, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " reservada \u00e0s eleitoras. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " restrita aos coron\u00e9is. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " privativa dos eleitores mais ricos. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " exclusiva dos alfabetizados. ", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765461\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o trecho a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cOs movimentos sociais s\u00e3o os indicadores mais expressivos para a an\u00e1lise do funcionamento das sociedades. Traduzem o permanente movimento das for\u00e7as sociais, permitindo identificar as tens\u00f5es entre os diferentes grupos de interesses e expondo as veias abertas dos complexos mecanismos de desenvolvimento das sociedades. Em cada momento hist\u00f3rico, s\u00e3o os movimentos sociais que revelam, como um sism\u00f3grafo, as \u00e1reas de car\u00eancia estrutural, os focos de insatisfa\u00e7\u00e3o, os desejos coletivos, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de uma verdadeira topografia das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d.</span> (Bem Arim Soares do. \u201cA Centralidade dos movimentos sociais na articula\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade brasileira nos s\u00e9culos XIX/XX\u201d. http:/ /www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101- 73302006000400004.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Apesar de uma intensa propaganda contra os movimentos sociais no pa\u00eds, o trecho permite uma leitura mais atenta sobre tais contesta\u00e7\u00f5es. S\u00e3o exemplos de dois movimentos sociais ocorridos no contexto da Redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil, entre 1945 e 1964:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " a Balaiada e a Sabinada. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " a Revolta de Canudos e o Contestado. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " a Praieira e o Abolicionismo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " as Ligas Camponesas e a Revolta de Trombas e Formoso. ", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": " <p>O n\u00famero <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img16.png\" style=\"width: 67.7391px; height: 41px;\">pertence ao intervalo:</p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " (0, 5) ", "is_correct": false}, {"answer_text": " (5, 10) ", "is_correct": true}, {"answer_text": " (10, 15) ", "is_correct": false}, {"answer_text": " (15, 20) ", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">A medida, em cent\u00edmetros, do lado de um quadrado que pode ser inscrito em uma circunfer\u00eancia de raio igual a 10 cm \u00e9:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 10 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 10\u221a2 ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 20 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 20\u221a2 ", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Uma f\u00e1brica vende certo produto por R$1,20 a unidade. O custo total para fabricar N desses produtos consiste de uma taxa fixa de R$45,00 mais R$0,30 por unidade produzida. Indique a quantidade m\u00ednima de produtos que deve ser vendida para n\u00e3o haver preju\u00edzo.</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 25 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 30 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 45 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 50 ", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " Se 320 = 5.2<span style=\"font-size: 9px; vertical-align: super;\">0,03t</span> , ent\u00e3o o valor de t \u00e9 igual a: ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 2.10\u00b2 ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 2.10\u207b\u00b2 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 2.10\u00b3 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 2.10\u207b\u00b3 ", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Para formar uma comiss\u00e3o sorteiam-se, ao acaso, os nomes de quatro alunos da turma de Maria. Sabendo-se que tal turma tem 30 alunos (incluindo Maria), a probabilidade de Maria fazer parte da comiss\u00e3o \u00e9:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 1/30 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1/15 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 2/15 ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 1/6 ", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765467\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O fentanil \u00e9 um f\u00e1rmaco do grupo dos opioides, sendo um potente analg\u00e9sico narc\u00f3tico usado no tratamento da dor. Esse f\u00e1rmaco foi sintetizado a partir de compostos an\u00e1logos ao opioide e tem sido usado, de forma inadequada, como droga recreacional e, portanto, causador de numerosas fatalidades. Sua f\u00f3rmula estrutural \u00e9 apresentada a seguir:</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img17.png\" style=\"width: 200.857px; height: 94.6412px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> Tal f\u00e1rmaco possui ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Isomeria: Isomeria Espacial: Isomeria Geom\u00e9trica (cis-trans) e Isomeria \u00d3ptica."], "count": 31, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " f\u00f3rmula molecular C\u2082\u2082H\u2082\u2080N\u2082O ", "is_correct": false}, {"answer_text": " massa molecular 336 g/mol. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " atividade \u00f3ptica. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " carbono com hibridiza\u00e7\u00e3o sp. ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765468\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O h\u00e9lio \u00e9 um g\u00e1s monoat\u00f4mico, incolor e inodoro, que apresenta o menor ponto de evapora\u00e7\u00e3o de todos os elementos qu\u00edmicos, e s\u00f3 pode ser solidificado sob press\u00e3o elevada. Embora seja o segundo elemento qu\u00edmico em abund\u00e2ncia no universo, encontram-se, na atmosfera terrestre, apenas tra\u00e7os provenientes da desintegra\u00e7\u00e3o de alguns de seus elementos. Em alguns dep\u00f3sitos naturais de g\u00e1s, \u00e9 encontrado em quantidade suficiente para a sua explora\u00e7\u00e3o. Estima-se que uma reserva encontrada na Tanz\u00e2nia contenha mais de 15 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos desse g\u00e1s.</div><p></p> Considerando a densidade He = 0.18 kg/m\u00b3 , indique o n\u00famero de \u00e1tomos do g\u00e1s h\u00e9lio existente na reserva. ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Sistemas Gasosos - Lei, Teoria Cin\u00e9tica, Equa\u00e7\u00e3o e Mistura dos Gases. Princ\u00edpio de Avogadro.", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas"], "count": 32, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 1.6 x 10\u00b3\u2076 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 2.3 x 10\u00b3\u00b3 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 4.1 x 10\u00b3\u2075 ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 9.0 x 10\u00b3\u00b3 ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765469\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A cor natural do cabelo humano \u00e9 definida,basicamente, pela quantidade de melanina que cada ser humano possui.Todos os dias, milh\u00f5es de pessoas recorrem a uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas para mudar acor dos fios. Essas rea\u00e7\u00f5es envolvem, pelo menos, tr\u00eas subst\u00e2ncias: per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H\u2082O\u2082), am\u00f4nia (NH\u2083)e acetato de chumbo (Pb(C\u2082H\u2083O\u2082)\u2082 ), que variam conforme o produto.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando a informa\u00e7\u00e3o dada, os tipos de liga\u00e7\u00f5es existentes entre as subst\u00e2ncias citadas s\u00e3o, respectivamente:</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Liga\u00e7\u00f5es I\u00f4nicas, Liga\u00e7\u00f5es Covalentes e Liga\u00e7\u00f5es Met\u00e1licas. Ligas Met\u00e1licas."], "count": 33, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " covalentes; covalentes; covalentes e met\u00e1lica. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " i\u00f4nicas; covalentes; covalentes e met\u00e1lica. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " covalentes; i\u00f4nicas; covalentes e i\u00f4nica. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " covalentes; covalentes; covalentes e i\u00f4nica. ", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765470\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O merc\u00fario \u00e9 um metal prateado que, em temperatura ambiente, \u00e9 l\u00edquido e inodoro. Quando a temperatura \u00e9 aumentada, transforma-se em vapor t\u00f3xico e corrosivo. Trata-se de produto perigoso \u00e0 sa\u00fade quando inalado, ingerido ou em contato, causando irrita\u00e7\u00e3o na pele, olhos e vias respirat\u00f3rias. Uma forma de obten\u00e7\u00e3o de merc\u00fario se d\u00e1 por ustula\u00e7\u00e3o do sulfeto de merc\u00fario II (ou cin\u00e1brio) segundo a rea\u00e7\u00e3o:</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">HgS + O\u2082 \u2192 Hg + SO\u2082</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sabendo-se que o sulfeto de merc\u00fario II possui 70 % de pureza, a massa de merc\u00fario produzida pela ustula\u00e7\u00e3o de uma tonelada do composto \u00e9</div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 34, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 302 kg ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 431 kg ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 604 kg ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 862 kg ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": " Considerando Kb(NH\u2084\u207a) = 1.75x10\u207b\u2075e Kw = 1.0x10\u207b\u00b9\u2074, o pH de uma solu\u00e7\u00e3o de cloreto de am\u00f4nio 0.25 M \u00e9 ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 35, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " 4.92 ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 6.98 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 7.00 ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 10.8 ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765472\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A new planet in our neighborhood - how likely is life there? </span></p><p style=\"text-align: justify; \">By Don Lincoln, August 24, 2016</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img18.png\" style=\"width: 191.857px; height: 81.2954px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Scientists working at the European Southern Observatory (ESO), using the La Silla telescope, claim to have discovered the closest exoplanet to Earth. Exoplanet means planets orbiting stars other than the Sun. Most of them are huge planets orbiting very near their star. The newly discovered planet, which orbits <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>, a star within the so-called \u201chabitable zone\u201d, has been named <span style=\"font-style: italic;\">Proxima</span> <span style=\"font-style: italic;\">b</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> <span style=\"font-style: italic;\">is a red dwarf</span>, which is the most common type of star in the galaxy. Red dwarfs are much smaller than our Sun, and are very dim. For instance, in the visible spectrum that we use to see,<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima Centauri</span> gives off 0.0056% as much light as the Sun.</p><p style=\"text-align: justify; \">So what about life? Are there any chances that an alien lizard might bask in <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri\u2019s</span> light or try to find shade under an alien tree? Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9, co-author of the research from London University, believes that \u201cthere is a reasonable expectation that this planet might be able to host life\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \">But this belief is not consensual as other scientists think the prospect of life is improbable. Although the temperature of the planet is thought to be such that liquid water could exist, it is unlikely that <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is habitable, as the planet is subject to stellar wind pressures of more than 2000 times those experienced by Earth from the solar wind. These winds would likely blow any atmosphere away, leaving the undersurface as the only vaguely habitable location on that planet. You shouldn\u2019t imagine, thus, a lush and verdant world, with lovely blue waters, sandy beaches and green plants.</p><p style=\"text-align: justify; \">So, what\u2019s the bottom line? First, the discovery is extremely exciting. The existence of a nearby planet in the habitable zone will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot, which aims to send microprobes (instruments that apply a stable and wellfocused beam of charged particles -electrons or ions- to a sample) to <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>. On the other hand, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is unlikely to be a haven for people trying to escape the ecological issues of Earth, so we should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem.</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt; http://edition.cnn.com/2016/08/24/opinions/nearbyplanet-opinion-lincoln/&gt; Access Oct. 2016.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Gloss\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><i>claim</i>: afirmar; <i>dwarf</i>: an\u00e3o; <i>dim</i>: opaco; <i>give off</i>: emitir; <i>lizard</i>: lagarto; <i>bask</i>: aquecer-se; <i>belief</i>: cren\u00e7a; <i>wind</i>: vento; <i>undersurface</i>: camada inferior; <i>lush</i>: vi\u00e7oso; <i>bottom line</i>: aspecto fundamental; <i>aim</i>: visar/ter por objetivo; <i>sample</i>: amostra; <i>haven</i>: ref\u00fagio.<br></p><p></p> <p>Leia o texto e responda \u00e0 quest\u00e3o.</p><p>Segundo o texto, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> \u00e9 uma estrela<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 36, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " visivelmente maior que o Sol. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " localizada fora da \u201czona habit\u00e1vel\u201d. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " do tipo mais comum encontrado na gal\u00e1xia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " rec\u00e9m-descoberta pelo observat\u00f3rio ESO. ", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765473\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A new planet in our neighborhood - how likely is life there? </span></p><p style=\"text-align: justify; \">By Don Lincoln, August 24, 2016</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img19.png\" style=\"width: 191.857px; height: 81.2954px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Scientists working at the European Southern Observatory (ESO), using the La Silla telescope, claim to have discovered the closest exoplanet to Earth. Exoplanet means planets orbiting stars other than the Sun. Most of them are huge planets orbiting very near their star. The newly discovered planet, which orbits <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>, a star within the so-called \u201chabitable zone\u201d, has been named <span style=\"font-style: italic;\">Proxima</span> <span style=\"font-style: italic;\">b</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> <span style=\"font-style: italic;\">is a red dwarf</span>, which is the most common type of star in the galaxy. Red dwarfs are much smaller than our Sun, and are very dim. For instance, in the visible spectrum that we use to see,<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima Centauri</span> gives off 0.0056% as much light as the Sun.</p><p style=\"text-align: justify; \">So what about life? Are there any chances that an alien lizard might bask in <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri\u2019s</span> light or try to find shade under an alien tree? Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9, co-author of the research from London University, believes that \u201cthere is a reasonable expectation that this planet might be able to host life\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \">But this belief is not consensual as other scientists think the prospect of life is improbable. Although the temperature of the planet is thought to be such that liquid water could exist, it is unlikely that <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is habitable, as the planet is subject to stellar wind pressures of more than 2000 times those experienced by Earth from the solar wind. These winds would likely blow any atmosphere away, leaving the undersurface as the only vaguely habitable location on that planet. You shouldn\u2019t imagine, thus, a lush and verdant world, with lovely blue waters, sandy beaches and green plants.</p><p style=\"text-align: justify; \">So, what\u2019s the bottom line? First, the discovery is extremely exciting. The existence of a nearby planet in the habitable zone will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot, which aims to send microprobes (instruments that apply a stable and wellfocused beam of charged particles -electrons or ions- to a sample) to <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>. On the other hand, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is unlikely to be a haven for people trying to escape the ecological issues of Earth, so we should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem.</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt; http://edition.cnn.com/2016/08/24/opinions/nearbyplanet-opinion-lincoln/&gt; Access Oct. 2016.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Gloss\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><i>claim</i>: afirmar; <i>dwarf</i>: an\u00e3o; <i>dim</i>: opaco; <i>give off</i>: emitir; <i>lizard</i>: lagarto; <i>bask</i>: aquecer-se; <i>belief</i>: cren\u00e7a; <i>wind</i>: vento; <i>undersurface</i>: camada inferior; <i>lush</i>: vi\u00e7oso; <i>bottom line</i>: aspecto fundamental; <i>aim</i>: visar/ter por objetivo; <i>sample</i>: amostra; <i>haven</i>: ref\u00fagio.<br></p><p></p> <p>Leia o texto e responda \u00e0 quest\u00e3o.</p><p>De acordo com o texto, o brilho da estrela <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> \u00e9<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 37, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " t\u00e3o intenso quanto o brilho do sol. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " muito mais intenso que o brilho do sol. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " um pouco menos intenso que o brilho do sol. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " insignificante em rela\u00e7\u00e3o ao brilho do sol. ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765474\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A new planet in our neighborhood - how likely is life there? </span></p><p style=\"text-align: justify; \">By Don Lincoln, August 24, 2016</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img20.png\" style=\"width: 191.857px; height: 81.2954px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Scientists working at the European Southern Observatory (ESO), using the La Silla telescope, claim to have discovered the closest exoplanet to Earth. Exoplanet means planets orbiting stars other than the Sun. Most of them are huge planets orbiting very near their star. The newly discovered planet, which orbits <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>, a star within the so-called \u201chabitable zone\u201d, has been named <span style=\"font-style: italic;\">Proxima</span> <span style=\"font-style: italic;\">b</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> <span style=\"font-style: italic;\">is a red dwarf</span>, which is the most common type of star in the galaxy. Red dwarfs are much smaller than our Sun, and are very dim. For instance, in the visible spectrum that we use to see,<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima Centauri</span> gives off 0.0056% as much light as the Sun.</p><p style=\"text-align: justify; \">So what about life? Are there any chances that an alien lizard might bask in <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri\u2019s</span> light or try to find shade under an alien tree? Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9, co-author of the research from London University, believes that \u201cthere is a reasonable expectation that this planet might be able to host life\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \">But this belief is not consensual as other scientists think the prospect of life is improbable. Although the temperature of the planet is thought to be such that liquid water could exist, it is unlikely that <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is habitable, as the planet is subject to stellar wind pressures of more than 2000 times those experienced by Earth from the solar wind. These winds would likely blow any atmosphere away, leaving the undersurface as the only vaguely habitable location on that planet. You shouldn\u2019t imagine, thus, a lush and verdant world, with lovely blue waters, sandy beaches and green plants.</p><p style=\"text-align: justify; \">So, what\u2019s the bottom line? First, the discovery is extremely exciting. The existence of a nearby planet in the habitable zone will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot, which aims to send microprobes (instruments that apply a stable and wellfocused beam of charged particles -electrons or ions- to a sample) to <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>. On the other hand, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is unlikely to be a haven for people trying to escape the ecological issues of Earth, so we should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem.</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt; http://edition.cnn.com/2016/08/24/opinions/nearbyplanet-opinion-lincoln/&gt; Access Oct. 2016.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Gloss\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><i>claim</i>: afirmar; <i>dwarf</i>: an\u00e3o; <i>dim</i>: opaco; <i>give off</i>: emitir; <i>lizard</i>: lagarto; <i>bask</i>: aquecer-se; <i>belief</i>: cren\u00e7a; <i>wind</i>: vento; <i>undersurface</i>: camada inferior; <i>lush</i>: vi\u00e7oso; <i>bottom line</i>: aspecto fundamental; <i>aim</i>: visar/ter por objetivo; <i>sample</i>: amostra; <i>haven</i>: ref\u00fagio.<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Read the text again and answer question</p><p style=\"text-align: justify; \">According to the text, some scientists, differently from Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9\u2019s opinion, believe that the<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " lack of atmosphere on<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima b</span> would not favour the existence of life. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " existence of life on <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is very likely. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " presence of water is not considered a possibility on <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span>. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " undersurface of <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is certainly inhabitable. ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765475\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A new planet in our neighborhood - how likely is life there? </span></p><p style=\"text-align: justify; \">By Don Lincoln, August 24, 2016</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img21.png\" style=\"width: 191.857px; height: 81.2954px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Scientists working at the European Southern Observatory (ESO), using the La Silla telescope, claim to have discovered the closest exoplanet to Earth. Exoplanet means planets orbiting stars other than the Sun. Most of them are huge planets orbiting very near their star. The newly discovered planet, which orbits <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>, a star within the so-called \u201chabitable zone\u201d, has been named <span style=\"font-style: italic;\">Proxima</span> <span style=\"font-style: italic;\">b</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> <span style=\"font-style: italic;\">is a red dwarf</span>, which is the most common type of star in the galaxy. Red dwarfs are much smaller than our Sun, and are very dim. For instance, in the visible spectrum that we use to see,<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima Centauri</span> gives off 0.0056% as much light as the Sun.</p><p style=\"text-align: justify; \">So what about life? Are there any chances that an alien lizard might bask in <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri\u2019s</span> light or try to find shade under an alien tree? Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9, co-author of the research from London University, believes that \u201cthere is a reasonable expectation that this planet might be able to host life\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \">But this belief is not consensual as other scientists think the prospect of life is improbable. Although the temperature of the planet is thought to be such that liquid water could exist, it is unlikely that <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is habitable, as the planet is subject to stellar wind pressures of more than 2000 times those experienced by Earth from the solar wind. These winds would likely blow any atmosphere away, leaving the undersurface as the only vaguely habitable location on that planet. You shouldn\u2019t imagine, thus, a lush and verdant world, with lovely blue waters, sandy beaches and green plants.</p><p style=\"text-align: justify; \">So, what\u2019s the bottom line? First, the discovery is extremely exciting. The existence of a nearby planet in the habitable zone will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot, which aims to send microprobes (instruments that apply a stable and wellfocused beam of charged particles -electrons or ions- to a sample) to <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>. On the other hand, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is unlikely to be a haven for people trying to escape the ecological issues of Earth, so we should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem.</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt; http://edition.cnn.com/2016/08/24/opinions/nearbyplanet-opinion-lincoln/&gt; Access Oct. 2016.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Gloss\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><i>claim</i>: afirmar; <i>dwarf</i>: an\u00e3o; <i>dim</i>: opaco; <i>give off</i>: emitir; <i>lizard</i>: lagarto; <i>bask</i>: aquecer-se; <i>belief</i>: cren\u00e7a; <i>wind</i>: vento; <i>undersurface</i>: camada inferior; <i>lush</i>: vi\u00e7oso; <i>bottom line</i>: aspecto fundamental; <i>aim</i>: visar/ter por objetivo; <i>sample</i>: amostra; <i>haven</i>: ref\u00fagio.<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Read the text again and answer question.</p><p style=\"text-align: justify; \">Which sentence below (adapted from the text) expresses an <span style=\"font-style: italic;\">advice</span> concerning the conservation of <i>Planet Earth</i>?<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " There is a reasonable expectation that this planet might be able to host life. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " We should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " You shouldn\u2019t imagine a lush and verdant world, with lovely blue waters and green planets. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " The existence of a nearby planet will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot. ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-765476\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A new planet in our neighborhood - how likely is life there? </span></p><p style=\"text-align: justify; \">By Don Lincoln, August 24, 2016</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-1s/img22.png\" style=\"width: 191.857px; height: 81.2954px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Scientists working at the European Southern Observatory (ESO), using the La Silla telescope, claim to have discovered the closest exoplanet to Earth. Exoplanet means planets orbiting stars other than the Sun. Most of them are huge planets orbiting very near their star. The newly discovered planet, which orbits <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>, a star within the so-called \u201chabitable zone\u201d, has been named <span style=\"font-style: italic;\">Proxima</span> <span style=\"font-style: italic;\">b</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span> <span style=\"font-style: italic;\">is a red dwarf</span>, which is the most common type of star in the galaxy. Red dwarfs are much smaller than our Sun, and are very dim. For instance, in the visible spectrum that we use to see,<span style=\"font-style: italic;\"> Proxima Centauri</span> gives off 0.0056% as much light as the Sun.</p><p style=\"text-align: justify; \">So what about life? Are there any chances that an alien lizard might bask in <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri\u2019s</span> light or try to find shade under an alien tree? Dr. Guillem Anglada-Escud\u00e9, co-author of the research from London University, believes that \u201cthere is a reasonable expectation that this planet might be able to host life\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \">But this belief is not consensual as other scientists think the prospect of life is improbable. Although the temperature of the planet is thought to be such that liquid water could exist, it is unlikely that <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is habitable, as the planet is subject to stellar wind pressures of more than 2000 times those experienced by Earth from the solar wind. These winds would likely blow any atmosphere away, leaving the undersurface as the only vaguely habitable location on that planet. You shouldn\u2019t imagine, thus, a lush and verdant world, with lovely blue waters, sandy beaches and green plants.</p><p style=\"text-align: justify; \">So, what\u2019s the bottom line? First, the discovery is extremely exciting. The existence of a nearby planet in the habitable zone will perhaps increase the interest in efforts like Project Starshot, which aims to send microprobes (instruments that apply a stable and wellfocused beam of charged particles -electrons or ions- to a sample) to <span style=\"font-style: italic;\">Proxima Centauri</span>. On the other hand, <span style=\"font-style: italic;\">Proxima b</span> is unlikely to be a haven for people trying to escape the ecological issues of Earth, so we should not view this discovery as a way to ignore our own ecosystem.</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt; http://edition.cnn.com/2016/08/24/opinions/nearbyplanet-opinion-lincoln/&gt; Access Oct. 2016.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Gloss\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><i>claim</i>: afirmar; <i>dwarf</i>: an\u00e3o; <i>dim</i>: opaco; <i>give off</i>: emitir; <i>lizard</i>: lagarto; <i>bask</i>: aquecer-se; <i>belief</i>: cren\u00e7a; <i>wind</i>: vento; <i>undersurface</i>: camada inferior; <i>lush</i>: vi\u00e7oso; <i>bottom line</i>: aspecto fundamental; <i>aim</i>: visar/ter por objetivo; <i>sample</i>: amostra; <i>haven</i>: ref\u00fagio.<br></p><p></p> <p>Read the text again and answer question</p><p>What adjective, used in the text, conveys the same meaning as \u2018<span style=\"font-style: italic;\">improbable</span>\u2019 in the sentence \u201c[...] <span style=\"font-style: italic;\">scientists</span> <span style=\"font-style: italic;\">think the prospect of life is improbable.</span>\u201d (paragraph 4)?<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " CEDERJ", "answers": [{"answer_text": " unlikely ", "is_correct": false}, {"answer_text": " reasonable ", "is_correct": false}, {"answer_text": " common ", "is_correct": false}, {"answer_text": " consensual ", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]