[{"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648385\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Texto 1 </div><div> L\u00ednguas que n\u00e3o sabemos que sab\u00edamos</div><div> (fragmento)<sup>1</sup></div><div> Mia Couto<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img1.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; width: 392px;\" class=\"resize-img\"></div><div>1 Foi mantido o texto original. Mia Couto \u00e9 um renomado escritor mo\u00e7ambicano, com obra liter\u00e1ria extensa e diversificada, incluindo poesia, contos, romance e cr\u00f4nicas.<br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ao falar da rela\u00e7\u00e3o entre linguagem e mundo, o professor Jos\u00e9 Carlos Azeredo (2007) ressalta que a linguagem n\u00e3o \u00e9 uma simples ferramenta ou instrumento, tampouco o espelho de um mundo de objetos e fen\u00f4menos, porque o que nossos textos significam resulta da filtragem e modela\u00e7\u00e3o de nossas experi\u00eancias; em outras palavras, a transforma\u00e7\u00e3o de nossas experi\u00eancias de mundo em mat\u00e9ria textual envolve fatores socioculturais de propriedade coletiva.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Indique o fragmento de texto que melhor exemplifica o enunciado acima:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cNo p\u00f3dio estavam os cientistas que falavam em ingl\u00eas, eu, que traduzia para o portugu\u00eas, e um pescador que traduzia de portugu\u00eas para a l\u00edngua local, o chidindinhe\u201d. (linhas 30-33)</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cAs l\u00ednguas e as culturas fazem como as criaturas: trocam genes e inventam simbioses como resposta aos desafios do tempo e do meio ambiente\u201d. (linhas 1-3)</span></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201c Na primeira reuni\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o surgiram curiosos mal-entendidos que revelam a dificuldade de tradu\u00e7\u00e3o n\u00e3o de palavras, mas de pensamento\u201d. (linhas 28-30)</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cA verdade \u00e9 que, munidos de boa-f\u00e9, os cientistas traziam malas com projectores de slides e filmes\u201d. (linhas 21-23)</span></div>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648386\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Texto 1 </div><div> L\u00ednguas que n\u00e3o sabemos que sab\u00edamos</div><div> (fragmento)<sup>1</sup></div><div> Mia Couto<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img2.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; width: 392px;\" class=\"resize-img\"></div><div>1 Foi mantido o texto original. Mia Couto \u00e9 um renomado escritor mo\u00e7ambicano, com obra liter\u00e1ria extensa e diversificada, incluindo poesia, contos, romance e cr\u00f4nicas.<br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para obter efeitos de sentido, os autores costumam valer-se de diferentes recursos sem\u00e2nticos, como a met\u00e1fora em:</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cPor exemplo, conceitos que<span style=\"text-decoration: underline;\">nos parecem universais</span>como Natureza, Cultura e Sociedade s\u00e3o de dif\u00edcil correspond\u00eancia\u201d. (linhas 8-10)"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cNem sempre as palavras <span style=\"text-decoration: underline;\">servem de ponte</span> na tradu\u00e7\u00e3o desses mundos diversos\u201d. (linhas 6-8)</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cAs l\u00ednguas e as culturas fazem <span style=\"text-decoration: underline;\">como as criaturas</span>...\u201d. (linha 1)</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c\u2018<span style=\"text-decoration: underline;\">Somos cientistas\u2019</span>, disseram eles\u201d. (linha 36)"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648387\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Texto 1 </div><div> L\u00ednguas que n\u00e3o sabemos que sab\u00edamos</div><div> (fragmento)<sup>1</sup></div><div> Mia Couto<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img3.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; width: 392px;\" class=\"resize-img\"></div><div>1 Foi mantido o texto original. Mia Couto \u00e9 um renomado escritor mo\u00e7ambicano, com obra liter\u00e1ria extensa e diversificada, incluindo poesia, contos, romance e cr\u00f4nicas.<br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No enunciado: \u201cNa primeira reuni\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o surgiram curiosos mal-entendidos que revelam a dificuldade de tradu\u00e7\u00e3o n\u00e3o de palavras, <u>mas</u> de pensamento\u201d. (linhas 28-30), a conjun\u00e7\u00e3o sublinhada d\u00e1 ideia de</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conformidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "retifica\u00e7\u00e3o."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648388\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Texto 2 </div><div> Apar\u00eancias</div><div> Antonio C\u00edcero </div><div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img4.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; width: 389px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A poeticidade de um texto depende, quase sempre, de um refinado aproveitamento de recursos lingu\u00edsticos. No poema em tela, os voc\u00e1bulos \u201cdesenganassem\u201d; \u201cdesaparecessem\u201d; \u201cdesvelassem\u201d, formados, respetivamente, a partir de \u201cenganassem\u201d; aparecessem\u201d; \u201cvelassem\u201d exemplificam o processo de</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "composi\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "parass\u00edntese."}, {"is_correct": false, "answer_text": "deriva\u00e7\u00e3o sufixal"}, {"is_correct": true, "answer_text": "deriva\u00e7\u00e3o prefixal."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648389\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> Texto 2 </div><div> Apar\u00eancias</div><div> Antonio C\u00edcero </div><div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img5.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; width: 389px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> <div>Observe:</div><div><br></div><div>\u201ceu viveria tantas mortes</div><div>morreria tantas vidas</div><div>jamais me queixaria</div><div>jamais\u201d. (linhas 9-12)</div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A figura de linguagem empregada na estrofe em destaque \u00e9 a</span><br> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ant\u00edtese."}, {"is_correct": false, "answer_text": "compara\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eufemismo."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">No final de 2015, foi confirmada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a rela\u00e7\u00e3o entre um v\u00edrus, transmitido por mosquitos, e uma m\u00e1-forma\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro de beb\u00eas. Essa doen\u00e7a, que provoca sintomas como febre, dor de cabe\u00e7a e no corpo e manchas avermelhadas, \u00e9 causada pelo v\u00edrus da </p><p><span style=\"font-size: 11px;\">(Adaptado de:http://www.bbc.com/portuguese/noticias/2016/01/ 160127)</span><br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "zica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dengue."}, {"is_correct": false, "answer_text": "rub\u00e9ola"}, {"is_correct": false, "answer_text": "chicungunha."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A flor \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o reprodutivo das plantas angiospermas. Algumas flores podem apresentar \u00f3rg\u00e3os reprodutores de ambos os sexos, masculino e feminino, enquanto outras apresentam \u00f3rg\u00e3os reprodutores de apenas um dos sexos. As plantas que apresentam flores de apenas um dos sexos s\u00e3o chamadas de</span></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "dioicas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "monoicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "hermafroditas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "heterossexuais."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Alguns inseticidas utilizam como alvo a enzima acetilcolinesterase do invertebrado. Muta\u00e7\u00f5es pontuais do gene desta enzima est\u00e3o associadas \u00e0 resist\u00eancia de insetos a organofosforados e carbamatos. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\">(Proc. Natl. Acad. Sci. USA 91, 5922-5926, 1994)</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\">A acetilcolinesterase \u00e9 uma enzima que quebra a acetilcolina, quando esta \u00e9 liberada<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "no ax\u00f4nio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "na bainha de mielia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "na fenda sin\u00e1ptica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no citoplasma dos neur\u00f4nios."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A Rea\u00e7\u00e3o em Cadeia da Polimerase (PCR) \u00e9 uma t\u00e9cnica que vem sendo utilizada em diversos m\u00e9todos de diagn\u00f3sticos de doen\u00e7as provocadas por microrganismo. Esta t\u00e9cnica tem como objetivo identificar</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os anticorpos do paciente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o DNA do microrganismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as prote\u00ednas da resposta imune."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os receptores da membrana do parasito."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Alguns seres vivos s\u00e3o eucari\u00f3ticos, multicelulares e heter\u00f3trofos, como</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os protozo\u00e1rios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as bact\u00e9rias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as plantas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "os mam\u00edferos."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma pessoa caminha em linha reta na dire\u00e7\u00e3o sul-norte, com velocidade constante de 2,0m/s por 60s. Ela ent\u00e3o vira instantaneamente e retorna na mesma dire\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, em sentido contr\u00e1rio, percorrendo 30m em 30s.</p><p style=\"text-align: justify; \"> O m\u00f3dulo da velocidade m\u00e9dia dessa pessoa ao longo de todo o seu percurso \u00e9</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,5 m/s"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,0 m/s"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 m/s"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 m/s"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um p\u00eandulo simples preso no teto descreve um movimento oscilat\u00f3rio em um plano vertical. A figura ilustra o instante em que ele atinge seu deslocamento angular m\u00e1ximo</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img6.png\" style=\"width: 85px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">A dire\u00e7\u00e3o e o sentido da acelera\u00e7\u00e3o do p\u00eandulo nesse instante s\u00e3o ilustrados em:<br> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img7.png\" style=\"width: 45px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img8.png\" style=\"width: 37px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img9.png\" style=\"width: 39px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img10.png\" style=\"width: 35px;\"><br></p>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Tr\u00eas caixas s\u00e3o empurradas por uma for\u00e7a horizontal, de intensidade F, sobre uma mesa, conforme ilustrado na figura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img11.amazonaws.com/images/provas/48338/7f0aef9141ae27889944.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Considere que o atrito entre as caixas e a mesa \u00e9 desprez\u00edvel, e que as intensidades das for\u00e7as entre as caixas 1 e 2 \u00e9 N<sub>1</sub> e entre as caixas 2 e 3 \u00e9 N<sub>2</sub> . Nesse caso, a rela\u00e7\u00e3o entre F, N<sub>1</sub> e N<sub>2</sub> \u00e9 dada por<br> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p>F = N<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F > N<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F < N<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F > N<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>> N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma pessoa, flutuando em uma boia no meio de um lago, percebe que, ao balan\u00e7ar periodicamente o seu p\u00e9 na \u00e1gua, \u00e9 capaz de produzir ondas que se propagam na superf\u00edcie da \u00e1gua com uma velocidade de propaga\u00e7\u00e3o v e com um comprimento de onda \u03bb. Ao aumentar o ritmo com que ela balan\u00e7a seu p\u00e9 na \u00e1gua, o que acontece com \u03bb e v?</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">\u03bb</span>aumenta e v permanece a mesma."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">\u03bb</span>diminui e v permanece a mesma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">\u03bb</span>permanece o mesmo e v aumenta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">\u03bb</span>permanece o mesmo e v diminui."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Tr\u00eas garrafas de pl\u00e1stico id\u00eanticas cont\u00eam diferentes quantidades de \u00e1gua a temperaturas distintas. A primeira garrafa cont\u00e9m 100 ml de \u00e1gua, inicialmente a 10 <span style=\"vertical-align: super;\">o</span>C; a segunda, 300 ml de \u00e1gua a 20 <span style=\"vertical-align: super;\">o</span>C e a terceira, 500 ml de \u00e1gua a 30 <span style=\"vertical-align: super;\">o</span>C. Os tr\u00eas recipientes s\u00e3o deixados em cima de uma mesa e, depois de algum tempo, eles atingem o equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o meio ambiente a uma temperatura de 40 </span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"vertical-align: super;\">0</span>C</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">. Sendo Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">1</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> , Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">2 </span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> e Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">3</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> as respectivas quantidades de calor absorvidas pela \u00e1gua nas tr\u00eas garrafas, a rela\u00e7\u00e3o entre Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">1</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> , Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">2</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> e Q</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">3</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> , durante esse processo, \u00e9:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>= Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>> Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span>> Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3 </span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648400\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O mundo dos neg\u00f3cios produz e investe como se a economia mundial fosse um grande mercado; vai al\u00e9m das fronteiras nacionais. Ele se aproveita do progresso tecnol\u00f3gico que reduziu os custos de transportes, das comunica\u00e7\u00f5es e multiplicou as redes de informa\u00e7\u00e3o. A globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 tamb\u00e9m vinculada a fen\u00f4menos socioculturais que adquirem uma dimens\u00e3o mundial: a pobreza das massas, os deslocamentos migrat\u00f3rios de uma magnitude sem precedentes ou a degrada\u00e7\u00e3o do entorno natural. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11px;\">SERNACLENS, P. <i>Cr\u00edtica de la globalizaci\u00f3n</i>. Barcelona: Bellaterra, 2004, p. 7-8</span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857;\">.</span><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No texto, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada como um processo resultante da</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aboli\u00e7\u00e3o das fronteiras nacionais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sofistica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "multiplica\u00e7\u00e3o de refugiados pol\u00edticos."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A agropecu\u00e1ria finalizou 2015 ainda com algum f\u00f4lego. Segundo o IBGE, \u00e9 o \u00fanico setor que, no ano passado, apresentou taxa acumulada positiva. Apesar da baixa participa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria no PIB, o agroneg\u00f3cio \u00e9 extremamente relevante para as exporta\u00e7\u00f5es do Brasil, representando, em 2015, parcela de 46,2% do valor total exportado. Em apenas 14 anos, o setor obteve ganho de cem milh\u00f5es de toneladas. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\">ROCHA, D.; LOPES, I. Agroneg\u00f3cio em risco. <i>O Globo</i>. 23 mar. 2016, p. 13. Adaptado.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">No per\u00edodo indicado, o avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio decorreu, principalmente, do fator<span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aprimoramento da m\u00e3o de obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "parcelamento de \u00e1reas cultivadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desvaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar comercial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de produtividade."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648402\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> Observe a imagem a seguir.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img12.png\" style=\"width: 390px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre os estados menos populosos da regi\u00e3o Norte, exclusivamente, encontram-se</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Par\u00e1 e Acre."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Roraima e Amap\u00e1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rond\u00f4nia e Tocantins."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amazonas e Tocantins."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648403\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Os biocombust\u00edveis, como o pr\u00f3prio nome j\u00e1 indica, s\u00e3o um tipo de combust\u00edvel de origem biol\u00f3gica ou natural. Trata-se de uma fonte renov\u00e1vel de energia que \u00e9 utilizada por meio da queima da biomassa ou de seus derivados, tais como o etanol, o biodiesel, o biog\u00e1s, o \u00f3leo vegetal e outros. Atualmente, o Brasil possui uma produ\u00e7\u00e3o de etanol que supera os 21,5 milh\u00f5es de barris por ano. As perspectivas, segundo a Ag\u00eancia Internacional de Energia, \u00e9 que essa produ\u00e7\u00e3o aumente cerca de 200% at\u00e9 o ano de 2050, o que tornaria o Brasil uma refer\u00eancia internacional em biocombust\u00edveis. As vantagens dos biocombust\u00edveis s\u00e3o v\u00e1rias, mas tamb\u00e9m podem ser identificadas algumas desvantagens da produ\u00e7\u00e3o desse tipo de combust\u00edvel. </p><p><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></p><p><span style=\"font-size: 11px;\">Dispon\u00edvel em: http://brasilescola.uol.com.br/geografia/ biocombustiveis.htm. Acesso em 24 abr. 2016. Adaptado.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre as desvantagens da produ\u00e7\u00e3o nacional dos biocombust\u00edveis, identifica-se</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de exporta\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desest\u00edmulo \u00e0 expans\u00e3o da monocultura."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a incorpora\u00e7\u00e3o de amplas \u00e1reas agricult\u00e1veis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a retra\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de alimentos no mercado."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648404\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Observe a imagem a seguir.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img13.png\" style=\"width: 396px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O ecossistema registrado na imagem ocorre predominantemente nas \u00e1reas", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "plan\u00e1lticas da faixa tropical."}, {"is_correct": false, "answer_text": "insulares da faixa subtropical"}, {"is_correct": true, "answer_text": "costeiras da faixa intertropical."}, {"is_correct": false, "answer_text": "peninsulares da faixa temperada."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para alguns autores, o Absolutismo seria um sistema pol\u00edtico ancorado no mercantilismo. Por conseguinte, \u00e9 correto afirmar que as principais caracter\u00edsticas do mercantilismo s\u00e3o</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a escassez de riquezas e o absente\u00edsmo do Estado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">a marcante aus\u00eancia do Estado e o liberalismo econ\u00f4mico.</span></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">a essencial presen\u00e7a do Estado e o protecionismo alfandeg\u00e1rio</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">o apego \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de metais e a aus\u00eancia do Estado na pol\u00edtica econ\u00f4mica.</span></div>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A Guerra Franco-Prussiana foi um conflito ocorrido entre o Imp\u00e9rio da Fran\u00e7a e o Reino Prussiano no final do s\u00e9culo XIX. Muitos monumentos espalhados pela Fran\u00e7a homenageiam os mortos dessa guerra. Assinale a op\u00e7\u00e3o que melhor identifica a Guerra Franco-Prussiana.</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Revelou-se como uma pol\u00edtica expansionista dos ingleses sobre a R\u00fassia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Correspondeu ao avan\u00e7o das for\u00e7as francesas contr\u00e1rias \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o alem\u00e3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expressou a vit\u00f3ria de Napole\u00e3o sobre a regi\u00e3o prussiana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Disseminou o fracasso da pol\u00edtica de unifica\u00e7\u00e3o de Bismark."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648407\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img14.png\" style=\"width: 295px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Identifique um dos mais emblem\u00e1ticos abolicionistas brasileiros. Engenheiro, nascido na Bahia, foi tamb\u00e9m um dos fundadores da Sociedade Brasileira Contra a Escravid\u00e3o e recebeu como homenagem a coloca\u00e7\u00e3o de seu nome numa das galerias de um dos tuneis urbanos da cidade do Rio de Janeiro.<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Afonso Arinos"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Saint -Hilaire"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Andr\u00e9 Rebou\u00e7as"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Bill Aberdeen"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "O ideal desenvolvimentista do presidente Juscelino Kubitchek foi consolidado em seu governo num conjunto de metas a serem alcan\u00e7adas e que se tornou conhecido como Plano de Metas. O axioma \u201ccinquenta anos em cinco\u201d, que caracterizou o Plano de Metas do governo JK, tinha como principal objetivo", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "superar os obst\u00e1culos estruturais da economia brasileira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nacionalizar as ind\u00fastrias de base, alijando o capital estrangeiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "controlar a infla\u00e7\u00e3o por meio de uma pol\u00edtica de estabilidade monet\u00e1ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "canalizar preferencialmente os investimentos p\u00fablicos para o sistema educacional."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p>A figura abaixo mostra uma das mais importantes manifesta\u00e7\u00f5es populares do s\u00e9culo XX, o movimento dos Caras Pintadas, que defendeu o impeachment do ent\u00e3o presidente Fernando Collor de Melo. Sobre essa manifesta\u00e7\u00e3o popular, \u00e9 correto afirmar:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img15.png\" style=\"width: 321px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Foi um movimento exclusivo dos setores m\u00e9dios e, em particular, dos representantes do grande capital."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Significou a manipula\u00e7\u00e3o dos setores midi\u00e1ticos, em especial os jornais cariocas e paulistas.</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expressou a atua\u00e7\u00e3o dos parlamentares brasileiros para p\u00f4r fim \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Teve a presen\u00e7a decisiva dos jovens, muitos filiados \u00e0 Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes e a Uni\u00e3o Brasileira dos Estudantes Secundaristas."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre os quatros n\u00fameros racionais7/8, 5/4,3/4,1/9,o mais pr\u00f3ximo do n\u00famero 1 \u00e9</span></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "7/8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/9"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<p>A tabela abaixo exibe as notas em quatro provas P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> , P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> ,P<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> e P<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> , de quatro alunos denominados por X, Y, Z e W.</p><p> </p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img16.png\" style=\"width: 209px;\"> </p><p></p><p>A menor mediana das quatro provas \u00e9 a do aluno<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "X"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Y"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Z"}, {"is_correct": false, "answer_text": "W"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "A \u00e1rea do tri\u00e2ngulo cujos v\u00e9rtices s\u00e3o os pontos<i> P </i>= (\u20133, \u2013 1), <i>Q</i> = (0, 0) e<i> R</i> = (4, 0) \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Se f e g s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es reais definidas por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img17.amazonaws.com/images/provas/48338/arquivo_revis%C3%A3o%202.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"> </span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">\u00e9 igual a</span></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "- 1/2"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Existem quatro n\u00fameros qu\u00e2nticos: n\u00famero qu\u00e2ntico principal; n\u00famero qu\u00e2ntico de momento angular ou azimutal (secund\u00e1rio); n\u00famero qu\u00e2ntico magn\u00e9tico e n\u00famero qu\u00e2ntico de spin. Esses quatro n\u00fameros qu\u00e2nticos, al\u00e9m de se complementarem, nos permitem fazer uma descri\u00e7\u00e3o completa dos el\u00e9trons nos \u00e1tomos, pois eles representam o n\u00edvel principal de energia do el\u00e9tron, o subn\u00edvel de energia, a orienta\u00e7\u00e3o espacial da nuvem eletr\u00f4nica e a orienta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio el\u00e9tron na nuvem. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando as informa\u00e7\u00f5es, dentre as seguintes s\u00e9ries de n\u00fameros qu\u00e2nticos abaixo, aquela que descreve corretamente um el\u00e9tron em um dado \u00e1tomo \u00e9:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n = 4, l = 4, m<sub>l</sub>= 3, m<sub>s </sub>= + \u00bd"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n = 3, l = 2, m<sub>l</sub>= - 3, m<sub>s</sub>= - \u00bd"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n = 0, l = 0, m<sub>l</sub>= 0, m<sub>s</sub>= + \u00bd"}, {"is_correct": true, "answer_text": "n = 3, l = 1, m<sub>l</sub>= 0, m<sub>s </sub>= - \u00bd"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p>Uma amostra de CaCl<sub>2</sub> impura foi dissolvida e titulada com solu\u00e7\u00e3o de A<span style=\"vertical-align: sub;\">g</span>NO<sub>3</sub> :</p><p>CaCl<sub>2 </sub> + 2AgNO<span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; display: inline !important; float: none; background-color: rgb(255, 255, 255);'><sub>3</sub>\u2192 C</span>a(NO<sub>3</sub> )<sub>2</sub><span style=\"vertical-align: sub;\"> </span> + 2AgCl</p><p>Determinou-se que 46.35 mL de uma solu\u00e7\u00e3o de AgNO<sub>3</sub> 0.1034 M titulam uma amostra de CaCl<sub>2</sub> de massa 0.2843 g.</p><p>O percentual de CaCl<sub>2 </sub> na amostra \u00e9<br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p>93.3 %<br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "28.7 %"}, {"is_correct": false, "answer_text": "60.3 %"}, {"is_correct": false, "answer_text": "99.6 %"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Titularam-se 20.00 mL de uma solu\u00e7\u00e3o de HCl 0.1000 M com uma solu\u00e7\u00e3o de NaOH 0.1000 M.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">O valor de pH quando o volume titulante adicionado for 1.00% maior do que o volume necess\u00e1rio para que o ponto de equival\u00eancia seja alcan\u00e7ado \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">7.00<br> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7.02"}, {"is_correct": true, "answer_text": "10.70"}, {"is_correct": false, "answer_text": "14.00"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considerando os conceitos de mol e do valor da constante de Avogadro, \u00e9 correto afirmar:</span></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Um mol de \u00e1tomos de magn\u00e9sio cont\u00e9m o mesmo n\u00famero de \u00e1tomos que um mol de \u00e1tomos de s\u00f3dio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um mol de \u00e1gua cont\u00e9m 6.02x10<span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">23</span>\u00e1tomos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O padr\u00e3o de medida para a quantidade de mat\u00e9ria \u00e9 o oxig\u00eanio (O<span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">16</span>), por ser mais est\u00e1vel e abundantedo que o carbono."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O n\u00famero de mol\u00e9culas de g\u00e1s cloro contidas em 1.75 mol corresponde a 10.5x10<span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">24</span>mol\u00e9culas."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o de um dos componentes do g\u00e1s de cozinha, o g\u00e1s butano, pode ser representada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o balanceada: C</span><span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">4</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> H</span><span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">10(g)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> + O</span><span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2(g)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2192 CO</span><span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2(g)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> + H</span><span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> O</span><span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">(l)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">. Considerando que o volume molar de um g\u00e1s ideal, nas CNTP \u00e9 22.4 L/mol, \u00e9 correto afirmar:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "S\u00e3o necess\u00e1rios 13 mols de g\u00e1s oxig\u00eanio para reagir com 2 mols de g\u00e1s butano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">De acordo com a Lei das Propor\u00e7\u00f5es Definidas, dobrando-se as massas dos gases butano e oxig\u00eanio, as massas de CO<sub>2 </sub> e de \u00e1gua aumentar\u00e3o tr\u00eas vezes.</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A queima de 58 g de g\u00e1s butano produzir\u00e1 9.0 g de \u00e1gua.</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Quando s\u00e3o queimados 232.0 g de g\u00e1s butano, s\u00e3o utilizados 98.6 L de g\u00e1s oxig\u00eanio nas CNTP.</span></div>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648420\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>TEXT 1</p><p> Houston\u2019s Poor Neighborhoods Could Be Prime Zika Real Estate</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">The World Health Organization (WHO) has warned of the potential for the explosive spread of the Zika virus through the Americas. Margaret Chan, the director of the WHO, advised that the Americas could be hit by 4 million cases of Zika this year. The outbreak of Zika virus now centered in Brazil has been linked to a sudden increase in severe birth defects including microcephaly, babies born with smaller heads and brains. The National Public Radio \u2013 USA (NPR) recently reported that other neurological problems, such as babies born blind, may also be linked to Zika. Researchers do not fully understand Zika or have not yet proven causality, but the circumstantial evidence connecting the Zika outbreak to the sudden, large increase in birth defects is very strong.</p><p style=\"text-align: justify; \">Reports quoted experts who said that Zika was a low risk to the United States because the U.S. doesn\u2019t have the poverty and high population densities that have caused the explosive spread of Zika in Brazil. However, Dr. Peter Hotez, a tropical disease researcher who lives in Texas, has warned that poverty and high population density makes Houston highly vulnerable to a Zika outbreak. He warned that the whole Mexican Gulf coast is already sufferingfrom increasing levels of tropical diseases spread by mosquitoes, in particular dengue fever. Because Zika virus is related to dengue fever and has the same mosquito vector, the expansion of dengue in the Gulf coast region is a good indicator of the potential spread of Zika virus.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 11px;\">Adapted from: &lt;http://www.democraticunderground.com/</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 11px;\">112796307&gt;</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">According to TEXT 1, several birth defects may be linked to the Zika virus. These include</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "severe heart conditions."}, {"is_correct": false, "answer_text": "blindness only."}, {"is_correct": false, "answer_text": "microcephaly only"}, {"is_correct": true, "answer_text": "microcephaly and blindness."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648421\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>TEXT 1</p><p> Houston\u2019s Poor Neighborhoods Could Be Prime Zika Real Estate</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">The World Health Organization (WHO) has warned of the potential for the explosive spread of the Zika virus through the Americas. Margaret Chan, the director of the WHO, advised that the Americas could be hit by 4 million cases of Zika this year. The outbreak of Zika virus now centered in Brazil has been linked to a sudden increase in severe birth defects including microcephaly, babies born with smaller heads and brains. The National Public Radio \u2013 USA (NPR) recently reported that other neurological problems, such as babies born blind, may also be linked to Zika. Researchers do not fully understand Zika or have not yet proven causality, but the circumstantial evidence connecting the Zika outbreak to the sudden, large increase in birth defects is very strong.</p><p style=\"text-align: justify; \">Reports quoted experts who said that Zika was a low risk to the United States because the U.S. doesn\u2019t have the poverty and high population densities that have caused the explosive spread of Zika in Brazil. However, Dr. Peter Hotez, a tropical disease researcher who lives in Texas, has warned that poverty and high population density makes Houston highly vulnerable to a Zika outbreak. He warned that the whole Mexican Gulf coast is already sufferingfrom increasing levels of tropical diseases spread by mosquitoes, in particular dengue fever. Because Zika virus is related to dengue fever and has the same mosquito vector, the expansion of dengue in the Gulf coast region is a good indicator of the potential spread of Zika virus.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 11px;\">Adapted from: &lt;http://www.democraticunderground.com/</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 11px;\">112796307&gt;</span></p><p></p> In TEXT 1, Margareth Chan has called people\u00b4s attention", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "to the importance of The World Health Organization."}, {"is_correct": true, "answer_text": "to the imminent spread of the Zika virus in the Americas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "to the investigations conducted by the NPR."}, {"is_correct": false, "answer_text": "to babies recently born in Latin America."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648422\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img18.amazonaws.com/images/provas/48338/e6cca5689bbdfa55a489.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">According to TEXT 2, before the year 2015, no cases of Zika virus were identified</span></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "in Latin America."}, {"is_correct": false, "answer_text": "in Brazil and Africa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "in Latin America and SE Asia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "outside Africa, SE Asia and the Pacific Islands."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648423\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>TEXT 1</p><p>Houston\u2019s Poor Neighborhoods Could Be Prime Zika Real Estate</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">The World Health Organization (WHO) has warned of the potential for the explosive spread of the Zika virus through the Americas. Margaret Chan, the director of the WHO, advised that the Americas could be hit by 4 million cases of Zika this year. The outbreak of Zika virus now centered in Brazil has been linked to a sudden increase in severe birth defects including microcephaly, babies born with smaller heads and brains. The National Public Radio \u2013 USA (NPR) recently reported that other neurological problems, such as babies born blind, may also be linked to Zika. Researchers do not fully understand Zika or have not yet proven causality, but the circumstantial evidence connecting the Zika outbreak to the sudden, large increase in birth defects is very strong.</p><p style=\"text-align: justify; \">Reports quoted experts who said that Zika was a low risk to the United States because the U.S. doesn\u2019t have the poverty and high population densities that have caused the explosive spread of Zika in Brazil. However, Dr. Peter Hotez, a tropical disease researcher who lives in Texas, has warned that poverty and high population density makes Houston highly vulnerable to a Zika outbreak. He warned that the whole Mexican Gulf coast is already sufferingfrom increasing levels of tropical diseases spread by mosquitoes, in particular dengue fever. Because Zika virus is related to dengue fever and has the same mosquito vector, the expansion of dengue in the Gulf coast region is a good indicator of the potential spread of Zika virus</p><p style=\"text-align: justify; \">Adapted from: &lt;http://www.democraticunderground.com/</p><p style=\"text-align: justify; \">112796307&gt;</p><p></p> O conector <span style=\"font-style: italic;\">\u201cHowever\u201d</span>, no segundo par\u00e1grafo do TEXTO 1, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o entre a pobreza de Houston e a pobreza no Golfo do M\u00e9xico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">semelhan\u00e7a entre as taxas de pobreza e densidade populacional dos Estados Unidos, de uma forma geral, e a pobreza e a alta densidade populacional de Houston, no Texas.</span></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">contraste entre as baixas taxas de pobreza e densidade populacional dos Estados Unidos, de uma maneira geral, e a pobreza e a alta densidade populacional de Houston, no Texas.</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">paralelismo entre densidade populacional e doen\u00e7as tropicais.</span></div>"}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-648424\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2016-2s/img19.png\" style=\"width: 388px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O TEXTO 2, como um todo, tem por objetivo <span style=\"font-weight: bold;\"><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'>primordia</span>l</span> mostrar:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "que casos de transmiss\u00e3o sexual do v\u00edrus Zica est\u00e3o sendo investigados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "que o primeiro caso de Zica foi identificado em um macaco em Uganda."}, {"is_correct": false, "answer_text": "que h\u00e1 casos de Zica na Am\u00e9rica Central."}, {"is_correct": true, "answer_text": "quando e em que parte do mundo casos de Zica foram identificados."}], "source": " CEDERJ", "discipline": "Ingl\u00eas"}]