[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582606\" class=\"texto_associado_questao\"> Inf\u00e2ncia <br><br> </p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me mandou buscar um livro que deixara na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se dirigia a mim. E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, porque isto era praxe, mergulhava na rede e adormecia. Espantado, entrei no quarto, peguei com repugn\u00e2ncia o antip\u00e1tico objeto e voltei \u00e0 sala de jantar. A\u00ed recebi ordem para me sentar e abrir o volume. Obedeci engulhando, com a vaga esperan\u00e7a de que uma visita me interrompesse. Ningu\u00e9m nos visitou naquela noite extraordin\u00e1ria. <br><br> Meu pai determinou que eu principiasse a leitura. Principiei. Mastigando as palavras, gaguejando, gemendo uma cantilena medonha, indiferente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, saltando linhas e repisando linhas, alcancei o fim da p\u00e1gina, sem ouvir gritos. Parei surpreendido, virei a folha, continuei a arrastar-me na gemedeira, como um carro em estrada cheia de buracos. <br><br> Com certeza o negociante recebera alguma d\u00edvida perdida: no meio do cap\u00edtulo p\u00f4s-se a conversar comigo, perguntou-me se eu estava compreendendo o que lia. Explicou-me que se tratava de uma hist\u00f3ria, um romance, exigiu aten\u00e7\u00e3o e resumiu a parte j\u00e1 lida. Um casal com filhos andava numa floresta, em noite de inverno, perseguido por lobos, cachorros selvagens. Depois de muito correr, essas criaturas chegavam \u00e0 cabana de um lenhador. Era ou n\u00e3o era? Traduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias. Animei-me a parolar. Sim, realmente havia alguma coisa no livro, mas era dif\u00edcil conhecer tudo. <br><br> Alinhavei o resto do cap\u00edtulo, diligenciando penetrar o sentido da prosa confusa, aventurando-me \u00e0s vezes a inquirir. E uma luzinha quase impercept\u00edvel surgia longe, apagava-se, ressurgia, vacilante, nas trevas do meu esp\u00edrito. <br><br> Recolhi-me preocupado: os fugitivos, os lobos e o lenhador agitaram-me o sono. Dormi com eles, acordei com eles. As horas voaram. Alheio \u00e0 escola, aos brinquedos de minhas irm\u00e3s, \u00e0 tagarelice dos moleques, vivi com essas criaturas de sonho, incompletas e misteriosas. <br><br> \u00c0 noite meu pai me pediu novamente o volume, e a cena da v\u00e9spera se reproduziu: leitura emperrada, mal-entendidos, explica\u00e7\u00f5es. <br><br> Na terceira noite fui buscar o livro espontaneamente, mas o velho estava sombrio e silencioso. E no dia seguinte, quando me preparei para moer a narrativa, afastou-me com um gesto, carrancudo. <br><br> Nunca experimentei decep\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande. Era como se tivesse descoberto uma coisa muito preciosa e de repente a maravilha se quebrasse. E o homem que a reduziu a cacos, depois de me haver ajudado a encontr\u00e1-la, n\u00e3o imaginou a minha desgra\u00e7a. A princ\u00edpio foi desespero, sensa\u00e7\u00e3o de perda e ru\u00edna, em seguida uma longa covardia, a certeza de que as horas de encanto eram boas demais para mim e n\u00e3o podiam durar. </div><br><br> RAMOS, Graciliano. <em>Inf\u00e2ncia</em>. S\u00e3o Paulo: Record, 1995. p.187-191.<br><br><p></p> A sequ\u00eancia de palavras e express\u00f5es em que se concretiza com mais propriedade a transforma\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do menino com a leitura \u00e9:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "antip\u00e1tico objeto; luzinha quase impercept\u00edvel; maravilha."}, {"is_correct": false, "answer_text": "gemedeira; repugn\u00e2ncia; decep\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "engulhando; gaguejando; gemendo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "noite extraordin\u00e1ria; carro em estrada cheia de buracos; perda."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582607\" class=\"texto_associado_questao\"> Inf\u00e2ncia <br><br> </p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me mandou buscar um livro que deixara na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se dirigia a mim. E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, porque isto era praxe, mergulhava na rede e adormecia. Espantado, entrei no quarto, peguei com repugn\u00e2ncia o antip\u00e1tico objeto e voltei \u00e0 sala de jantar. A\u00ed recebi ordem para me sentar e abrir o volume. Obedeci engulhando, com a vaga esperan\u00e7a de que uma visita me interrompesse. Ningu\u00e9m nos visitou naquela noite extraordin\u00e1ria. <br><br> Meu pai determinou que eu principiasse a leitura. Principiei. Mastigando as palavras, gaguejando, gemendo uma cantilena medonha, indiferente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, saltando linhas e repisando linhas, alcancei o fim da p\u00e1gina, sem ouvir gritos. Parei surpreendido, virei a folha, continuei a arrastar-me na gemedeira, como um carro em estrada cheia de buracos. <br><br> Com certeza o negociante recebera alguma d\u00edvida perdida: no meio do cap\u00edtulo p\u00f4s-se a conversar comigo, perguntou-me se eu estava compreendendo o que lia. Explicou-me que se tratava de uma hist\u00f3ria, um romance, exigiu aten\u00e7\u00e3o e resumiu a parte j\u00e1 lida. Um casal com filhos andava numa floresta, em noite de inverno, perseguido por lobos, cachorros selvagens. Depois de muito correr, essas criaturas chegavam \u00e0 cabana de um lenhador. Era ou n\u00e3o era? Traduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias. Animei-me a parolar. Sim, realmente havia alguma coisa no livro, mas era dif\u00edcil conhecer tudo. <br><br> Alinhavei o resto do cap\u00edtulo, diligenciando penetrar o sentido da prosa confusa, aventurando-me \u00e0s vezes a inquirir. E uma luzinha quase impercept\u00edvel surgia longe, apagava-se, ressurgia, vacilante, nas trevas do meu esp\u00edrito. <br><br> Recolhi-me preocupado: os fugitivos, os lobos e o lenhador agitaram-me o sono. Dormi com eles, acordei com eles. As horas voaram. Alheio \u00e0 escola, aos brinquedos de minhas irm\u00e3s, \u00e0 tagarelice dos moleques, vivi com essas criaturas de sonho, incompletas e misteriosas. <br><br> \u00c0 noite meu pai me pediu novamente o volume, e a cena da v\u00e9spera se reproduziu: leitura emperrada, mal-entendidos, explica\u00e7\u00f5es. <br><br> Na terceira noite fui buscar o livro espontaneamente, mas o velho estava sombrio e silencioso. E no dia seguinte, quando me preparei para moer a narrativa, afastou-me com um gesto, carrancudo. <br><br> Nunca experimentei decep\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande. Era como se tivesse descoberto uma coisa muito preciosa e de repente a maravilha se quebrasse. E o homem que a reduziu a cacos, depois de me haver ajudado a encontr\u00e1-la, n\u00e3o imaginou a minha desgra\u00e7a. A princ\u00edpio foi desespero, sensa\u00e7\u00e3o de perda e ru\u00edna, em seguida uma longa covardia, a certeza de que as horas de encanto eram boas demais para mim e n\u00e3o podiam durar. </div><br><br> RAMOS, Graciliano. <em>Inf\u00e2ncia</em>. S\u00e3o Paulo: Record, 1995. p.187-191.<br><br><p></p> A afirmativa em que se associa adequadamente o estilo do escritor Graciliano Ramos \u00e0 tem\u00e1tica desenvolvida no trecho lido \u00e9:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O narrador adota uma linguagem floreada, repleta de eufemismos que atenuam o sofrimento do menino diante da dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o com o pai e com a leitura."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O estilo circular da narrativa reitera, ao longo de todo o texto, o desespero do menino diante do ato de ler e a repugn\u00e2ncia que sente em rela\u00e7\u00e3o aos livros."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O narrador, por meio de linguagem seca e cortante, revela a decep\u00e7\u00e3o do menino com a atitude do pai, ilustrando as dificuldades de uma inf\u00e2ncia carente de afetos e oportunidades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O estilo direto adotado pelo narrador se deve ao emprego da linguagem jornal\u00edstica, que aproxima a narrativa da realidade, de modo seco e objetivo, ao retratar dificuldades pr\u00f3prias da rela\u00e7\u00e3o entre pais e filhos."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582608\" class=\"texto_associado_questao\"> Inf\u00e2ncia <br><br> </p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me mandou buscar um livro que deixara na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se dirigia a mim. E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, porque isto era praxe, mergulhava na rede e adormecia. Espantado, entrei no quarto, peguei com repugn\u00e2ncia o antip\u00e1tico objeto e voltei \u00e0 sala de jantar. A\u00ed recebi ordem para me sentar e abrir o volume. Obedeci engulhando, com a vaga esperan\u00e7a de que uma visita me interrompesse. Ningu\u00e9m nos visitou naquela noite extraordin\u00e1ria. <br><br> Meu pai determinou que eu principiasse a leitura. Principiei. Mastigando as palavras, gaguejando, gemendo uma cantilena medonha, indiferente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, saltando linhas e repisando linhas, alcancei o fim da p\u00e1gina, sem ouvir gritos. Parei surpreendido, virei a folha, continuei a arrastar-me na gemedeira, como um carro em estrada cheia de buracos. <br><br> Com certeza o negociante recebera alguma d\u00edvida perdida: no meio do cap\u00edtulo p\u00f4s-se a conversar comigo, perguntou-me se eu estava compreendendo o que lia. Explicou-me que se tratava de uma hist\u00f3ria, um romance, exigiu aten\u00e7\u00e3o e resumiu a parte j\u00e1 lida. Um casal com filhos andava numa floresta, em noite de inverno, perseguido por lobos, cachorros selvagens. Depois de muito correr, essas criaturas chegavam \u00e0 cabana de um lenhador. Era ou n\u00e3o era? Traduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias. Animei-me a parolar. Sim, realmente havia alguma coisa no livro, mas era dif\u00edcil conhecer tudo. <br><br> Alinhavei o resto do cap\u00edtulo, diligenciando penetrar o sentido da prosa confusa, aventurando-me \u00e0s vezes a inquirir. E uma luzinha quase impercept\u00edvel surgia longe, apagava-se, ressurgia, vacilante, nas trevas do meu esp\u00edrito. <br><br> Recolhi-me preocupado: os fugitivos, os lobos e o lenhador agitaram-me o sono. Dormi com eles, acordei com eles. As horas voaram. Alheio \u00e0 escola, aos brinquedos de minhas irm\u00e3s, \u00e0 tagarelice dos moleques, vivi com essas criaturas de sonho, incompletas e misteriosas. <br><br> \u00c0 noite meu pai me pediu novamente o volume, e a cena da v\u00e9spera se reproduziu: leitura emperrada, mal-entendidos, explica\u00e7\u00f5es. <br><br> Na terceira noite fui buscar o livro espontaneamente, mas o velho estava sombrio e silencioso. E no dia seguinte, quando me preparei para moer a narrativa, afastou-me com um gesto, carrancudo. <br><br> Nunca experimentei decep\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande. Era como se tivesse descoberto uma coisa muito preciosa e de repente a maravilha se quebrasse. E o homem que a reduziu a cacos, depois de me haver ajudado a encontr\u00e1-la, n\u00e3o imaginou a minha desgra\u00e7a. A princ\u00edpio foi desespero, sensa\u00e7\u00e3o de perda e ru\u00edna, em seguida uma longa covardia, a certeza de que as horas de encanto eram boas demais para mim e n\u00e3o podiam durar. </div><br><br> RAMOS, Graciliano. <em>Inf\u00e2ncia</em>. S\u00e3o Paulo: Record, 1995. p.187-191.<br><br><p></p> A passagem \u201cTraduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias\" apresenta a seguinte oposi\u00e7\u00e3o entre dois usos da linguagem:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a linguagem pr\u00f3pria do mundo da gastronomia, voltado para a arte culin\u00e1ria, e a linguagem liter\u00e1ria, que amplia o sentido de palavras e express\u00f5es de modo a criar novos e m\u00faltiplos sentidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso culto da l\u00edngua, que obedece \u00e0s regras gramaticais e, por isso, n\u00e3o exige uma tradu\u00e7\u00e3o, e as express\u00f5es liter\u00e1rias, que precisam ser traduzidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a linguagem coloquial, usada pela maioria das pessoas no cotidiano, e a linguagem liter\u00e1ria, que costuma utilizar palavras e express\u00f5es que j\u00e1 ca\u00edram em desuso."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a linguagem comum, do dia a dia, usada de forma espont\u00e2nea, e a linguagem liter\u00e1ria, que requer um trabalho apurado para construir efeitos art\u00edsticos e expressivos."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582609\" class=\"texto_associado_questao\"> Inf\u00e2ncia <br><br> </p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me mandou buscar um livro que deixara na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se dirigia a mim. E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, porque isto era praxe, mergulhava na rede e adormecia. Espantado, entrei no quarto, peguei com repugn\u00e2ncia o antip\u00e1tico objeto e voltei \u00e0 sala de jantar. A\u00ed recebi ordem para me sentar e abrir o volume. Obedeci engulhando, com a vaga esperan\u00e7a de que uma visita me interrompesse. Ningu\u00e9m nos visitou naquela noite extraordin\u00e1ria. <br><br> Meu pai determinou que eu principiasse a leitura. Principiei. Mastigando as palavras, gaguejando, gemendo uma cantilena medonha, indiferente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, saltando linhas e repisando linhas, alcancei o fim da p\u00e1gina, sem ouvir gritos. Parei surpreendido, virei a folha, continuei a arrastar-me na gemedeira, como um carro em estrada cheia de buracos. <br><br> Com certeza o negociante recebera alguma d\u00edvida perdida: no meio do cap\u00edtulo p\u00f4s-se a conversar comigo, perguntou-me se eu estava compreendendo o que lia. Explicou-me que se tratava de uma hist\u00f3ria, um romance, exigiu aten\u00e7\u00e3o e resumiu a parte j\u00e1 lida. Um casal com filhos andava numa floresta, em noite de inverno, perseguido por lobos, cachorros selvagens. Depois de muito correr, essas criaturas chegavam \u00e0 cabana de um lenhador. Era ou n\u00e3o era? Traduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias. Animei-me a parolar. Sim, realmente havia alguma coisa no livro, mas era dif\u00edcil conhecer tudo. <br><br> Alinhavei o resto do cap\u00edtulo, diligenciando penetrar o sentido da prosa confusa, aventurando-me \u00e0s vezes a inquirir. E uma luzinha quase impercept\u00edvel surgia longe, apagava-se, ressurgia, vacilante, nas trevas do meu esp\u00edrito. <br><br> Recolhi-me preocupado: os fugitivos, os lobos e o lenhador agitaram-me o sono. Dormi com eles, acordei com eles. As horas voaram. Alheio \u00e0 escola, aos brinquedos de minhas irm\u00e3s, \u00e0 tagarelice dos moleques, vivi com essas criaturas de sonho, incompletas e misteriosas. <br><br> \u00c0 noite meu pai me pediu novamente o volume, e a cena da v\u00e9spera se reproduziu: leitura emperrada, mal-entendidos, explica\u00e7\u00f5es. <br><br> Na terceira noite fui buscar o livro espontaneamente, mas o velho estava sombrio e silencioso. E no dia seguinte, quando me preparei para moer a narrativa, afastou-me com um gesto, carrancudo. <br><br> Nunca experimentei decep\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande. Era como se tivesse descoberto uma coisa muito preciosa e de repente a maravilha se quebrasse. E o homem que a reduziu a cacos, depois de me haver ajudado a encontr\u00e1-la, n\u00e3o imaginou a minha desgra\u00e7a. A princ\u00edpio foi desespero, sensa\u00e7\u00e3o de perda e ru\u00edna, em seguida uma longa covardia, a certeza de que as horas de encanto eram boas demais para mim e n\u00e3o podiam durar. </div><br><br> RAMOS, Graciliano. <em>Inf\u00e2ncia</em>. S\u00e3o Paulo: Record, 1995. p.187-191.<br><br><p></p> Pronomes e conjun\u00e7\u00f5es s\u00e3o usados como recursos de coes\u00e3o textual ao estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre palavras e sequ\u00eancias do texto. <br><br>Assinale a alternativa que indica corretamente a fun\u00e7\u00e3o dos termos em destaque no per\u00edodo:<br><br>E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, <u>porque isto</u> era praxe, mergulhava na rede e adormecia.<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A conjun\u00e7\u00e3o<em>porque</em>tem valor conclusivo e equivale a<em>portanto</em>; o pronome isto faz refer\u00eancia ao ato de engolir o caf\u00e9."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A conjun\u00e7\u00e3o<em>porque</em>estabelece entre as ora\u00e7\u00f5es uma rela\u00e7\u00e3o causal; o pronome<em>isto</em>\u00e9 usado para retomar a ora\u00e7\u00e3o anterior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A conjun\u00e7\u00e3o<em>porque</em>estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de contraste entre duas ora\u00e7\u00f5es; o pronome<em>isto</em>\u00e9 usado para substituir o substantivo<em>m\u00e3o</em>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A conjun\u00e7\u00e3o<em>porque </em>tem valor explicativo; o pronome<em>isto</em>antecipa as a\u00e7\u00f5es expressas pelos verbos \u201cmergulhar\" e \u201cadormecer\"."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582610\" class=\"texto_associado_questao\"> Inf\u00e2ncia <br><br> </p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me mandou buscar um livro que deixara na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se dirigia a mim. E eu, engolido o caf\u00e9, beijava-lhe a m\u00e3o, porque isto era praxe, mergulhava na rede e adormecia. Espantado, entrei no quarto, peguei com repugn\u00e2ncia o antip\u00e1tico objeto e voltei \u00e0 sala de jantar. A\u00ed recebi ordem para me sentar e abrir o volume. Obedeci engulhando, com a vaga esperan\u00e7a de que uma visita me interrompesse. Ningu\u00e9m nos visitou naquela noite extraordin\u00e1ria. <br><br> Meu pai determinou que eu principiasse a leitura. Principiei. Mastigando as palavras, gaguejando, gemendo uma cantilena medonha, indiferente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, saltando linhas e repisando linhas, alcancei o fim da p\u00e1gina, sem ouvir gritos. Parei surpreendido, virei a folha, continuei a arrastar-me na gemedeira, como um carro em estrada cheia de buracos. <br><br> Com certeza o negociante recebera alguma d\u00edvida perdida: no meio do cap\u00edtulo p\u00f4s-se a conversar comigo, perguntou-me se eu estava compreendendo o que lia. Explicou-me que se tratava de uma hist\u00f3ria, um romance, exigiu aten\u00e7\u00e3o e resumiu a parte j\u00e1 lida. Um casal com filhos andava numa floresta, em noite de inverno, perseguido por lobos, cachorros selvagens. Depois de muito correr, essas criaturas chegavam \u00e0 cabana de um lenhador. Era ou n\u00e3o era? Traduziu-me em linguagem de cozinha diversas express\u00f5es liter\u00e1rias. Animei-me a parolar. Sim, realmente havia alguma coisa no livro, mas era dif\u00edcil conhecer tudo. <br><br> Alinhavei o resto do cap\u00edtulo, diligenciando penetrar o sentido da prosa confusa, aventurando-me \u00e0s vezes a inquirir. E uma luzinha quase impercept\u00edvel surgia longe, apagava-se, ressurgia, vacilante, nas trevas do meu esp\u00edrito. <br><br> Recolhi-me preocupado: os fugitivos, os lobos e o lenhador agitaram-me o sono. Dormi com eles, acordei com eles. As horas voaram. Alheio \u00e0 escola, aos brinquedos de minhas irm\u00e3s, \u00e0 tagarelice dos moleques, vivi com essas criaturas de sonho, incompletas e misteriosas. <br><br> \u00c0 noite meu pai me pediu novamente o volume, e a cena da v\u00e9spera se reproduziu: leitura emperrada, mal-entendidos, explica\u00e7\u00f5es. <br><br> Na terceira noite fui buscar o livro espontaneamente, mas o velho estava sombrio e silencioso. E no dia seguinte, quando me preparei para moer a narrativa, afastou-me com um gesto, carrancudo. <br><br> Nunca experimentei decep\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande. Era como se tivesse descoberto uma coisa muito preciosa e de repente a maravilha se quebrasse. E o homem que a reduziu a cacos, depois de me haver ajudado a encontr\u00e1-la, n\u00e3o imaginou a minha desgra\u00e7a. A princ\u00edpio foi desespero, sensa\u00e7\u00e3o de perda e ru\u00edna, em seguida uma longa covardia, a certeza de que as horas de encanto eram boas demais para mim e n\u00e3o podiam durar. </div><br><br> RAMOS, Graciliano. <em>Inf\u00e2ncia</em>. S\u00e3o Paulo: Record, 1995. p.187-191.<br><br><p></p> Leia o trecho:<br><br>Uma noite, depois do caf\u00e9, meu pai me <u>mandou</u> buscar um livro que <u>deixara</u> na cabeceira da cama. Novidade: meu velho nunca se <u>dirigia</u> a mim.<br><br>As formas verbais assinaladas indicam, respectivamente, os seguintes aspectos do passado:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o de a\u00e7\u00e3o passada; a\u00e7\u00e3o passada posterior a outra passada; a\u00e7\u00e3o passada em andamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a\u00e7\u00e3o passada conclu\u00edda; a\u00e7\u00e3o posterior a outra passada; passado interrompido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a\u00e7\u00e3o passada com dura\u00e7\u00e3o no presente; a\u00e7\u00e3o anterior a outra passada; a\u00e7\u00e3o passada pontual."}, {"is_correct": true, "answer_text": "instala\u00e7\u00e3o de marco temporal passado; a\u00e7\u00e3o passada anterior a outra tamb\u00e9m passada; a\u00e7\u00e3o passada cont\u00ednua."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "Um grupo de pesquisadores sequenciou o genoma completo de uma determinada bact\u00e9ria e verificou a presen\u00e7a de 30% de adenina no conte\u00fado de bases aminadas do DNA. Qual a porcentagem das outras bases aminadas no DNA desta bact\u00e9ria?", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Timina 30%, guanina 20% e citosina 20%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Timina 70%, guanina 30% e citosina 70%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Timina 30%, guanina 70% e citosina 70%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Timina 20%, guanina 30% e citosina 20%."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "A hist\u00f3ria da arauc\u00e1ria, ou pinheiro-do-paran\u00e1 (<em>Araucaria angustifolia</em>), pode ter um triste fim com a extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie em menos de um s\u00e9culo de explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria. Atualmente, as florestas de arauc\u00e1ria est\u00e3o reduzidas a aproximadamente 1,2% da \u00e1rea original.<br><br> <u>http://matadasaraucarias.blogspot.com.br/2010/04/pinheiros-doparana-beira-da-extincao.html</u><br><br>A arauc\u00e1ria, por ser uma planta cuja semente fica em estruturas denominadas megastr\u00f3bilos (pinha), \u00e9 classificada como:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "bri\u00f3fita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pterid\u00f3fita."}, {"is_correct": true, "answer_text": "gimnosperma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "angiosperma."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "As vespas da fam\u00edlia Braconidae reproduzem-se pondo ovos em lagartas. Suas larvas crescem dentro desses hospedeiros, levando-os \u00e0 morte. Para que as larvas da vespa se desenvolvam \u00e9 necess\u00e1rio evitar ou suprimir as defesas naturais da lagarta. Foi observado que quando depositam os ovos na lagarta, as vespas f\u00eameas injetam <em>v\u00edrion</em> de <em>Polydnavirus</em> no hospedeiro. Esses v\u00edrus de DNA, produzidos apenas no ov\u00e1rio das vespas f\u00eameas, n\u00e3o se replicam nas lagartas, mas inibem suas defesas imunol\u00f3gicas, permitindo que ovos e larvas se desenvolvam em seu interior.<br><br>Adaptado de: O papel dos v\u00edrus na \u00e1rvore da vida. Gustavo Olsanki Acrani,Jos\u00e9 Luiz Proen\u00e7a M\u00f3dena e Eurico Arruda. <em>Revista Ci\u00eancia Hoje</em>, pag. 26-31. Edi\u00e7\u00e3o 292, maio de 2012.<br><br>A rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre as vespas e os v\u00edrus \u00e9 classificada como:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amensalismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "simbiose."}, {"is_correct": false, "answer_text": "predatismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "parasitismo."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Em 1796, o m\u00e9dico ingl\u00eas Edward Jenner coletou pus da ferida de uma pessoa que trabalhava na ordenha de vacas e que apresentava var\u00edola bovina. Com o mesmo estilete contaminado, gerou arranh\u00f5es no bra\u00e7o de um menino de oito anos, chamado James Phipps. Alguns meses depois, feriu novamente o bra\u00e7o deste menino, mas, dessa vez, com var\u00edola humana. Jenner observou ent\u00e3o que James n\u00e3o contraiu a var\u00edola humana, permanecendo saud\u00e1vel. A partir dessas observa\u00e7\u00f5es, o processo de imuniza\u00e7\u00e3o tornou-se difundido, passando a ser denominado vacina\u00e7\u00e3o (do latim: <em>vaccina</em> = vaca). <br><br>James n\u00e3o contraiu a var\u00edola humana, pois a primeira inocula\u00e7\u00e3o com o material contaminado<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "realizou sua imuniza\u00e7\u00e3o de forma passiva."}, {"is_correct": false, "answer_text": "transmitiu para ele anticorpos contra var\u00edola."}, {"is_correct": false, "answer_text": "protegeu seu organismo imediatamente contra var\u00edola."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sensibilizou-o a produzir anticorpos."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Nas c\u00e9lulas de tecidos em que est\u00e1 ocorrendo uma intensa s\u00edntese proteica, \u00e9 poss\u00edvel visualizar, atrav\u00e9s de um microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico, uma grande quantidade de estruturas denominadas polissomos, que s\u00e3o formadas pela intera\u00e7\u00e3o de", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "RNA transportador e membrana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00ednas histonas e DNA gen\u00f4mico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00ednas e complexo de Golgi."}, {"is_correct": true, "answer_text": "RNA mensageiro e ribossomos."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Um pequeno bloco de madeira \u00e9 lan\u00e7ado com velocidade inicial <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img1.png\" rel=\"width: 14px;\" style=\"width: 14px;\">sobre uma superf\u00edcie horizontal, conforme ilustra a figura. O bloco desliza sobre esta superf\u00edcie, parando depois de percorrer uma determinada dist\u00e2ncia sob a\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de atrito constante.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img2.png\" rel=\"width: 214px;\" style=\"width: 214px;\"><br><br>Assinale a alternativa que representa como varia a velocidade do bloco em fun\u00e7\u00e3o do tempo.<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img3.png\" rel=\"width: 95px;\" style=\"width: 95px;\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img4.png\" rel=\"width: 95px;\" style=\"width: 95px;\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img5.png\" rel=\"width: 91px;\" style=\"width: 91px;\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img6.png\" rel=\"width: 94px;\" style=\"width: 94px;\"><br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Uma certa quantidade de um g\u00e1s ideal ocupa a metade esquerda de um recipiente que permite troca de calor com o meio ambiente. Nestas condi\u00e7\u00f5es, em equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o meio ambiente numa temperatura T, observa-se que a press\u00e3o do g\u00e1s \u00e9 P<sub>1</sub> . A v\u00e1lvula que mantinha o lado esquerdo (E) do recipiente com g\u00e1s e o lado direito (D) vazio \u00e9 aberta. O g\u00e1s expande-se para todo o recipiente e termina por atingir o equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o meio ambiente, na mesma temperatura T.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img7.png\" rel=\"width: 120px;\" style=\"width: 120px;\"><br><br>Assinale a alternativa que representa as press\u00f5es finais do g\u00e1s no lado esquerdo, P<sub>E</sub>, e no lado direito, P<sub>D</sub>, do recipiente<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "P<sub>E</sub>=P<sub>1</sub>/ 2 P<sub>D</sub>=P<sub>1</sub>/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>E</sub>= P<sub>1</sub>P<sub>D</sub>= P<sub>1</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>E</sub>= P<sub>1</sub>P<sub>D</sub>= 0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>E</sub>= 2P<sub>1</sub>P<sub>D</sub>= P<sub>1</sub>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um trabalhador deseja deslocar uma pedra com o aux\u00edlio de uma alavanca. Ele tem a possibilidade de colocar o ponto de apoio, mediante o uso de cunhas, nas posi\u00e7\u00f5es 1 ou 2, como ilustrado nas figuras. Considere que o trabalhador exercer\u00e1 uma for\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 haste e que ele tem as alternativas de exerc\u00ea-la nos pontos 1, 2, 3 ou 4.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img8.png\" rel=\"width: 306px;\" style=\"width: 306px;\"><br><br>Dentre as alternativas, assinale aquela que permite ao trabalhador deslocar a pedra com menos esfor\u00e7o.<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Posi\u00e7\u00e3o do apoio 1<br><br>Ponto de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a 4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Posi\u00e7\u00e3o do apoio 1<br><br>Ponto de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a 2<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Posi\u00e7\u00e3o do apoio 2<br><br>Ponto de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a 4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Posi\u00e7\u00e3o do apoio 2<br><br>Ponto de aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a 3<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "O circuito mostra tr\u00eas elementos resistivos de resist\u00eancias R<sub>1</sub>, R<sub>2</sub> e R<sub>3</sub> ligados a uma fonte de tens\u00e3o V por fios condutores de resist\u00eancia desprez\u00edvel. Os valores das diferen\u00e7as de potencial entre os terminais desses resistores e das correntes el\u00e9tricas que fluem atrav\u00e9s deles s\u00e3o, respectivamente, V<sub>1</sub> = 8,0V e I<sub>1</sub>= 4,0A, V<sub>2</sub> = 4,0V e I<sub>2</sub> = 2,0A, V<sub>3</sub> = 4,0V e I<sub>3</sub> = 2,0A. <br><br>Assinale a alternativa que descreve corretamente a compara\u00e7\u00e3o entre as resist\u00eancias R<sub>1</sub>, R<sub>2</sub> e R<sub>3</sub> e entre as pot\u00eancias dissipadas, respectivamente, pelo resistor R<sub>1</sub> (pot\u00eancia P<sub>1</sub>) e pelo conjunto formado por R<sub>2</sub> e R<sub>3</sub> (pot\u00eancia P<sub>23</sub>).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img9.png\" rel=\"width: 176px;\" style=\"width: 176px;\"><br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R<sub>1</sub>> R<sub>2</sub>= R<sub>3</sub>e P<sub>1</sub>< P<sub>23</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "R<sub>1</sub>= R<sub>2</sub>= R<sub>3</sub>e P<sub>1</sub>< P<sub>23</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "R<sub>1</sub>> R<sub>2</sub>= R<sub>3</sub>e P<sub>1</sub>> P<sub>23</sub>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "R<sub>1</sub>= R<sub>2</sub>= R<sub>3</sub>e P<sub>1</sub>> P<sub>23</sub>."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Uma cuba, aberta \u00e0 atmosfera em sua parte superior, est\u00e1 cheia de \u00e1gua at\u00e9 a sua borda, como ilustra a figura I. Um bloco de madeira \u00e9 posto a flutuar na \u00e1gua da cuba, de maneira que, no equil\u00edbrio, ap\u00f3s parte da \u00e1gua ser expulsa pelo bloco, a cuba continua cheia de \u00e1gua at\u00e9 a borda, como mostra a figura II. <br><br>Assinale a alternativa que representa a compara\u00e7\u00e3o entre as press\u00f5es da \u00e1gua no ponto central do fundo da cuba nas situa\u00e7\u00f5es I e II.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img10.png\" rel=\"width: 303px;\" style=\"width: 303px;\"><br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>I</sub>> P<sub>II</sub><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>I</sub>< P<sub>II</sub>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "P<sub>I</sub>= P<sub>II</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P<sub>I </sub>pode ser maior, menor ou igual a P<sub>II</sub>, dependendo da densidade da madeira."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A INICIATIVA TRANSATL\u00c2NTICA<br><br> Durante um encontro em Berlim, no m\u00eas de julho, o presidente Obama e a chanceler Angela Merkel anunciaram a decis\u00e3o de negociar um acordo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre Estados Unidos e Uni\u00e3o Europeia. Seria formado um bloco comercial com uma popula\u00e7\u00e3o de 800 milh\u00f5es de habitantes e com metade da capacidade produtiva do mundo. Se somarmos a esse bloco os pa\u00edses pr\u00f3-ocidentais que t\u00eam acordos de livre com\u00e9rcio com os Estados Unidos e com a Uni\u00e3o Europeia, a participa\u00e7\u00e3o do novo grupo no conjunto da economia mundial ser\u00e1 ainda maior. <br><br> Fonte: MONTOYA, R. A integra\u00e7\u00e3o da economia transatl\u00e2ntica. <em>O Globo</em>, 15 out. 2013, p. 16.<br><br> Essa iniciativa transatl\u00e2ntica tem como implica\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica o processo de<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fortalecimento geoestrat\u00e9gico da hist\u00f3rica ascens\u00e3o da Eur\u00e1sia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "acirramento da concorr\u00eancia geoecon\u00f4mica ocidental contra a China."}, {"is_correct": false, "answer_text": "enfraquecimento geocultural entre os pa\u00edses capitalistas da Am\u00e9rica Latina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desestrutura\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a militar entre Am\u00e9rica do Norte e Europa ocidental."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Analise a imagem a seguir:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img11.png\" rel=\"width: 254px;\" style=\"width: 254px;\"><br><br>Dispon\u00edvel em: principaisflorestasmundiais.blogspot.com. Acesso em: 15 out. 2013. <br><br>Na imagem, registra-se a seguinte vegeta\u00e7\u00e3o natural do Brasil:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cerrado, com preval\u00eancia de esp\u00e9cies ep\u00edfitas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Caatinga, com abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies xer\u00f3fitas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mata de Arauc\u00e1rias, com adensamento de tipos de pinhais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Mata de Cocais, com predomin\u00e2ncia de extensos baba\u00e7uais."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "OS QUATRO BRASIS<br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Poder\u00edamos, grosseiramente, reconhecer a exist\u00eancia de quatro Brasis, ou seja, regi\u00f5es espec\u00edficas dentro do pa\u00eds. Num desses Brasis, verifica-se a implanta\u00e7\u00e3o mais consolidada dos dados da ci\u00eancia, da t\u00e9cnica e da informa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma urbaniza\u00e7\u00e3o importante, com um padr\u00e3o de consumo das empresas e das fam\u00edlias mais intenso. Nele se produzem nov\u00edssimas formas espec\u00edficas de terci\u00e1rio superior, um quatern\u00e1rio e um quinquin\u00e1rio ligados \u00e0 finan\u00e7a, \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica e pol\u00edtica e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o em suas diferentes modalidades. <br></div><br>SANTOS, M. e SILVEIRA, M. <em>O Brasil</em>. Territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Record, 2001, p. 268-269. Adaptado. <br><br>A descri\u00e7\u00e3o dos aspectos geogr\u00e1ficos mencionados individualiza o complexo regional denominado:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Centro-Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Meio Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amaz\u00f4nia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "A GEOPOL\u00cdTICA DO ESTADO<br><br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">Na Amaz\u00f4nia brasileira, o Estado favoreceu a economia urbana para fins geopol\u00edticos. O mais flagrante caso moderno foi a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea na qual o Estado tentou pela primeira vez introduzir a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Ao conceder incentivos fiscais federais e estaduais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o empresarial de bens de consumo in\u00e9ditos ou de produ\u00e7\u00e3o inexpressiva no Brasil, o Estado teve claro objetivo geopol\u00edtico, implantando uma economia industrial em meio a uma regi\u00e3o dominada ainda por uma economia mercantil em \u00e1rea pouco povoada e com um passado de disputas.</div><br> Fonte: BECKER, B. <em>A urbe amaz\u00f4nida</em>. Rio de Janeiro: Garamond, 2013, p. 44. Adaptado. <br><br>Essa \u00e1rea criada pelo Estado, no final da d\u00e9cada de 1960, pertence ao seguinte empreendimento regional:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Projeto Calha Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Zona Franca de Manaus."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Rodovia Transamaz\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Programa Grande Caraj\u00e1s."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Analise o mapa a seguir:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img12.png\" rel=\"width: 298px;\" style=\"width: 298px;\"><br><br> Fonte: TH\u00c9RY, H. e MELLO, N. <em>Atlas do Brasil</em>. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008, p. 58. <br><br>No mapa, qual \u00e9 o estado que apresenta a maior concentra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios criados entre 1980 e 1997?<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Bahia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Goi\u00e1s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Mato Grosso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mato Grosso do Sul."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "\u201cDurante muito tempo, a ordena\u00e7\u00e3o social foi estruturada com base em uma concep\u00e7\u00e3o religiosa. (...) Esta divis\u00e3o complexificou-se um pouco mais e deu origem \u00e0 conhecida estratifica\u00e7\u00e3o trinit\u00e1ria da sociedade do Antigo Regime.\" <br><br>(SOUZA, Jorge Vitor. Aqueles que s\u00e3o bem nascidos t\u00eam pouca chance de degenerar. In: Tavares, C\u00e9lia & Ribas, Rog\u00e9rio. <em>Hierarquias, ra\u00e7a e mobilidade social</em>. Rio de Janeiro: Contracapa, 2010, p. 48. Adaptado.) <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o trinit\u00e1ria da sociedade do Antigo Regime, podemos afirmar que eram estes:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os trabalhadores, os guerreiros e o clero."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os burgueses, o Estado e os religiosos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os lavradores, os oper\u00e1rios e os religiosos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o clero, os religiosos e os burgueses."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Assinale a alternativa que caracteriza adequadamente a cultura burguesa do s\u00e9culo XX:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img13.png\" rel=\"width: 105px;\" style=\"width: 105px;\"><br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ser uma experi\u00eancia cultural do s\u00e9culo XIX, sobrepujada pela consolida\u00e7\u00e3o de novos valores sociais, oriundos dos partidos verdes, ao contr\u00e1rio do que comumente \u00e9 veiculado pela m\u00eddia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estar apoiada no desejo de sua supera\u00e7\u00e3o e no objetivo de uma maior socializa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o das riquezas produzidas pelos setores mais favorecidos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressar-se em valores materiais, marcados pelo consumismo das classes m\u00e9dias, em detrimento de uma reparti\u00e7\u00e3o mais equitativa das mercadorias produzidas pelo capitalismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "representar, exclusivamente, os valores culturais dos setores m\u00e9dios da sociedade capitalista na era do imperialismo, que foram superados com a emerg\u00eancia dos pa\u00edses socialistas a partir de 1917."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O filme brasileiro, <em>Baile Perfumado</em>, de 1996, conta a hist\u00f3ria de um liban\u00eas que filmou as imagens do cangaceiro Lampi\u00e3o e sua mulher, Maria Bonita. A raridade das imagens do mais famoso bandido do pa\u00eds ainda desperta a aten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cientistas sociais. Sobre o Canga\u00e7o, podemos afirmar:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img14.png\" rel=\"width: 101px;\" style=\"width: 101px;\"><br><br>Sobre o Canga\u00e7o, podemos afirmar:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Intitula-se Canga\u00e7o a a\u00e7\u00e3o de Lampi\u00e3o contra a religiosidade popular do Padre C\u00edcero, l\u00edder religioso que pregava contra o Estado e contra os fazendeiros de Pernambuco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O Canga\u00e7o ficou conhecido pelas atitudes violentas do bando de Lampi\u00e3o e de Maria Bonita, mas elas foram legitimadas pela generosidade do casal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais pobre."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Conhecido pelo nome de Rei do Canga\u00e7o, Lampi\u00e3o representou a luta dos fazendeiros contra o governo central, naquela \u00e9poca liderado por Get\u00falio Vargas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Denomina-se Canga\u00e7o um movimento rural ocorrido no sert\u00e3o nordestino entre os fins do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX; exemplo do chamado banditismo social."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img15.png\" rel=\"width: 124px;\" style=\"width: 124px;\">Sobre a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1946, podemos afirmar:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Apesar de importantes avan\u00e7os, ela vigorou por pouco tempo, sendo substitu\u00edda pela Nova Constitui\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o Golpe de Get\u00falio Vargas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Ela simbolizou a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e consagrou a liberdade religiosa e a liberdade de associa\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A despeito de importantes avan\u00e7os, ela foi promulgada sem a participa\u00e7\u00e3o dos comunistas no processo de sua vota\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ela manteve o car\u00e1ter autorit\u00e1rio do regime, ainda que tenha favorecido os trabalhadores da cidade."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Segunda maior economia do mundo, a China \u00e9 tamb\u00e9m um dos maiores pa\u00edses do planeta. Em todos os lugares, em todos os quinh\u00f5es, h\u00e1 de se encontrar uma mercadoria chinesa. O n\u00famero incomensur\u00e1vel de trabalhadores impulsiona ainda mais a economia deste pa\u00eds asi\u00e1tico. Sua hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 menos impactante, o que desperta a aten\u00e7\u00e3o de muitos historiadores europeus. <br><br>Sobre a hist\u00f3ria recente deste grande pa\u00eds, podemos afirmar:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A industrializa\u00e7\u00e3o chinesa foi acompanhada de um intenso e planejado projeto de reformula\u00e7\u00e3o urbana e de controle da polui\u00e7\u00e3o nas cidades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O desenvolvimento chin\u00eas tem produzido uma sociedade igualit\u00e1ria, com a reparti\u00e7\u00e3o das riquezas produzidas pelas grandes ind\u00fastrias asi\u00e1ticas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A inser\u00e7\u00e3o da China na moderna economia globalizada \u00e9 uma pol\u00edtica de governo que reintroduziu a economia de mercado em algumas regi\u00f5es chinesas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Com uma popula\u00e7\u00e3o avaliada em 1,3 bilh\u00f5es de pessoas, a China desenvolve-se economicamente e incentiva o aumento da natalidade de sua popula\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Cristina trabalha na bilheteria de uma casa de show que vende entradas antecipadas. Na segunda-feira, ela vendeu certa quantidade de entradas; na ter\u00e7a-feira, ela vendeu o dobro dessa quantidade; e na quarta-feira, quatro vezes mais do que no primeiro dia. Se Cristina vendeu o total de 875 entradas nos tr\u00eas dias, quantas entradas ela vendeu na quarta-feira?", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "125."}, {"is_correct": false, "answer_text": "250."}, {"is_correct": false, "answer_text": "375."}, {"is_correct": true, "answer_text": "500."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Ao mapear um terreno plano de forma pentagonal, seu propriet\u00e1rio usa uma malha retangular formada por ret\u00e2ngulos congruentes ao ret\u00e2ngulo <strong>R</strong>, que mede 2cm x 1cm, conforme representado na figura.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img16.png\" rel=\"width: 196px;\" style=\"width: 196px;\"><br><br>A \u00e1rea do pent\u00e1gono ABCDE \u00e9, em cm<sup>2</sup>, igual a<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "17."}, {"is_correct": false, "answer_text": "18."}, {"is_correct": true, "answer_text": "19."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um aluno come\u00e7ou a construir, com palitos, uma sequ\u00eancia de ret\u00e2ngulos justapostos em uma fileira horizontal. A figura, a seguir, mostra os tr\u00eas primeiros termos dessa sequ\u00eancia:<br><br> P<sub>1</sub>:<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img17.png\" rel=\"width: 55px;\" style=\"width: 55px;\"><br><br> P<sub>2</sub>: <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img18.png\" rel=\"width: 106px;\" style=\"width: 106px;\"><br><br> P<sub>3</sub>:<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img19.png\" rel=\"width: 156px;\" style=\"width: 156px;\"><br><br>O primeiro termo da sequ\u00eancia, P<sub>1</sub>, foi constru\u00eddo com 4 palitos; o segundo, P<sub>2</sub>, com 7 palitos; o terceiro, P<sub>3</sub>, com 10 palitos; e assim por diante, isto \u00e9, ao en\u00e9simo termo da sequ\u00eancia, Pn , acrescenta-se mais um ret\u00e2ngulo, utilizando-se um n\u00famero m\u00ednimo de palitos, para formar o termo seguinte, P<sub>n+1</sub>. Para construir o vig\u00e9simo termo desta sequ\u00eancia, P<sub>20</sub>, o aluno precisar\u00e1 de<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "60 palitos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "61 palitos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "80 palitos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "81 palitos."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um comerciante aumentou o pre\u00e7o original de um de seus produtos em x%. Ap\u00f3s isso, diminuiu o novo valor em x%. Com esses procedimentos, o pre\u00e7o desse produto, em rela\u00e7\u00e3o ao seu valor original,", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumentou em x<sup>2</sup>%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuiu em x<sup>2</sup>%."}, {"is_correct": true, "answer_text": "diminuiu em (x<sup>2</sup>/100) %."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A press\u00e3o P da \u00e1gua do mar, em atm (atmosfera), varia com a profundidade h, em metro. Considere que a press\u00e3o da \u00e1gua ao n\u00edvel do mar \u00e9 de 1 atm e que, a cada 1(um) metro de profundidade, a press\u00e3o sofre um acr\u00e9scimo de 0,1 atm. A express\u00e3o que d\u00e1 a press\u00e3o P, em atmosfera, em fun\u00e7\u00e3o da profundidade h, em metros, \u00e9:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "P = 1 + h/10"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P =<u>1 + h</u><br>10<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P = 1 \u2212 h /10"}, {"is_correct": false, "answer_text": "P =<u>1 \u2212 h</u><br>10<br><br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "O \u00e1cido ortoars\u00eanico tem como f\u00f3rmula H<sub>3</sub>AsO<sub>4</sub>. Assinale a alternativa que apresenta, respectivamente, as f\u00f3rmulas dos seguintes \u00e1cidos: metaars\u00eanico e piroars\u00eanico.", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "HAsO<sub>3</sub>e H<sub>3</sub>AsO<sub>3</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "H<sub>3</sub>AsO<sub>3</sub>e H<sub>4</sub>As<sub>2</sub>O<sub>5</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "HAsO<sub>2</sub>e H<sub>4</sub>As<sub>2</sub>O<sub>5</sub>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "HAsO<sub>3</sub>e H<sub>4</sub>As<sub>2</sub>O<sub>7</sub>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Tem-se uma solu\u00e7\u00e3o de NH<sub>4</sub>OH 0,10 mol/L. Sabendo-se que a dissocia\u00e7\u00e3o deste composto \u00e9 NH<sub>4</sub> OH(aq) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img20.png\" rel=\"width: 13px;\" style=\"width: 13px;\">NH<sub>4</sub>(aq) + OH<sup>\u2212</sup> (aq) , assinale a alternativa que apresenta a concentra\u00e7\u00e3o do \u00edon OH<sup>\u2212</sup> em mol/L e o pH da solu\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es dadas. Considere que para o hidr\u00f3xido de am\u00f4nio Kb=1,0x10<sup>-5</sup>.<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "[OH<sup>\u2212</sup>] = 1,0x10<sup>\u22123</sup>mol/L e o pH da solu\u00e7\u00e3o = 3,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "[OH<sup>\u2212</sup>] = 1,0x10<sup>\u22127</sup>mol/L e o pH da solu\u00e7\u00e3o = 7,00"}, {"is_correct": true, "answer_text": "[OH<sup>\u2212</sup>] = 1,0x10<sup>\u22123</sup>mol/L e o pH da solu\u00e7\u00e3o = 11,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "[OH<sup>\u2212</sup>] = 1,0x10<sup>\u221214</sup>mol/L e o pH da solu\u00e7\u00e3o = 11,00"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Ao dissolver 102,5 g de NaOH em 400 mL de \u00e1gua, obt\u00e9m-se 410 mL de solu\u00e7\u00e3o. Com base na informa\u00e7\u00e3o, assinale a alternativa que indica a concentra\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o em gramas por litro (g/L).", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6,10 g/L"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,25 g/L"}, {"is_correct": false, "answer_text": "243,90 g/L"}, {"is_correct": true, "answer_text": "250,0 g/L"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Considere as seguintes rea\u00e7\u00f5es balanceadas:<br><br> I 2-metilbutano + bromo (luz e calor) \u2192 <strong>A +</strong> HBr <br><br>II Etano + bromo (luz e calor) \u2192 <strong>B</strong> + HBr <br><br>Os produtos indicados pelas letras <strong>A </strong>e <strong>B</strong> s\u00e3o respectivamente:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2-metil-2-bromobutano e 1-bromoetano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2-bromopropano e 1,2-dibromoetano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,2-dibromopropano e 1-bromoetano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tribromometano e bromometano."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A melatonina (I) \u00e9 um horm\u00f4nio produzido por v\u00e1rios animais e vegetais. Sua produ\u00e7\u00e3o em animais superiores atua na organiza\u00e7\u00e3o temporal dos ritmos biol\u00f3gicos. Em humanos, atua regulando o sono, pois, em ambientes calmos e escuros, sua concentra\u00e7\u00e3o aumenta. Nos seres humanos, a melatonina \u00e9 sintetizada a partir do amino\u00e1cido triptofano (II).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img21.png\" rel=\"width: 304px;\" style=\"width: 304px;\"><br><br>As fun\u00e7\u00f5es representadas nas figuras pelos n\u00fameros 1, 2, 3 e 4 s\u00e3o, respectivamente:<br>", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ester, amina, \u00e1cido e amida."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9ter, amida, \u00e1cido e amina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ester, amida, \u00e1cido e amina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9ter, amida, \u00e1lcool e amida."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582641\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong> Why I took up the cello in my 60s</strong><br><br>Michelle Hanson<br><br> Learning to play a musical instrument at any point in life is good for the brain. Who cares if I sound like a 'sick cow'?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img22.png\" rel=\"width: 270px;\" style=\"width: 270px;\" class=\"resize-img\"><br><br>It's exciting to know that I have done something right and rewarding \u2013 taking up the cello in my 60s. A new study from St. Andrew's University proves it. Taking up a musical instrument, even late in life, is good for the brain, and \u201ccan slow, stop, or even reverse, age or illness-related decline in mental functions\". Hurrah! <br><br>My efforts have been rewarded, because starting the cello was a bit of a struggle, physically and mentally. Back then, my mother was alive, and rather critical: \u201cYou sound like a sick cow,\" she would cry out in a tormented way, but I persisted, joined an orchestra, and now here I am, with a bigger frontal cortex area than I might have otherwise had, and able to \u201cadjust my behaviour more effectively in conflict-rich situations\". <br><br>The more you practise the better, suggests the research. Good. It will spur me on, sick cow or not. Because I desperately need to keep my brain in order. Don't we all, if we're going to live to over 100? Last week I went for a walk with an old friend of mine and her dog. She is 92 and browned off.<br><br> \u201cHow are you?\" I asked. \u201cFed up. I want to die.\" This was my mother's primary aim once she hit 96. \u201cWhat do you want for your birthday?\" we would ask. \u201cTo be dead!\", she would say. No wonder. What else did life offer? At least my old friend could walk about. My mother could hardly walk, talk or eat. <br><br>If only they had played a musical instrument. You can do it sitting down, on your own, with friends, cheer yourself up, be in control, or wildly emotional. I cannot recommend it highly enough. <br><br>Fonte: http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2013/sep/ 30/why-i-took-up-cello-in-60s <br><br>Gloss\u00e1rio <br><br><em>took up</em>: aprendi; <em>struggle</em>: luta/muito esfor\u00e7o; <em>spur me on</em>: encorajar/estimular; <em>browned off</em>: sem entusiasmo<br></p> Research carried out at St. Andrews University has shown that learning how to play a musical instrument can:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "be ineffective for elderly people with mental difficulties."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prevent the decline in mental functions caused by age or illnesses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aggravate age-related illnesses which normally develop in the brain."}, {"is_correct": true, "answer_text": "increase the illness-related decline in mental functions."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582642\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong> Why I took up the cello in my 60s</strong><br><br>Michelle Hanson<br><br> Learning to play a musical instrument at any point in life is good for the brain. Who cares if I sound like a 'sick cow'?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img23.png\" rel=\"width: 270px;\" style=\"width: 270px;\" class=\"resize-img\"><br><br>It's exciting to know that I have done something right and rewarding \u2013 taking up the cello in my 60s. A new study from St. Andrew's University proves it. Taking up a musical instrument, even late in life, is good for the brain, and \u201ccan slow, stop, or even reverse, age or illness-related decline in mental functions\". Hurrah! <br><br>My efforts have been rewarded, because starting the cello was a bit of a struggle, physically and mentally. Back then, my mother was alive, and rather critical: \u201cYou sound like a sick cow,\" she would cry out in a tormented way, but I persisted, joined an orchestra, and now here I am, with a bigger frontal cortex area than I might have otherwise had, and able to \u201cadjust my behaviour more effectively in conflict-rich situations\". <br><br>The more you practise the better, suggests the research. Good. It will spur me on, sick cow or not. Because I desperately need to keep my brain in order. Don't we all, if we're going to live to over 100? Last week I went for a walk with an old friend of mine and her dog. She is 92 and browned off.<br><br> \u201cHow are you?\" I asked. \u201cFed up. I want to die.\" This was my mother's primary aim once she hit 96. \u201cWhat do you want for your birthday?\" we would ask. \u201cTo be dead!\", she would say. No wonder. What else did life offer? At least my old friend could walk about. My mother could hardly walk, talk or eat. <br><br>If only they had played a musical instrument. You can do it sitting down, on your own, with friends, cheer yourself up, be in control, or wildly emotional. I cannot recommend it highly enough. <br><br>Fonte: http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2013/sep/ 30/why-i-took-up-cello-in-60s <br><br>Gloss\u00e1rio <br><br><em>took up</em>: aprendi; <em>struggle</em>: luta/muito esfor\u00e7o; <em>spur me on</em>: encorajar/estimular; <em>browned off</em>: sem entusiasmo<br></p> The author's mother's attitude concerning her taking up the cello was:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "enthusiastic."}, {"is_correct": false, "answer_text": "encouraging."}, {"is_correct": true, "answer_text": "negative."}, {"is_correct": false, "answer_text": "indifferent."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582643\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong> Why I took up the cello in my 60s</strong><br><br>Michelle Hanson<br><br> Learning to play a musical instrument at any point in life is good for the brain. Who cares if I sound like a 'sick cow'?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img24.png\" rel=\"width: 270px;\" style=\"width: 270px;\" class=\"resize-img\"><br><br>It's exciting to know that I have done something right and rewarding \u2013 taking up the cello in my 60s. A new study from St. Andrew's University proves it. Taking up a musical instrument, even late in life, is good for the brain, and \u201ccan slow, stop, or even reverse, age or illness-related decline in mental functions\". Hurrah! <br><br>My efforts have been rewarded, because starting the cello was a bit of a struggle, physically and mentally. Back then, my mother was alive, and rather critical: \u201cYou sound like a sick cow,\" she would cry out in a tormented way, but I persisted, joined an orchestra, and now here I am, with a bigger frontal cortex area than I might have otherwise had, and able to \u201cadjust my behaviour more effectively in conflict-rich situations\". <br><br>The more you practise the better, suggests the research. Good. It will spur me on, sick cow or not. Because I desperately need to keep my brain in order. Don't we all, if we're going to live to over 100? Last week I went for a walk with an old friend of mine and her dog. She is 92 and browned off.<br><br> \u201cHow are you?\" I asked. \u201cFed up. I want to die.\" This was my mother's primary aim once she hit 96. \u201cWhat do you want for your birthday?\" we would ask. \u201cTo be dead!\", she would say. No wonder. What else did life offer? At least my old friend could walk about. My mother could hardly walk, talk or eat. <br><br>If only they had played a musical instrument. You can do it sitting down, on your own, with friends, cheer yourself up, be in control, or wildly emotional. I cannot recommend it highly enough. <br><br>Fonte: http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2013/sep/ 30/why-i-took-up-cello-in-60s <br><br>Gloss\u00e1rio <br><br><em>took up</em>: aprendi; <em>struggle</em>: luta/muito esfor\u00e7o; <em>spur me on</em>: encorajar/estimular; <em>browned off</em>: sem entusiasmo<br></p> In the text, the expression \u201c<em>sound like a sick cow</em>\" refers to:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "the sound coming from musical instruments like the cello."}, {"is_correct": false, "answer_text": "the effect of a mental disease caused by the brain's mal-functioning."}, {"is_correct": false, "answer_text": "the disrespectful manner the author treats his mother."}, {"is_correct": true, "answer_text": "the alleged noise resulting from the author's playing the cello."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582644\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong> Why I took up the cello in my 60s</strong><br><br>Michelle Hanson<br><br> Learning to play a musical instrument at any point in life is good for the brain. Who cares if I sound like a 'sick cow'?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img25.png\" rel=\"width: 270px;\" style=\"width: 270px;\" class=\"resize-img\"><br><br>It's exciting to know that I have done something right and rewarding \u2013 taking up the cello in my 60s. A new study from St. Andrew's University proves it. Taking up a musical instrument, even late in life, is good for the brain, and \u201ccan slow, stop, or even reverse, age or illness-related decline in mental functions\". Hurrah! <br><br>My efforts have been rewarded, because starting the cello was a bit of a struggle, physically and mentally. Back then, my mother was alive, and rather critical: \u201cYou sound like a sick cow,\" she would cry out in a tormented way, but I persisted, joined an orchestra, and now here I am, with a bigger frontal cortex area than I might have otherwise had, and able to \u201cadjust my behaviour more effectively in conflict-rich situations\". <br><br>The more you practise the better, suggests the research. Good. It will spur me on, sick cow or not. Because I desperately need to keep my brain in order. Don't we all, if we're going to live to over 100? Last week I went for a walk with an old friend of mine and her dog. She is 92 and browned off.<br><br> \u201cHow are you?\" I asked. \u201cFed up. I want to die.\" This was my mother's primary aim once she hit 96. \u201cWhat do you want for your birthday?\" we would ask. \u201cTo be dead!\", she would say. No wonder. What else did life offer? At least my old friend could walk about. My mother could hardly walk, talk or eat. <br><br>If only they had played a musical instrument. You can do it sitting down, on your own, with friends, cheer yourself up, be in control, or wildly emotional. I cannot recommend it highly enough. <br><br>Fonte: http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2013/sep/ 30/why-i-took-up-cello-in-60s <br><br>Gloss\u00e1rio <br><br><em>took up</em>: aprendi; <em>struggle</em>: luta/muito esfor\u00e7o; <em>spur me on</em>: encorajar/estimular; <em>browned off</em>: sem entusiasmo<br></p> O pronome \u201cthey\" em \u201c<em>If only they had played a musical instrument</em>\" (par\u00e1grafo 5) se refere", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 m\u00e3e e \u00e0 amiga da autora."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a pessoas idosas que tocam instrumentos musicais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 autora e a sua amiga idosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pessoas que desenvolvem doen\u00e7as cerebrais."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-582645\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong> Why I took up the cello in my 60s</strong><br><br>Michelle Hanson<br><br> Learning to play a musical instrument at any point in life is good for the brain. Who cares if I sound like a 'sick cow'?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2013/img26.png\" rel=\"width: 270px;\" style=\"width: 270px;\" class=\"resize-img\"><br><br>It's exciting to know that I have done something right and rewarding \u2013 taking up the cello in my 60s. A new study from St. Andrew's University proves it. Taking up a musical instrument, even late in life, is good for the brain, and \u201ccan slow, stop, or even reverse, age or illness-related decline in mental functions\". Hurrah! <br><br>My efforts have been rewarded, because starting the cello was a bit of a struggle, physically and mentally. Back then, my mother was alive, and rather critical: \u201cYou sound like a sick cow,\" she would cry out in a tormented way, but I persisted, joined an orchestra, and now here I am, with a bigger frontal cortex area than I might have otherwise had, and able to \u201cadjust my behaviour more effectively in conflict-rich situations\". <br><br>The more you practise the better, suggests the research. Good. It will spur me on, sick cow or not. Because I desperately need to keep my brain in order. Don't we all, if we're going to live to over 100? Last week I went for a walk with an old friend of mine and her dog. She is 92 and browned off.<br><br> \u201cHow are you?\" I asked. \u201cFed up. I want to die.\" This was my mother's primary aim once she hit 96. \u201cWhat do you want for your birthday?\" we would ask. \u201cTo be dead!\", she would say. No wonder. What else did life offer? At least my old friend could walk about. My mother could hardly walk, talk or eat. <br><br>If only they had played a musical instrument. You can do it sitting down, on your own, with friends, cheer yourself up, be in control, or wildly emotional. I cannot recommend it highly enough. <br><br>Fonte: http://www.theguardian.com/lifeandstyle/2013/sep/ 30/why-i-took-up-cello-in-60s <br><br>Gloss\u00e1rio <br><br><em>took up</em>: aprendi; <em>struggle</em>: luta/muito esfor\u00e7o; <em>spur me on</em>: encorajar/estimular; <em>browned off</em>: sem entusiasmo<br></p> Entre os adjetivos abaixo, retirados do texto, marque aquele que expressa o modo com que a autora avalia sua experi\u00eancia de tocar o violoncelo:", "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "tormented."}, {"is_correct": false, "answer_text": "emotional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conflict-rich."}, {"is_correct": false, "answer_text": "rewarding."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]