[{"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "frases explicativas: \u201cadoto-os porque est\u00e3o no livro de assentamentos de batizados da freguesia\u201d (linhas 10-11)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "indicadores da 1\u00aa pessoa do singular: \u201ccome\u00e7o declarando que me chamo Paulo Hon\u00f3rio\u201d (linhas 1-2)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "express\u00f5es adjetivas: \u201ceste rosto vermelho e cabeludo\u201d (linhas 4-5); \u201ca certid\u00e3o, que menciona padrinhos\u201d (linhas 11-12)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "formas verbais no pret\u00e9rito: \u201ccompletei cinquenta anos\u201d (linhas 2-3); \u201cQuando me faltavam essas qualidades\u201d (linha 6)."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582566\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img1.png\" style=\"width: 334px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O texto corresponde a uma autodescri\u00e7\u00e3o de Paulo Hon\u00f3rio, protagonista de <span style=\"font-style: italic;\">S\u00e3o Bernardo</span>, romance de Graciliano Ramos. S\u00e3o elementos lingu\u00edsticos que caracterizam uma sequ\u00eancia autodescritiva:", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "introdu\u00e7\u00e3o de um exemplo de discurso direto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o de fatos em progress\u00e3o temporal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "explica\u00e7\u00e3o do enunciado anterior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "contraposi\u00e7\u00e3o de uma nova perspectiva ao que foi dito."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582567\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img2.png\" style=\"width: 334px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Leia o fragmento seguinte para responder \u00e0 quest\u00e3o:</p><p>\u201cPara falar com franqueza, o n\u00famero de anos assim positivo e a data de S\u00e3o Pedro s\u00e3o convencionais: adoto-os porque est\u00e3o no livro de assentamentos de batizados da freguesia.\u201d (linhas 8-11)</p><p>O emprego de dois-pontos no fragmento acima indica:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o n\u00famero de anos e a data de S\u00e3o Pedro n\u00e3o constam do livro de assentamentos de batizados da freguesia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a data de anivers\u00e1rio e os cinquenta anos do narrador foram informados pelo p\u00e1roco da freguesia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai e a m\u00e3e do narrador s\u00e3o os respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es constantes no livro de assentamentos de batizados da freguesia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a idade do narrador e a data de seu anivers\u00e1rio podem ser diferentes do que consta no livro de assentamentos de batizados da freguesia."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582568\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img3.png\" style=\"width: 334px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O adjetivo \u201cconvencionais\u201d \u2212 em \u201cPara falar com franqueza, o n\u00famero de anos assim positivo e a data de S\u00e3o Pedro s\u00e3o convencionais\u201d \u2212 sugere que:", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201c( ... ) se por um lado me causa alguma decep\u00e7\u00e3o, por outro lado me livra da ma\u00e7ada de suportar parentes pobres (...) .\u201d (linhas 20-21)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cQuando me faltavam essas qualidades, a considera\u00e7\u00e3o era menor.\u201d (linhas 6-7)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cEm todo o caso, se houver diferen\u00e7a, n\u00e3o deve ser grande (...)\u201d (linhas 15-16)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cN\u00e3o posso, portanto, festejar com exatid\u00e3o meu anivers\u00e1rio.\u201d (linhas 14-15)"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582569\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img4.png\" style=\"width: 334px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> A correla\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante recurso coesivo. Assinale a alternativa que apresenta enunciados organizados em estruturas de correla\u00e7\u00e3o (ou correlativas):", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conformidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "consequ\u00eancia."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582570\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img5.png\" style=\"width: 334px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> No enunciado \u201cEm todo o caso, se houver diferen\u00e7a, n\u00e3o deve ser grande, m\u00eas a mais ou m\u00eas a menos\u201d (linhas 15-17), a conjun\u00e7\u00e3o sublinhada configura uma rela\u00e7\u00e3o de", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00ednas, carboidratos, \u00e1cidos nucleicos e lip\u00eddios."}, {"is_correct": true, "answer_text": "prote\u00ednas, \u00e1cidos nucleicos, carboidratos e lip\u00eddios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1cidos nucleicos, carboidratos, prote\u00ednas e lip\u00eddios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1cidos nucleicos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddios."}], "question_statement": "Amino\u00e1cidos, nucleot\u00eddeos, monossacar\u00eddeos e \u00e1cidos graxos s\u00e3o mon\u00f4meros b\u00e1sicos utilizados, respectivamente, na forma\u00e7\u00e3o das seguintes macromol\u00e9culas:", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ebola."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mal\u00e1ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "AIDS."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Febre Maculosa."}], "question_statement": "<p>\u201cConforme o pr\u00f3prio ministro da sa\u00fade ressaltou em nota, a entrada do v\u00edrus no pa\u00eds ainda \u00e9 pouco prov\u00e1vel. A transmiss\u00e3o fora dos pa\u00edses africanos afetados se d\u00e1 apenas por contato de seres humanos com fluidos de pessoas infectadas. Nos pa\u00edses de origem do v\u00edrus, a transmiss\u00e3o pode ser feita por animais silvestres ou animais domesticados para consumo.\u201d</p><p>O fragmento acima, publicado em 14 de agosto de 2014 no site de not\u00edcias de Biomanguinhos (FIOCRUZ), faz refer\u00eancia \u00e0 doen\u00e7a denominada:<br></p>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "protaminas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mielinas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "histonas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "globinas."}], "question_statement": "A cromatina presente no n\u00facleo das c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas \u00e9 formada por DNA associado a prote\u00ednas b\u00e1sicas denominadas:", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "50% e 0%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100% e 50%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50% e 25%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "100% e 0%"}], "question_statement": "A heran\u00e7a hol\u00e2ndrica est\u00e1 exclusivamente ligada ao cromossomo Y. Dessa forma, a probabilidade de uma caracter\u00edstica paterna, ligada a um gene hol\u00e2ndrico, ser transmitida para um filho e para uma filha \u00e9 de, respectivamente:", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Aranha."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Formiga."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Besouro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Lacraia."}], "question_statement": "Qual dos animais abaixo \u00e9 celomado, possui exoesqueleto quitinoso e quatro pares de patas?", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img7.png\" style=\"width: 93px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img8.png\" style=\"width: 92px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img9.png\" style=\"width: 90px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img10.png\" style=\"width: 93px;\"><br></p>"}], "question_statement": "<p>Um m\u00fasico, sentado ao lado do tocador de vinil, observa o disco girando \u00e0 velocidade angular constante. Assinale a alternativa que representa, esquematicamente, como o m\u00f3dulo da velocidade (v) de um ponto da superf\u00edcie do disco, conforme observada pelo m\u00fasico, varia em fun\u00e7\u00e3o da sua dist\u00e2ncia (r) ao centro do disco.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img6.png\" style=\"width: 86px;\"><br></p>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "i<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= 2i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "i<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "i<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "i<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= 4i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>"}], "question_statement": "As extremidades de um peda\u00e7o de fio de comprimento L s\u00e3o conectadas aos terminais de uma bateria ideal. Verifica-se que a corrente el\u00e9trica a qual percorre o fio \u00e9, nesse caso, i<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> . O peda\u00e7o original \u00e9 substitu\u00eddo por outro, do mesmo fio, por\u00e9m com o dobro do comprimento. Ap\u00f3s a substitui\u00e7\u00e3o, verifica-se que, sob a mesma voltagem, a corrente que o percorre \u00e9 i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> . Assinale a alternativa que descreve a rela\u00e7\u00e3o entre as correntes i<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span>e i<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> .", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v1 < v2 ; t1 = t2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "v1 < v2 ; t1 > t2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "v1 = v2 ; t1 = t2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "v1 = v2 ; t1 > t2"}], "question_statement": "Dois blocos de massas m1 e m2 s\u00e3o abandonados, simultaneamente, de uma mesma altura h, sobre as superf\u00edcies de dois planos inclinados distintos, dispostos sobre uma base horizontal, como ilustra a figura. Os blocos deslizam sem atrito at\u00e9 atingirem a base. Assinale a alternativa que representa as rela\u00e7\u00f5es entre os m\u00f3dulos v1 e v2 das velocidades com que cada um dos blocos chega \u00e0 base, bem como as rela\u00e7\u00f5es entre os tempos t1 e t2 que eles levam para isto, respectivamente.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img11.png\" style=\"width: 203px;\" rel=\"width: 203px;\"><br><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a frequ\u00eancia da luz no ar \u00e9 maior do que no vidro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a frequ\u00eancia da luz no ar \u00e9 menor do que no vidro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a velocidade da luz no ar \u00e9 maior do que no vidro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a velocidade da luz no ar \u00e9 menor do que no vidro."}], "question_statement": "<p>A luz \u00e9 refratada quando passa do ar para o vidro. Quando entra no vidro, o raio de luz incidente aproxima-se da dire\u00e7\u00e3o normal \u00e0 superf\u00edcie porque</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img12.png\" style=\"width: 141px;\"><br></p>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img14.png\" style=\"width: 59px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img15.png\" style=\"width: 59px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img16.png\" style=\"width: 59px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img17.png\" style=\"width: 65px;\"><br></p>"}], "question_statement": "<p>Dois blocos id\u00eanticos, A e B, s\u00e3o justapostos sobre uma mesa horizontal, M. Os dois blocos est\u00e3o conectados por um fio inextens\u00edvel o qual passa por uma roldana que est\u00e1 fixada em uma parede vertical e que pode girar livremente em torno do seu eixo. O bloco B \u00e9 puxado por uma for\u00e7a horizontal, <span style=\"font-weight: bold;\">F</span>, e desliza sobre a mesa, enquanto o bloco A desliza sobre o B. Os coeficientes de atrito cin\u00e9tico entre as superf\u00edcies dos dois blocos e entre a superf\u00edcie da mesa e o bloco B s\u00e3o id\u00eanticos. Assinale a alternativa que representa as for\u00e7as de atrito, F<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> e F<span style=\"vertical-align: sub;\">M</span> , exercidas pelo bloco A e pela mesa M sobre o bloco B.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img13.png\" style=\"width: 215px;\"><br></p>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "circula\u00e7\u00e3o desigual de renda entre os segmentos mais ricos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "desigualdade extrema e crescente da reparti\u00e7\u00e3o da renda global."}, {"is_correct": false, "answer_text": "retra\u00e7\u00e3o progressiva do volume da riqueza financeira e econ\u00f4mica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o equitativa de renda total ap\u00f3s recupera\u00e7\u00e3o da \u00faltima crise."}], "question_statement": "<p> METADE DA RIQUEZA MUNDIAL EST\u00c1 NAS M\u00c3OS DE 1% </p><p>O <span style=\"font-style: italic;\">Credit Suisse Research</span>, grupo de pesquisa do banco su\u00ed\u00e7o, divulgou ontem seu relat\u00f3rio global sobre a renda \u2013 o <span style=\"font-style: italic;\">Global Wealth Report</span> 2014 \u2013, no qual confirma o que a ONG Oxfan, em outro estudo, havia apontado no in\u00edcio do ano: a parcela 1% mais rica do mundo det\u00e9m praticamente metade da riqueza global. Segundo o relat\u00f3rio, o 1% mais rico da popula\u00e7\u00e3o mundial possui mais de 48% da riqueza total. Ecoando a acusa\u00e7\u00e3o de ONGs, o relat\u00f3rio afirma que a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da crise de 2008 beneficiou os mais ricos. O estudo tamb\u00e9m mostra que a riqueza global atingiu um novo recorde: US$ 263 trilh\u00f5es \u2013 em 2000, eram US$ 117 trilh\u00f5es.</p><p> Fonte: <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, 15 out. 2014. Adaptado.</p><p>As informa\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio confirmam que a atual geografia econ\u00f4mica mundial apresenta a seguinte caracter\u00edstica:<br></p>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "semi\u00e1rido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "equatorial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "subtropical."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tropical t\u00edpico."}], "question_statement": "<p>Observe a imagem.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img18.png\" style=\"width: 243px;\"></p><p>Dispon\u00edvel em:<span style=\"text-decoration: underline;\"> http://www.luciomarcastilho.com.br/wp-content/ uploads/2011/12/PARQUE-ESTADUAL-BOSQUE-DASARAUCARIAS-PR.jpg</span>. Acesso em: 17 out. 2014.</p><p>Na imagem, destaca-se a presen\u00e7a de uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea predominante no clima brasileiro do tipo<br></p>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "holoceno."}, {"is_correct": false, "answer_text": "paleoceno."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pleistoceno."}, {"is_correct": true, "answer_text": "antropoceno."}], "question_statement": "<p> EM MUTA\u00c7\u00c3O </p><p> <span style=\"line-height: 1.42857;\">No in\u00edcio dos anos 1980, Eugene Stoermer cunhou um termo para definir o impacto da a\u00e7\u00e3o humana sobre a Terra, numa refer\u00eancia \u00e0 maneira como os ge\u00f3logos nomeiam as v\u00e1rias eras, per\u00edodos, \u00e9pocas e idades pelas quais nosso planeta passou seus cerca de 4,6 bilh\u00f5es de anos de exist\u00eancia. Desde 2000, esse termo ganhou espa\u00e7o no ambiente acad\u00eamico e no imagin\u00e1rio popular, sendo cada vez mais usado, ainda que informalmente, por pesquisadores e profissionais das mais diversas \u00e1reas. </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Fonte: <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, 17 out. 2014. Adaptado.</span></p><p>O termo referido acima especifica a seguinte fase da hist\u00f3ria da Terra:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Vit\u00f3ria."}, {"is_correct": true, "answer_text": "S\u00e3o Paulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rio de Janeiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Belo Horizonte."}], "question_statement": "<p>Analise a imagem.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img19.png\" style=\"width: 319px;\"></p><p>Dispon\u00edvel em: <span style=\"text-decoration: underline;\">http://marcosbau.files.wordpress.com/2010/11/ hierarquia-urbana.jpg</span>. Acesso em: 17 out. 2014.</p><p>A cidade do Sudeste cuja centralidade atinge a maior \u00e1rea da regi\u00e3o amaz\u00f4nica \u00e9 a seguinte capital:<br></p>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Centro-Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amaz\u00f4nia Ocidental."}], "question_statement": "<p>Analise a imagem.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img20.png\" style=\"width: 311px;\"> </p><p>Dispon\u00edvel em:<span style=\"text-decoration: underline;\"> http://www.cnpms.embrapa.br/publicacoes/ milho_8_ed/Figuras/mercfig2.jpg</span>. Acesso em: 17 out. 2014. </p><p>No mapa, a produtividade m\u00e9dia mais elevada desse g\u00eanero agr\u00edcola concentra-se na seguinte por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional:<br></p>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A pr\u00e1tica de escambo fortaleceu um ide\u00e1rio de salvaguarda dos \u00edndios, o que impediu que eles fossem reduzidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cativos, tal como aconteceria com os negros, vindos da \u00c1frica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Nos primeiros s\u00e9culos da coloniza\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica de escambo permitiu que os portugueses obtivessem boa parte dos produtos para sua subsist\u00eancia, como milho e farinhas, produzidos pelos \u00edndios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os colonizadores ofereciam graciosamente espelhos e armas aos \u00edndios, como forma de fortalecer a paz entre as v\u00e1rias etnias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No s\u00e9culo XVI, os processos de visita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio do Nordeste n\u00e3o encontraram evid\u00eancias de que o escambo tamb\u00e9m tivesse sido utilizado para o aprisionamento de \u00edndios, transformados em cativos."}], "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img21.png\" style=\"width: 179px;\"></p><p>https://www .google.com.br/search?q=escambo+indios+e+portugueses&amp;esp. Acesso em: 05 out.2014.</p><p> Pr\u00e1tica recorrente nos primeiros s\u00e9culos da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, o escambo consistia na troca ou permuta de mercadorias, ou mesmo na troca de mercadorias por trabalho. Assinale a alternativa que melhor caracteriza essa rela\u00e7\u00e3o no contexto colonial.<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Seus partid\u00e1rios pregavam uma alian\u00e7a com a burguesia nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 um sistema pol\u00edtico fundamentado na no\u00e7\u00e3o da desordem."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Trata-se de um movimento pol\u00edtico defensor da supress\u00e3o da autoridade e adepto das a\u00e7\u00f5es coletivas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Oriundo da aristocracia, Bakunin acreditava poder enobrecer o ideal anarquista."}], "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img22.png\" style=\"width: 121px;\"></p><p> http://www.google.com.br/search?q=bakunin. Acesso em: 06 out. 2014.</p><p>Considerado um dos maiores intelectuais do anarquismo, o pensador russo Bakunin, nascido em 1814, defendia que a luta contra o capitalismo era indissoci\u00e1vel da luta contra o Estado capitalista. </p><p>Sobre o anarquismo, \u00e9 <span style=\"font-weight: bold;\">correta</span> a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Os capoeiristas eram muitas vezes identificados como marginais e criminosos pelos agentes da repress\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Era uma luta exercida apenas pelos escravos e tinha apenas um car\u00e1ter festivo, expressando a identidade e riqueza da cultura negra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Era uma dan\u00e7a de origem africana e apoiada pelas autoridades policiais, j\u00e1 que distra\u00eda os cativos das \u00e1rduas tarefas di\u00e1rias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A capoeira era um of\u00edcio, exercido por homens livres e negros, sem qualquer vincula\u00e7\u00e3o com a sociedade escravocrata do Rio de Janeiro."}], "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img23.png\" style=\"width: 194px;\"></p><p> https://www.google.com.br/search?q=imagem+capoeira. Acessoem: 06 out. 2014. </p><p>Assinale a alternativa que melhor identifica a capoeira no Rio de Janeiro do s\u00e9culo XIX. <br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Assegurar a influ\u00eancia dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina, apoiando financeiramente os pa\u00edses do continente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Recuperar economicamente os Estados Unidos da Am\u00e9rica, debilitados em raz\u00e3o dos custos da II Guerra Mundial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Salvaguardar os interesses dos alem\u00e3es, mais atentos ao papel dos Estados Unidos na Europa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Apoiar financeiramente os pa\u00edses capitalistas destru\u00eddos na Segunda Guerra Mundial, fortalecendo o papel dos Estados Unidos."}], "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img24.png\" style=\"width: 150px;\"></p><p> http://www.dw.de/1947- %C3%A9-anunciado-o-plano-marshall/a-568633.Acesso em: 07 out. 2014.</p><p>Em 1947, foi colocado em a\u00e7\u00e3o o chamado plano Marshall, nome do ent\u00e3o secret\u00e1rio de estado do governo norte-americano George Marshall. Assinale a alternativa que melhor explica o objetivo desse plano norte-americano.<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "suspendeu direitos civis conquistados na redemocratiza\u00e7\u00e3o de 1945."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliou os direitos civis, incorporando o direito ao voto dos analfabetos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "respeitou o livre exerc\u00edcio das atividades acad\u00eamicas dos intelectuais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensificou uma pol\u00edtica pac\u00edfica de apoio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img25.png\" style=\"width: 237px;\" rel=\"width: 237px;\"><br><br> https://www.google.com.br/search?q=ditadura+militar+no+brasil.Acesso em: 09 out. 2014.<br><br> Segundo o historiador Carlos Fico, \u201ca abordagem propriamente hist\u00f3rica da ditadura militar \u00e9 recente. Poder\u00edamos dizer que se trata de uma esp\u00e9cie de movimento de incorpora\u00e7\u00e3o, pelos historiadores, de tem\u00e1ticas outrora teorizadas quase exclusivamente por cientistas pol\u00edticos e soci\u00f3logos e narradas pelos pr\u00f3prios part\u00edcipes\" (FICO, Carlos. \u201cVers\u00f5es e controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar\". <u>http://www.scielo.br/pdf/rbh/v24n47/ a03v2447.pdf</u>). Acesso em: 09 out. 2014.<br><br>Apesar das distintas interpreta\u00e7\u00f5es, os historiadores e demais cientistas sociais s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que a ditatura militar<br><br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "64% de P"}, {"is_correct": false, "answer_text": "60% de P"}, {"is_correct": false, "answer_text": "40% de P"}, {"is_correct": false, "answer_text": "36% de P"}], "question_statement": "Durante os dois \u00faltimos anos, o carro de Ana sofreu uma deprecia\u00e7\u00e3o de 20% ao ano. Sendo P o valor do carro h\u00e1 dois anos, qual o valor atual de mercado do carro de Ana?", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "90\u00b0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "105\u00b0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "120\u00b0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "165\u00b0"}], "question_statement": "Os \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo est\u00e3o em PA e o menor \u00e2ngulo mede 15\u00b0 . A medida do maior \u00e2ngulo \u00e9", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/6"}], "question_statement": "O valor da express\u00e3o 1n\u221a2 + 1n\u221a3 / 1n6", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/12"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/2"}], "question_statement": "Ao jogar-se um dado poli\u00e9drico, n\u00e3o viciado, com forma de um dodecaedro regular, com faces numeradas de 1 a 12, a probabilidade de ser sorteado um divisor de 12 \u00e9", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sen (3) > sen (2)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03c0 = 180"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2<span style=\"vertical-align: super;\">\u221a2</span>< 2\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a0,01 < 0,01"}], "question_statement": "<p>Assinale a senten\u00e7a<span style=\"font-weight: bold;\"> correta</span>:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Os radicais ligados \u00e0 cadeia principal s\u00e3o: n- propil, etil, metil respectivamente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cadeia principal possui 13 \u00e1tomos de carbonos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A insatura\u00e7\u00e3o da cadeia est\u00e1 localizada no carbono seis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se do composto 4-n propil, 6-etil, 7-metil decano."}], "question_statement": "Um determinado hidrocarboneto insaturado et\u00eanico \u00e9 constitu\u00eddo pela seguinte cadeia carb\u00f4nica:<br><br> H3C-(CH2)2-CH(CH3)-CH(C2H5)-CH=C(C3H7)2<br><br>Assinale a alternativa que apresenta uma afirma\u00e7\u00e3o<strong>correta</strong>sobre esse composto.<br><br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "19,0 g"}, {"is_correct": false, "answer_text": "22,4 g"}, {"is_correct": false, "answer_text": "37,8 g"}, {"is_correct": true, "answer_text": "77,1 g"}], "question_statement": "Sabe-se que 40,0 mL de Sulfeto de Carbono(d = 1,43 gmL\u22121) s\u00e3o queimados numa atmosfera comexcesso de O2(g). Considerando que o rendimento daqueima foi de 80,0%, pode-se afirmar que a massa deSO2(g) produzida de acordo com a rea\u00e7\u00e3o abaixo \u00e9 deaproximadamente:<br><br> CS2(l) + 3O2(g) \u2192 CO2(g) + 2SO2(g)<br><br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Keq = K p = [SO2 ][pO2 ] / p3 [SO3 ]"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Keq = Kp = p2 SO3 /p2 SO2 pO2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Keq = Kp = p2 SO2 pO2 /p2 SO3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Keq = Kp = [SO3 ]2 [O2 ]3 /[SO2 ]2"}], "question_statement": "Considere a seguinte rea\u00e7\u00e3o:<br><br> 2SO3(g) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img26.png\" style=\"width: 14px;\" rel=\"width: 14px;\">2SO2(g) + O2(g)<br><br>Assinale a alternativa que apresenta, para a rea\u00e7\u00e3o dada, a express\u00e3o da constante de equil\u00edbrio em termos de press\u00e3o parcial:<br><br><br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Etano 1,2 \u2013 diol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dietilenoglicol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Eteno -1,2 \u2013 diol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Glicerol -1,2 \u2013 diol."}], "question_statement": "O Etilenoglicol, um \u00e1lcool com dois grupos hidroxila, \u00e9 um composto qu\u00edmico largamente utilizado como anticongelante automotivo. Na sua forma pura, \u00e9 um composto inodoro, incolor e xaroposo l\u00edquido com sabor doce. Este composto \u00e9 t\u00f3xico e sua ingest\u00e3o deve ser considerada uma emerg\u00eancia m\u00e9dica. De acordo com a IUPAC, esse composto denomina-se:", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "18 e 36 kJ"}, {"is_correct": true, "answer_text": "36 e 72 kJ"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,6 e 7,2 kJ"}, {"is_correct": false, "answer_text": "-3,6 e -72 kJ"}], "question_statement": "Considere a seguinte rea\u00e7\u00e3o: A + \u00bdB2 \u2192 AB para a qual \u0394H = 12 kJ. As varia\u00e7\u00f5es de entalpia darea\u00e7\u00e3o, quando reagem: (1) tr\u00eas mols de A e (2) tr\u00easmols de B, s\u00e3o respectivamente:", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "conto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "romance."}, {"is_correct": false, "answer_text": "poesia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "biografia."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582601\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Alice Munro\u2019s road to Nobel literature prize was not easy</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img27.png\" style=\"width: 190px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nobel literature prize winner Alice Munro.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Alice Munro has been awarded the 2013 Nobel Prize in literature, thus becoming its 13th female recipient. It\u2019s a thrilling honour for a major writer: Munro has long been recognised in North America and the UK, but the Nobel will draw international attention, not only to women\u2019s writing and Canadian writing, but to the short story, Munro\u2019s chosen literary genre and one often neglected. </p><p style=\"text-align: justify; \">The road to the Nobel wasn\u2019t an easy one for Munro. She found herself referred to as \u201csome housewife\u201d, and was told that her subject matter, being too \u201cdomestic\u201d, was boring. A male writer told her she wrote good stories, but he wouldn\u2019t want to sleep with her. \u201cNobody invited him,\u201d said Munro. Maybe as a consequence of this initial reaction towards her, when writers occur in Munro stories, they are pretentious, or exploitative of others; or they\u2019re being asked by their relatives why they aren\u2019t famous, or \u2013 worse, if female \u2013 why they aren\u2019t better-looking. </p><p style=\"text-align: justify; \">The chances that a literary star would emerge from her time and place would once have been zero. Munro was born in 1931, and thus experienced the Depression as a child and the Second World War as a teenager. This was in south-western Ontario, Canada, a region that also produced equally talented writers and poets such as Robertson Davies, Graeme Gibson, James Reaney, and Marian Engel. It\u2019s this small-town setting that features most often in her stories \u2013 the snobberies, the eccentrics, and the jeering at ambitions, especially artistic ones. </p><p style=\"text-align: justify; \">Shame is a common driving force for Munro\u2019s characters just as perfectionism in the writing and courage in her profession have been driving forces for her. </p><p style=\"text-align: justify; \">As in much else, Munro is essentially Canadian. Faced with the Nobel, she will be modest, she won\u2019t get a swelled head. The rest of us, on this magnificent occasion, will just have to do that for her. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adapted from http://www.theguardian.com/books/2013/oct/10/alicemunro-wins-nobel-prize-in-literature</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> thrilling: emocionante; subject matter: assunto; better-looking: mais bonitas; setting: cen\u00e1rio; jeering: deboche; shame: vergonha; driving force: for\u00e7a propulsora; get a swelled head</span>: ficar convencida, cheia de si<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><p></p> Alice Munro, vencedora do Pr\u00eamio Nobel de literatura em 2013, especializou-se no g\u00eanero liter\u00e1rio", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ela n\u00e3o escrever sobre temas relacionados a seu pa\u00eds de origem, o Canad\u00e1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua literatura ser avaliada como sendo de pior qualidade se comparada \u00e0 de outros escritores famosos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a escritora ter sido considerada uma \u201csimples dona de casa\" que abordava assuntos entediantes em seus livros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os personagens de suas hist\u00f3rias serem frequentemente esnobes e exc\u00eantricos."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582602\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Alice Munro\u2019s road to Nobel literature prize was not easy</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img28.png\" style=\"width: 190px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nobel literature prize winner Alice Munro.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Alice Munro has been awarded the 2013 Nobel Prize in literature, thus becoming its 13th female recipient. It\u2019s a thrilling honour for a major writer: Munro has long been recognised in North America and the UK, but the Nobel will draw international attention, not only to women\u2019s writing and Canadian writing, but to the short story, Munro\u2019s chosen literary genre and one often neglected. </p><p style=\"text-align: justify; \">The road to the Nobel wasn\u2019t an easy one for Munro. She found herself referred to as \u201csome housewife\u201d, and was told that her subject matter, being too \u201cdomestic\u201d, was boring. A male writer told her she wrote good stories, but he wouldn\u2019t want to sleep with her. \u201cNobody invited him,\u201d said Munro. Maybe as a consequence of this initial reaction towards her, when writers occur in Munro stories, they are pretentious, or exploitative of others; or they\u2019re being asked by their relatives why they aren\u2019t famous, or \u2013 worse, if female \u2013 why they aren\u2019t better-looking. </p><p style=\"text-align: justify; \">The chances that a literary star would emerge from her time and place would once have been zero. Munro was born in 1931, and thus experienced the Depression as a child and the Second World War as a teenager. This was in south-western Ontario, Canada, a region that also produced equally talented writers and poets such as Robertson Davies, Graeme Gibson, James Reaney, and Marian Engel. It\u2019s this small-town setting that features most often in her stories \u2013 the snobberies, the eccentrics, and the jeering at ambitions, especially artistic ones. </p><p style=\"text-align: justify; \">Shame is a common driving force for Munro\u2019s characters just as perfectionism in the writing and courage in her profession have been driving forces for her. </p><p style=\"text-align: justify; \">As in much else, Munro is essentially Canadian. Faced with the Nobel, she will be modest, she won\u2019t get a swelled head. The rest of us, on this magnificent occasion, will just have to do that for her. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adapted from http://www.theguardian.com/books/2013/oct/10/alicemunro-wins-nobel-prize-in-literature</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> thrilling: emocionante; subject matter: assunto; better-looking: mais bonitas; setting: cen\u00e1rio; jeering: deboche; shame: vergonha; driving force: for\u00e7a propulsora; get a swelled head</span>: ficar convencida, cheia de si<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><p></p> O \u201ccaminho nada f\u00e1cil de Alice Munro para o Pr\u00eamio Nobel\", referido no t\u00edtulo do artigo, deveu-se ao fato de", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o perfeccionismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a depress\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a mod\u00e9stia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a vergonha."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582603\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Alice Munro\u2019s road to Nobel literature prize was not easy</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img29.png\" style=\"width: 190px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nobel literature prize winner Alice Munro.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Alice Munro has been awarded the 2013 Nobel Prize in literature, thus becoming its 13th female recipient. It\u2019s a thrilling honour for a major writer: Munro has long been recognised in North America and the UK, but the Nobel will draw international attention, not only to women\u2019s writing and Canadian writing, but to the short story, Munro\u2019s chosen literary genre and one often neglected. </p><p style=\"text-align: justify; \">The road to the Nobel wasn\u2019t an easy one for Munro. She found herself referred to as \u201csome housewife\u201d, and was told that her subject matter, being too \u201cdomestic\u201d, was boring. A male writer told her she wrote good stories, but he wouldn\u2019t want to sleep with her. \u201cNobody invited him,\u201d said Munro. Maybe as a consequence of this initial reaction towards her, when writers occur in Munro stories, they are pretentious, or exploitative of others; or they\u2019re being asked by their relatives why they aren\u2019t famous, or \u2013 worse, if female \u2013 why they aren\u2019t better-looking. </p><p style=\"text-align: justify; \">The chances that a literary star would emerge from her time and place would once have been zero. Munro was born in 1931, and thus experienced the Depression as a child and the Second World War as a teenager. This was in south-western Ontario, Canada, a region that also produced equally talented writers and poets such as Robertson Davies, Graeme Gibson, James Reaney, and Marian Engel. It\u2019s this small-town setting that features most often in her stories \u2013 the snobberies, the eccentrics, and the jeering at ambitions, especially artistic ones. </p><p style=\"text-align: justify; \">Shame is a common driving force for Munro\u2019s characters just as perfectionism in the writing and courage in her profession have been driving forces for her. </p><p style=\"text-align: justify; \">As in much else, Munro is essentially Canadian. Faced with the Nobel, she will be modest, she won\u2019t get a swelled head. The rest of us, on this magnificent occasion, will just have to do that for her. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adapted from http://www.theguardian.com/books/2013/oct/10/alicemunro-wins-nobel-prize-in-literature</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> thrilling: emocionante; subject matter: assunto; better-looking: mais bonitas; setting: cen\u00e1rio; jeering: deboche; shame: vergonha; driving force: for\u00e7a propulsora; get a swelled head</span>: ficar convencida, cheia de si<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><p></p> O sentimento motivador mais frequente nos personagens criados por Alice Munro \u00e9", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Munro's early period of life."}, {"is_correct": false, "answer_text": "the announcement of the 2013 Nobel Prize."}, {"is_correct": false, "answer_text": "the birth of many talented writers and poets."}, {"is_correct": false, "answer_text": "the setting of Munro's first story."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582604\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Alice Munro\u2019s road to Nobel literature prize was not easy</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img30.png\" style=\"width: 190px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nobel literature prize winner Alice Munro.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Alice Munro has been awarded the 2013 Nobel Prize in literature, thus becoming its 13th female recipient. It\u2019s a thrilling honour for a major writer: Munro has long been recognised in North America and the UK, but the Nobel will draw international attention, not only to women\u2019s writing and Canadian writing, but to the short story, Munro\u2019s chosen literary genre and one often neglected. </p><p style=\"text-align: justify; \">The road to the Nobel wasn\u2019t an easy one for Munro. She found herself referred to as \u201csome housewife\u201d, and was told that her subject matter, being too \u201cdomestic\u201d, was boring. A male writer told her she wrote good stories, but he wouldn\u2019t want to sleep with her. \u201cNobody invited him,\u201d said Munro. Maybe as a consequence of this initial reaction towards her, when writers occur in Munro stories, they are pretentious, or exploitative of others; or they\u2019re being asked by their relatives why they aren\u2019t famous, or \u2013 worse, if female \u2013 why they aren\u2019t better-looking. </p><p style=\"text-align: justify; \">The chances that a literary star would emerge from her time and place would once have been zero. Munro was born in 1931, and thus experienced the Depression as a child and the Second World War as a teenager. This was in south-western Ontario, Canada, a region that also produced equally talented writers and poets such as Robertson Davies, Graeme Gibson, James Reaney, and Marian Engel. It\u2019s this small-town setting that features most often in her stories \u2013 the snobberies, the eccentrics, and the jeering at ambitions, especially artistic ones. </p><p style=\"text-align: justify; \">Shame is a common driving force for Munro\u2019s characters just as perfectionism in the writing and courage in her profession have been driving forces for her. </p><p style=\"text-align: justify; \">As in much else, Munro is essentially Canadian. Faced with the Nobel, she will be modest, she won\u2019t get a swelled head. The rest of us, on this magnificent occasion, will just have to do that for her. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adapted from http://www.theguardian.com/books/2013/oct/10/alicemunro-wins-nobel-prize-in-literature</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> thrilling: emocionante; subject matter: assunto; better-looking: mais bonitas; setting: cen\u00e1rio; jeering: deboche; shame: vergonha; driving force: for\u00e7a propulsora; get a swelled head</span>: ficar convencida, cheia de si<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><p></p> <strong>Answer the following questions:</strong><br><br><br>In the third paragraph, in the sentence \u201c<em><strong>This</strong> was in south-western Ontario</em>\", the pronoun \u201c<strong>this</strong>\" refers to<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " CEDERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ambition."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Modesty."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Beauty."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Eccentricity."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-582605\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Alice Munro\u2019s road to Nobel literature prize was not easy</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cecierj2014/img31.png\" style=\"width: 190px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nobel literature prize winner Alice Munro.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Alice Munro has been awarded the 2013 Nobel Prize in literature, thus becoming its 13th female recipient. It\u2019s a thrilling honour for a major writer: Munro has long been recognised in North America and the UK, but the Nobel will draw international attention, not only to women\u2019s writing and Canadian writing, but to the short story, Munro\u2019s chosen literary genre and one often neglected. </p><p style=\"text-align: justify; \">The road to the Nobel wasn\u2019t an easy one for Munro. She found herself referred to as \u201csome housewife\u201d, and was told that her subject matter, being too \u201cdomestic\u201d, was boring. A male writer told her she wrote good stories, but he wouldn\u2019t want to sleep with her. \u201cNobody invited him,\u201d said Munro. Maybe as a consequence of this initial reaction towards her, when writers occur in Munro stories, they are pretentious, or exploitative of others; or they\u2019re being asked by their relatives why they aren\u2019t famous, or \u2013 worse, if female \u2013 why they aren\u2019t better-looking. </p><p style=\"text-align: justify; \">The chances that a literary star would emerge from her time and place would once have been zero. Munro was born in 1931, and thus experienced the Depression as a child and the Second World War as a teenager. This was in south-western Ontario, Canada, a region that also produced equally talented writers and poets such as Robertson Davies, Graeme Gibson, James Reaney, and Marian Engel. It\u2019s this small-town setting that features most often in her stories \u2013 the snobberies, the eccentrics, and the jeering at ambitions, especially artistic ones. </p><p style=\"text-align: justify; \">Shame is a common driving force for Munro\u2019s characters just as perfectionism in the writing and courage in her profession have been driving forces for her. </p><p style=\"text-align: justify; \">As in much else, Munro is essentially Canadian. Faced with the Nobel, she will be modest, she won\u2019t get a swelled head. The rest of us, on this magnificent occasion, will just have to do that for her. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adapted from http://www.theguardian.com/books/2013/oct/10/alicemunro-wins-nobel-prize-in-literature</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Glossary</div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> thrilling: emocionante; subject matter: assunto; better-looking: mais bonitas; setting: cen\u00e1rio; jeering: deboche; shame: vergonha; driving force: for\u00e7a propulsora; get a swelled head</span>: ficar convencida, cheia de si<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><p></p> <strong>Answer the following questions:</strong><br><br>Besides Alice Munro's talent and courage, what other quality of this Nobel Prize winner is emphasized in the article?<strong><br></strong><br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}]