[{"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s subst\u00e2ncias presentes nesse vazamento, que matariam v\u00e1rios peixes que serviriam de alimento para os corais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao branqueamento dos corais, causado pela quantidade de \u00e1cido clor\u00eddrico liberado juntamente com o \u00f3leo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 redu\u00e7\u00e3o na entrada de luz no oceano, que diminuiria a taxa de fotoss\u00edntese de algas, reduzindo a libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e nutrientes que seriam usados pelos p\u00f3lipos de corais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 absor\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncia t\u00f3xica pelos p\u00f3lipos dos cnid\u00e1rios, formados por col\u00f4nias de protozo\u00e1rios que se alimentam de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente das algas."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282766\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Os corais, espalhados por grande extens\u00e3o de regi\u00f5es tropicais dos oceanos e mares do globo terrestre, formam os recifes ou bancos de corais e vivem em simbiose com alguns tipos de algas. No caso do acidente no Golfo do M\u00e9xico, o risco para os corais se deve <br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o seria grave, pois o petr\u00f3leo \u00e9 formado somente por compostos de carbono e hidrog\u00eanio, que, na queima, formariam CO<sub>2</sub>e \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seria mais grave ainda, j\u00e1 que a quantidade (em mols) de CO<sub>2</sub>formada seria bem maior que a quantidade (em mols) de carbono presente nas subst\u00e2ncias do petr\u00f3leo queimado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seria praticamente nulo, pois a diversidade de vida no ar atmosf\u00e9rico \u00e9 muito pequena."}, {"is_correct": true, "answer_text": "seria transferido da \u00e1gua do mar para o ar atmosf\u00e9rico."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282767\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Por ocasi\u00e3o do acidente, cogitou-se que todo o \u00f3leo vazado poderia ser queimado na superf\u00edcie da \u00e1gua. Se esse procedimento fosse adotado, o dano ambiental <br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282768\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Quando uma reserva submarina de petr\u00f3leo \u00e9 atingida por uma broca de perfura\u00e7\u00e3o, o petr\u00f3leo tende a escoar para cima na tubula\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia da diferen\u00e7a de press\u00e3o, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"> , entre a reserva e a superf\u00edcie. Para uma reserva de petr\u00f3leo que est\u00e1 a uma profundidade de 2000 m e dado <i>g</i>=10 m/s <sup>2</sup>, o menor valor de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"> para que o petr\u00f3leo de densidade <i>p</i>= 0,90 g/cm <sup>3</sup> = forme uma coluna que alcance a superf\u00edcie \u00e9 de", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "IC; IIA; IIIB; IVD."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IB; IIA; IIIC; IVD."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IA; IIB; IIIC; IVD."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IC; IID; IIIA; IVB."}], "question_statement": "Para suprirem suas c\u00e9lulas com oxig\u00eanio e removerem o g\u00e1s carb\u00f4nico dos tecidos, os animais realizam trocas gasosas com o ambiente, processo denominado de respira\u00e7\u00e3o. Na tabela abaixo est\u00e3o listados 4 grupos de animais e 4 tipos de respira\u00e7\u00e3o:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>As rela\u00e7\u00f5es corretas entre os grupos de animais mencionados \u00e0 esquerda e os tipos de respira\u00e7\u00e3o mencionados \u00e0 direita s\u00e3o<br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ingest\u00e3o de ovos dos platelmintos causadores dessas doen\u00e7as; e controlar as popula\u00e7\u00f5es de caramujos, que s\u00e3o hospedeiros intermedi\u00e1rios dos platelmintos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ingest\u00e3o de ovos dos nematelmintos, al\u00e9m de cozinhar bem as carnes de porco e de boi, ambos portadores desses nematelmintos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ingest\u00e3o de cisticercos; e controlar a popula\u00e7\u00e3o de insetos vetores, como o barbeiro, que transmite os ovos do parasita ao picar o homem."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ingest\u00e3o de ovos do parasita; e cozinhar adequadamente as carnes de porco e de boi para evitar a ingest\u00e3o de cisticercos."}], "question_statement": "A ten\u00edase e a cisticercose s\u00e3o doen\u00e7as parasit\u00e1rias que ainda preocupam as entidades sanitaristas. S\u00e3o medidas que controlam a incid\u00eancia de casos dessas parasitoses: lavar bem os alimentos e tomar \u00e1gua fervida ou filtrada, para evitar a <br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "seu c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9 composto por 24 mol\u00e9culas de DNA de fita simples."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o gameta originado desse organismo apresenta 12 mol\u00e9culas de DNA de fita simples em seu genoma haploide."}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma c\u00e9lula desse organismo na fase G2 da interfase apresenta 48 mol\u00e9culas de DNA de fita dupla."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seu cari\u00f3tipo \u00e9 composto por 24 pares de cromossomos."}], "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o a um organismo diploide, que apresenta 24 cromossomos em cada c\u00e9lula som\u00e1tica, pode-se afirmar que <br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/6."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/8."}], "question_statement": "Os gr\u00e1ficos A, B e C mostram as varia\u00e7\u00f5es da secre\u00e7\u00e3o de insulina e glucagon em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de glicose, e as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de glicose no sangue, ap\u00f3s uma refei\u00e7\u00e3o rica em carboidratos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>Com base nos gr\u00e1ficos acima, pode-se afirmar que <br> Considere um indiv\u00edduo heterozigoto para tr\u00eas genes. Os alelos dominantes A e B est\u00e3o no mesmo cromossomo. O gene C tem segrega\u00e7\u00e3o independente dos outros dois genes. Se n\u00e3o houver <i>crossing-over </i>durante a meiose, a frequ\u00eancia esperada de gametas com gen\u00f3tipo abc produzidos por esse indiv\u00edduo \u00e9 de <br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "se os n\u00edveis de glicose no sangue est\u00e3o altos, a secre\u00e7\u00e3o de insulina aumenta para permitir que as mol\u00e9culas de glicose sejam absorvidas pelas c\u00e9lulas, e os n\u00edveis de glucagon permanecem baixos, pois n\u00e3o h\u00e1 necessidade de o glicog\u00eanio ser transformado em glicose."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o aumento dos n\u00edveis de glicose no sangue causa um aumento da secre\u00e7\u00e3o de insulina e de glucagon por c\u00e9lulas do p\u00e2ncreas, pois ambos os horm\u00f4nios contribuem para que as mol\u00e9culas de a\u00e7\u00facar atravessem a membrana plasm\u00e1tica das c\u00e9lulas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a secre\u00e7\u00e3o de glucagon \u00e9 alta em indiv\u00edduos que tenham se alimentado de carboidrato duas horas antes, pois muitos desses carboidratos acabam se transformando em glicose; j\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insulina, ocorre um aumento porque os n\u00edveis de glicose est\u00e3o elevados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as c\u00e9lulas secretoras do p\u00e2ncreas est\u00e3o sempre produzindo grandes quantidades de insulina e de glucagon, pois esses dois horm\u00f4nios s\u00e3o respons\u00e1veis pela captura de glicose do sangue para as c\u00e9lulas."}], "question_statement": "Os gr\u00e1ficos A, B e C mostram as varia\u00e7\u00f5es da secre\u00e7\u00e3o de insulina e glucagon em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de glicose, e as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de glicose no sangue, ap\u00f3s uma refei\u00e7\u00e3o rica em carboidratos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>Com base nos gr\u00e1ficos acima, pode-se afirmar que <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "C e sai em E e a \u00e1gua salina entra em A, enquanto em B sai a \u00e1gua dessalinizada e em D sai uma \u00e1gua mais salgada."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A e sai em B e a \u00e1gua salina entra em C, enquanto em D sai a \u00e1gua dessalinizada e em E sai uma \u00e1gua mais salgada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "C e sai em D e a \u00e1gua salina entra em A, enquanto em E sai a \u00e1gua dessalinizada e em B sai uma \u00e1gua mais salgada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A e sai em B e a \u00e1gua salina entra em C, enquanto em E sai a \u00e1gua dessalinizada e em D sai uma \u00e1gua mais salgada."}], "question_statement": "O Brasil \u00e9 um pa\u00eds privilegiado no que diz respeito ao estoque de \u00e1gua doce. Estima-se em 1.400.000 km<sup>3</sup> o volume total de \u00e1gua na Terra, sendo cerca de 35.000 km<sup>3 </sup> de \u00e1gua doce. Desses 35.000 km<sup>3</sup> , o Brasil possui 12%. Em alguns pa\u00edses, no entanto, a \u00e1gua doce tem que ser obtida pelo uso de metodologias complexas e caras. Uma proposta recente sugere a utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica (fluido geot\u00e9rmico) para a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dessalinizada a partir da \u00e1gua salgada. O esquema abaixo, em que as setas indicam o sentido dos fluxos, resume a metodologia a ser empregada. <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" style=\"width: 204.97645213708333px; height: 110px;\"><br><br>Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e o conhecimento qu\u00edmico, pode-se afirmar que, nesse processo, o fluido geot\u00e9rmico entra em<br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "faz o pH da \u00e1gua aumentar e pode ser representada por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "faz o pH da \u00e1gua baixar e pode ser representada por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "faz o pH da \u00e1gua baixar e pode ser representada por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "faz o pH da \u00e1gua aumentar e pode ser representada por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282775\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Do ponto de vista qu\u00edmico, inicialmente ocorrem a dissolu\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono gasoso na \u00e1gua e a forma\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono em solu\u00e7\u00e3o. Uma vez dissolvido na \u00e1gua do mar, o di\u00f3xido de carbono reage rapidamente com a \u00e1gua, modificando seu equil\u00edbrio i\u00f4nico. Assim, a rea\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono com a \u00e1gua <br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "favoreceria os organismos que utilizariam o carbonato oriundo da dissolu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s na \u00e1gua para formar suas carapa\u00e7as ou exoesqueletos, mas aumentaria o n\u00edvel dos oceanos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "diminuiria o problema do efeito estufa, mas poderia comprometer a vida marinha."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuiria o problema do buraco da camada de oz\u00f4nio, mas poderia comprometer a vida marinha."}, {"is_correct": false, "answer_text": "favoreceria alguns organismos marinhos que possuem esqueletos e conchas, mas aumentaria o problema do efeito estufa."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282776\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Levando em conta a capacidade da \u00e1gua de dissolver o di\u00f3xido de carbono, h\u00e1 uma proposta de se bombear esse g\u00e1s para dentro dos oceanos, em \u00e1guas profundas. Considerando-se o exposto no texto inicial e a proposta de bombeamento do di\u00f3xido de carbono nas \u00e1guas profundas, pode-se concluir que esse bombeamento<br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,55 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,51 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,75 cm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,60 cm."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282777\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Respons\u00e1vel por 20% dos acidentes, o uso de pneu \u201ccareca\u201d \u00e9 considerado falta grave e o condutor recebe puni\u00e7\u00e3o de 5 pontos na carteira de habilita\u00e7\u00e3o. A borracha do pneu, entre outros materiais, \u00e9 constitu\u00edda por um pol\u00edmero de isopreno (C<sub>5</sub>H<sub>8</sub>) e tem uma densidade igual a 0,92 g cm<sup>-3</sup> . Considere que o desgaste m\u00e9dio de um pneu at\u00e9 o momento de sua troca corresponda ao consumo de 31 mols de isopreno e que a manta que forma a banda de rodagem desse pneu seja um ret\u00e2ngulo de 20 cm x 190 cm. Para esse caso espec\u00edfico, a espessura gasta do pneu seria de, aproximadamente,<br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1200 N e 12000 N."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12000 N e 120 N."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20000 N e 15000 N."}, {"is_correct": true, "answer_text": "9600 N e 7200 N."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282778\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> O sistema de freios ABS (do alem\u00e3o \u201cAntiblockier- Bremssystem\u201d) impede o travamento das rodas do ve\u00edculo, de forma que elas n\u00e3o deslizem no ch\u00e3o, o que leva a um menor desgaste do pneu. N\u00e3o havendo deslizamento, a dist\u00e2ncia percorrida pelo ve\u00edculo at\u00e9 a parada completa \u00e9 reduzida, pois a for\u00e7a de atrito aplicada pelo ch\u00e3o nas rodas \u00e9 est\u00e1tica, e seu valor m\u00e1ximo \u00e9 sempre maior que a for\u00e7a de atrito cin\u00e9tico. O coeficiente de atrito est\u00e1tico entre os pneus e a pista \u00e9 <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\"> e o cin\u00e9tico vale <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"> e a massa do carro 1200 kg m = , o m\u00f3dulo da for\u00e7a de atrito est\u00e1tico m\u00e1xima e a da for\u00e7a de atrito cin\u00e9tico s\u00e3o, respectivamente, iguais a <br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1031 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "498 mm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "615 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "249 mm."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282779\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Para trocar os pneus de um carro, \u00e9 preciso ficar atento ao c\u00f3digo de tr\u00eas n\u00fameros que eles t\u00eam gravado na lateral. O primeiro desses n\u00fameros fornece a largura (L) do pneu, em mil\u00edmetros. O segundo corresponde \u00e0 raz\u00e3o entre a altura (H) e a largura (L) do pneu, multiplicada por 100. J\u00e1 o terceiro indica o di\u00e2metro interno (A) do pneu, em polegadas. A figura abaixo mostra um corte vertical de uma roda, para que seja poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de suas dimens\u00f5es principais. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\"><br><br>Suponha que os pneus de um carro t\u00eam o c\u00f3digo 195/60R15. Sabendo que uma polegada corresponde a 25,4 mm, pode-se concluir que o di\u00e2metro externo (D) desses pneus mede <br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "as explos\u00f5es nas erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas se devem, na realidade, \u00e0 expans\u00e3o de bolhas de g\u00e1s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a expans\u00e3o dos gases pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie se deve \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da temperatura do magma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ascens\u00e3o do magma \u00e9 facilitada pelo aumento da press\u00e3o sobre o g\u00e1s, o que dificulta a expans\u00e3o das bolhas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a densidade aparente do magma pr\u00f3ximo \u00e0 cratera do vulc\u00e3o \u00e9 maior que nas regi\u00f5es mais profundas do vulc\u00e3o, o que facilita sua subida.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282780\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica pode ser entendida como resultante da ascens\u00e3o do magma que cont\u00e9m gases dissolvidos, a press\u00f5es e temperaturas elevadas. Esta mistura apresenta aspectos diferentes ao longo do percurso, podendo ser esquematicamente representada pela figura abaixo, onde a colora\u00e7\u00e3o escura indica o magma e os discos de colora\u00e7\u00e3o clara indicam o g\u00e1s. Segundo essa figura, pode-se depreender que <br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "220 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1000 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4600 J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3600 J."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282781\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere que o calor espec\u00edfico de um material presente nas cinzas seja <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\"> . Supondo que esse material entra na turbina a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\"> a energia cedida a uma massa<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\"> do material para que ele atinja uma temperatura de 880 <sup>0</sup>C \u00e9 igual a <br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282782\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\"><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "3 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "27 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "37 nm."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282783\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> No ar, a ruptura diel\u00e9trica ocorre para campos el\u00e9tricos a partir de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\"> . Suponha que ocorra uma descarga el\u00e9trica entre a fita e o rolo para uma diferen\u00e7a de potencial <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\">. Nessa situa\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que a dist\u00e2ncia m\u00e1xima entre a fita e o rolo vale", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1600 Hz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "80 Hz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201380 Hz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20131600 Hz."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282784\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "66,5 km/h."}, {"is_correct": true, "answer_text": "78 km/h."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282785\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\"><br><br>Se o radar detectou que o carro trafegava a 72 km/h, sua velocidade real era igual a <br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o n\u00famero de brasileiros indigentes passou de 19,0 milh\u00f5es, em 2006, para 13,3 milh\u00f5es, em 2009."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12,9 milh\u00f5es de brasileiros eram indigentes em 2009."}, {"is_correct": true, "answer_text": "18,5 milh\u00f5es de brasileiros eram indigentes em 2006."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre 2006 e 2009, o total de brasileiros inclu\u00eddos nas faixas de pobreza e de indig\u00eancia passou de 36% para 28% da popula\u00e7\u00e3o."}], "question_statement": "Recentemente, um \u00f3rg\u00e3o governamental de pesquisa divulgou que, entre 2006 e 2009, cerca de 5,2 milh\u00f5es de brasileiros sa\u00edram da condi\u00e7\u00e3o de indig\u00eancia. Nesse mesmo per\u00edodo, 8,2 milh\u00f5es de brasileiros deixaram a condi\u00e7\u00e3o de pobreza. Observe que a faixa de pobreza inclui os indigentes. O gr\u00e1fico abaixo mostra os percentuais da popula\u00e7\u00e3o brasileira enquadrados nessas duas categorias, em 2006 e 2009. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"><br>Ap\u00f3s determinar a popula\u00e7\u00e3o brasileira em 2006 e em 2009, resolvendo um sistema linear, verifica-se que <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumenta \u00e0 medida que as dimens\u00f5es dos aparelhos aumentam."}, {"is_correct": false, "answer_text": "permanece constante do primeiro para o segundo modelo, e aumenta do segundo para o terceiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumenta do primeiro para o segundo modelo, e permanece constante do segundo para o terceiro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "permanece constante."}], "question_statement": "Considere tr\u00eas modelos de televisores de tela plana, cujas dimens\u00f5es aproximadas s\u00e3o fornecidas na tabela abaixo, acompanhadas dos pre\u00e7os dos aparelhos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\"><br><br>Com base na tabela, pode-se afirmar que o pre\u00e7o por unidade de \u00e1rea da tela <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "3/4 da altura do cilindro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2 da altura do cilindro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/3 da altura do cilindro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3 da altura do cilindro."}], "question_statement": "Depois de encher de areia um molde cil\u00edndrico, uma crian\u00e7a virou-o sobre uma superf\u00edcie horizontal. Ap\u00f3s a retirada do molde, a areia escorreu, formando um cone cuja base tinha raio igual ao dobro do raio da base do cilindro. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\"><br><br>A altura do cone formado pela areia era igual a <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "76%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "34%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "81%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "39%."}], "question_statement": "O sangue humano costuma ser classificado em diversos grupos, sendo os sistemas ABO e Rh os m\u00e9todos mais comuns de classifica\u00e7\u00e3o. A primeira tabela abaixo fornece o percentual da popula\u00e7\u00e3o brasileira com cada combina\u00e7\u00e3o de tipo sangu\u00edneo e fator Rh. J\u00e1 a segunda tabela indica o tipo de aglutinina e de aglutinog\u00eanio presentes em cada grupo sangu\u00edneo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 043.jpg\"><br><br>Em um teste sangu\u00edneo realizado no Brasil, detectou-se, no sangue de um indiv\u00edduo, a presen\u00e7a de aglutinog\u00eanio A. Nesse caso, a probabilidade de que o indiv\u00edduo tenha sangue A+ \u00e9 de cerca de<br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "40 %."}, {"is_correct": false, "answer_text": "41 %."}, {"is_correct": false, "answer_text": "45 %."}, {"is_correct": true, "answer_text": "36 %."}], "question_statement": "Um determinado cidad\u00e3o recebe um sal\u00e1rio bruto de R$ 2.500,00 por m\u00eas, e gasta cerca de R$ 1.800,00 por m\u00eas com escola, supermercado, plano de sa\u00fade, etc. Uma pesquisa recente mostrou que uma pessoa com esse perfil tem seu sal\u00e1rio bruto tributado em 13,3% e paga 31,5% de tributos sobre o valor dos produtos e servi\u00e7os que consome. Nesse caso, o percentual total do sal\u00e1rio mensal gasto com tributos \u00e9 de cerca de <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "76 ladrilhos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "156 ladrilhos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "112 ladrilhos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "148 ladrilhos."}], "question_statement": "No centro de um mosaico formado apenas por pequenos ladrilhos, um artista colocou 4 ladrilhos cinza. Em torno dos ladrilhos centrais, o artista colocou uma camada de ladrilhos brancos, seguida por uma camada de ladrilhos cinza, e assim sucessivamente, alternando camadas de ladrilhos brancos e cinza, como ilustra a figura abaixo, que mostra apenas a parte central do mosaico. Observando a figura, podemos concluir que a 10\u00aa camada de ladrilhos cinza cont\u00e9m <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\"><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2400x = (2400 + 64x)(40 - x)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2400(40 - x) = (2400 - 64x)x."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2400x = (2400 - 64x)(40 - x)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2400(40 - x) = (2400 + 64x)x."}], "question_statement": "Quarenta pessoas em excurs\u00e3o pernoitam em um hotel. Somados, os homens despendem R$ 2.400,00. O grupo de mulheres gasta a mesma quantia, embora cada uma tenha pago R$ 64,00 a menos que cada homem. Denotando por x o n\u00famero de homens do grupo, uma express\u00e3o que modela esse problema e permite encontrar tal valor \u00e9 <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1500 m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 046.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 047.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 048.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282793\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Sabendo que a dist\u00e2ncia real entre a catedral e a prefeitura \u00e9 de 500 m, podemos concluir que a dist\u00e2ncia real, em linha reta, entre a catedral e a c\u00e2mara de vereadores \u00e9 de<br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 049.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 050.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 051.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 052.jpg\">"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282794\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> O ponto de interse\u00e7\u00e3o das avenidas Brasil e Juscelino Kubitschek pertence \u00e0 regi\u00e3o definida por <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 054.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 055.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 056.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 057.jpg\">"}], "question_statement": "Em uma x\u00edcara que j\u00e1 cont\u00e9m certa quantidade de a\u00e7\u00facar, despeja-se caf\u00e9. A curva abaixo representa a fun\u00e7\u00e3o exponencial M(t), que fornece a quantidade de a\u00e7\u00facar n\u00e3o dissolvido (em gramas), t minutos ap\u00f3s o caf\u00e9 ser despejado. Pelo gr\u00e1fico, podemos concluir que <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\"><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os camponeses est\u00e3o distantes do castelo porque j\u00e1 abandonavam o dom\u00ednio senhorial, num momento em que pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, como a rota\u00e7\u00e3o de culturas, e a inven\u00e7\u00e3o de novos instrumentos, como o arado, aumentavam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os camponeses utilizavam, ent\u00e3o, pr\u00e1ticas de plantio direto, o que permitia a melhor conserva\u00e7\u00e3o do solo e a fertilidade das terras que pertenciam a um senhor feudal, como sugere o castelo fortificado que domina a paisagem ao fundo do quadro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "um castelo fortificado domina a paisagem, ao fundo, pois os camponeses trabalhavam no dom\u00ednio de um senhor; pode- se ver tamb\u00e9m que utilizavam pr\u00e1ticas de rota\u00e7\u00e3o de culturas, visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade das terras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cena retrata um momento de mudan\u00e7a t\u00e9cnica e social: desenvolviam-se novos instrumentos agr\u00edcolas, como o arado, e o uso de pr\u00e1ticas de plantio direto, o que levava ao aumento da produ\u00e7\u00e3o, permitindo que os camponeses abandonassem o dom\u00ednio senhorial."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 058.jpg\"><br><br>No quadro acima, observa-se a organiza\u00e7\u00e3o espacial do trabalho agr\u00edcola t\u00edpica do per\u00edodo medieval. A partir dele, podemos afirmar que <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o sistema de coloniza\u00e7\u00e3o da Idade Moderna aos sistemas de coloniza\u00e7\u00e3o da Antiguidade Cl\u00e1ssica: a navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica tornou poss\u00edvel aos portugueses o tr\u00e1fico de escravos para suas col\u00f4nias, enquanto gregos e romanos utilizavam servos presos \u00e0 terra."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o alcance da expans\u00e3o mar\u00edtima portuguesa da Idade Moderna aos processos de coloniza\u00e7\u00e3o da Antiguidade Cl\u00e1ssica: enquanto o dom\u00ednio grego e romano se limitava ao mar Mediterr\u00e2neo, o dom\u00ednio portugu\u00eas expandiu-se pelos oceanos Atl\u00e2ntico e \u00cdndico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das possess\u00f5es coloniais dos imp\u00e9rios antigos e modernos: as cidades-estado gregas e depois o Imp\u00e9rio Romano se limitaram a expandir seus dom\u00ednios pela Europa, ao passo que Portugal fundou col\u00f4nias na costa do norte da \u00c1frica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a dura\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios antigos e modernos: enquanto o dom\u00ednio de gregos e romanos sobre os mares teve um fim com as guerras do Peloponeso e P\u00fanicas, respectivamente, Portugal figurou como a maior pot\u00eancia mar\u00edtima at\u00e9 a independ\u00eancia de suas col\u00f4nias."}], "question_statement": "Referindo-se \u00e0 expans\u00e3o mar\u00edtima dos s\u00e9culos XV e XVI, o poeta portugu\u00eas Fernando Pessoa escreveu, em 1922, no poema \u201cPadr\u00e3o\u201d: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 059.jpg\"><br><br>Nestes versos identificamos uma compara\u00e7\u00e3o entre dois processos hist\u00f3ricos. \u00c9 v\u00e1lido afirmar que o poema compara <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "favorecido pelo interesse que ambas as partes demonstravam em realizar transa\u00e7\u00f5es comerciais: os ind\u00edgenas se integrariam ao sistema de coloniza\u00e7\u00e3o, abastecendo as feitorias, voltadas ao com\u00e9rcio do pau-brasil, e se miscigenando com os colonizadores.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "guiado pelo interesse dos descobridores em explorar a nova terra, principalmente por meio da extra\u00e7\u00e3o de riquezas, interesse que se colocava acima da compreens\u00e3o da cultura dos ind\u00edgenas, que seria quase dizimada junto com essa popula\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "facilitado pela docilidade dos ind\u00edgenas, que se associaram aos descobridores na explora\u00e7\u00e3o da nova terra, viabilizando um sistema colonial cuja base era a escraviza\u00e7\u00e3o dos povos nativos, o que levaria \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da sua cultura.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "marcado pela necessidade dos colonizadores de obterem mat\u00e9ria-prima para suas ind\u00fastrias e ampliarem o mercado consumidor para sua produ\u00e7\u00e3o industrial, o que levou \u00e0 busca por col\u00f4nias e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cultural das popula\u00e7\u00f5es nativas.<br>"}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 060.jpg\"><br><br>Esse trecho da carta de Caminha nos permite concluir que o contato entre as culturas ind\u00edgena e europeia foi <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "renascentista, pois criava na col\u00f4nia uma arte sacra pr\u00f3pria do catolicismo reformado, resgatando os ideais cl\u00e1ssicos, segundo os padr\u00f5es do Conc\u00edlio de Trento."}, {"is_correct": true, "answer_text": "barroca, j\u00e1 que seguia os preceitos da Contrarreforma. Era financiada e encomendada pelas confrarias e criada pelos art\u00edfices locais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "escol\u00e1stica, porque seguia as proposi\u00e7\u00f5es do Conc\u00edlio de Trento. Os art\u00edfices locais, financiados pela Igreja, apenas reproduziam as obras de arte sacra europeias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "popular, por ser criada por art\u00edfices locais, que inclu\u00edam escravos, libertos, mulatos e brancos pobres que se colocavam sob a prote\u00e7\u00e3o das confrarias."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 061.jpg\"><br><br>Considerando as informa\u00e7\u00f5es do enunciado, a arte colonial mineira pode ser definida como<br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o conceito de ra\u00e7a permitia classificar a popula\u00e7\u00e3o a partir de um crit\u00e9rio mais objetivo do que a cor, garantindo mais exatid\u00e3o nas informa\u00e7\u00f5es, o que era necess\u00e1rio em um momento de transi\u00e7\u00e3o para um novo regime."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no final do Imp\u00e9rio, o enfraquecimento dos pilares da distin\u00e7\u00e3o social era causado pelo fim da escravid\u00e3o. Nesse contexto, ao perguntar sobre a ra\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, o censo permitiria a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas visando \u00e0 inclus\u00e3o social dos ex- escravos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de ra\u00e7a no censo devia-se a uma concep\u00e7\u00e3o, cada vez mais difundida ap\u00f3s 1870, que propunha a organiza\u00e7\u00e3o e o governo da sociedade a partir de crit\u00e9rios objetivos e cient\u00edficos, o que levaria a uma maior igualdade social."}, {"is_correct": true, "answer_text": "no final do Imp\u00e9rio, a associa\u00e7\u00e3o entre a cor da pele e o conceito de ra\u00e7a criava um novo crit\u00e9rio de exclus\u00e3o social, capaz de substituir as formas de distin\u00e7\u00e3o que eram pr\u00f3prias da sociedade escravista e mon\u00e1rquica em crise."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 062.jpg\"><br><br>A partir do enunciado, podemos concluir que h\u00e1 um uso pol\u00edtico na maneira de classificar a popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os governadores representavam as oligarquias estaduais e controlavam as elei\u00e7\u00f5es, realizadas com voto aberto. Isso sustentava a Rep\u00fablica da Espada, na qual v\u00e1rios coron\u00e9is governaram o pa\u00eds, retribuindo o apoio pol\u00edtico dos governadores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Diante das revoltas populares do per\u00edodo, que amea\u00e7avam as oligarquias estaduais, os governadores se aliaram aos coron\u00e9is, para que chefiassem as expedi\u00e7\u00f5es militares contra as revoltas, garantindo a ordem, em troca de maior poder pol\u00edtico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "As oligarquias estaduais se aliavam aos coron\u00e9is, que detinham o poder pol\u00edtico nos munic\u00edpios, e estes fraudavam as elei\u00e7\u00f5es. Assim, os governadores elegiam candidatos que apoiariam o presidente da Rep\u00fablica, e este retribu\u00eda com recursos aos estados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os governadores exclu\u00eddos da pol\u00edtica do \u201ccaf\u00e9 com leite\u201d se aliaram \u00e0s oligarquias nordestinas, a fim de superar S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. Essas alian\u00e7as favoreceram uma s\u00e9rie de revoltas chefiadas por coron\u00e9is, que comandavam bandos de jagun\u00e7os."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 064.jpg\"><br><br>Relacionando os termos do enunciado, a chamada \u201crep\u00fablica olig\u00e1rquica\u201d pode ser explicada da seguinte maneira: <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Enfrentando a oposi\u00e7\u00e3o de setores conservadores, Jango tentou usar as reformas de base, que deveriam abranger a reforma agr\u00e1ria, a eleitoral, a educacional e a financeira, para garantir apoio popular ao seu mandato."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quando Jango apresentou ao Congresso Nacional as reformas de base, elas j\u00e1 haviam sido alteradas, abrindo m\u00e3o da reforma agr\u00e1ria, para agradar aos setores conservadores, e n\u00e3o apenas \u00e0s classes populares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Com as reformas de base, Jango buscou afastar a fama de esquerdista, colocando na ilegalidade os partidos comunistas, mas motivou a oposi\u00e7\u00e3o de militares e pol\u00edticos nacionalistas, ao abrir o pa\u00eds ao capital externo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Jango desenvolveu um plano de reformas que deveriam alterar essencialmente as carreiras dos militares, o que desagradava muitos deles, mas tamb\u00e9m reprimiu v\u00e1rias greves do per\u00edodo, irritando as classes populares."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 065.jpg\"><br><br>Sobre o contexto em que esse discurso foi pronunciado, \u00e9 poss\u00edvel afirmar o seguinte: <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "promoverem uma guerra de trincheiras, enquanto os vietnamitas comunistas movimentavam seus batalh\u00f5es pela selva. Contando com um forte apoio popular, os Estados Unidos permaneceram por anos nesse conflito, mas n\u00e3o conseguiram derrotar os vietnamitas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "invadirem e ocuparem o territ\u00f3rio vietnamita, desmantelando os batalh\u00f5es comunistas gra\u00e7as \u00e0 superioridade americana em treinamento militar e armamentos. Apesar do apoio popular \u00e0 guerra, os Estados Unidos desocuparam o territ\u00f3rio vietnamita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconhecerem as tradi\u00e7\u00f5es dos vietnamitas, organizados em torno de l\u00edderes tribais, que eram os chefes militares de seus cl\u00e3s. Sem ter um Estado como advers\u00e1rio, o conflito se arrastou e, sem apoio popular, os Estados Unidos acabaram se retirando."}, {"is_correct": true, "answer_text": "encontrarem grande dificuldade em enfrentar as t\u00e1ticas de guerrilha dos vietnamitas comunistas, que tinham maior conhecimento territorial. Ap\u00f3s v\u00e1rias derrotas e sem apoio popular em seu pr\u00f3prio pa\u00eds, os Estados Unidos retiraram suas tropas do Vietn\u00e3."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 066.jpg\"><br><br>Esse desconhecimento dos norte-americanos quanto a seus advers\u00e1rios na Guerra do Vietn\u00e3 pode ser relacionado ao fato de os norte-americanos <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "materialismo hist\u00f3rico, que compreende as sociedades humanas a partir de ideias universais independentes da realidade hist\u00f3rica e social."}, {"is_correct": true, "answer_text": "materialismo hist\u00f3rico, que concebe a hist\u00f3ria a partir da luta de classes e da determina\u00e7\u00e3o das formas ideol\u00f3gicas pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "socialismo ut\u00f3pico, que prop\u00f5e a destrui\u00e7\u00e3o do capitalismo por meio de uma revolu\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o de uma ditadura do proletariado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "socialismo ut\u00f3pico, que defende a reforma do capitalismo, com o fim da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a aboli\u00e7\u00e3o do Estado por meio da a\u00e7\u00e3o direta."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 067.jpg\"><br><br>As proposi\u00e7\u00f5es dos enunciados acima podem ser associadas ao pensamento conhecido como <br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ao desmatamento e ao cultivo em \u00e1reas de m\u00e9dia e alta declividade, o que reduziu a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e diminuiu a disponibilidade de \u00e1gua no local, afetando o regime de chuvas; isso levou a uma queda na produtividade, com o endividamento dos fazendeiros da regi\u00e3o, superada economicamente por regi\u00f5es de cultivo cafeeiro mais recente, como o oeste paulista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 falta de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava, que empregava t\u00e9cnicas agr\u00edcolas atrasadas, como as queimadas, para dar lugar aos cafezais, provocando o aumento de emiss\u00e3o de CO<sub>2 </sub>e intensificando o efeito estufa, o que reduziu as chuvas nessa \u00e1rea, tornando-a inadequada \u00e0 cultura cafeeira e abrindo espa\u00e7o \u00e0 expans\u00e3o da cultura canavieira, mais adaptada ao clima seco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao emprego de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas atrasadas, como as queimadas, e ao cultivo nas plan\u00edcies do rio Para\u00edba do Sul, fatores que reduziam a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, diminuindo a disponibilidade de \u00e1gua no local e afetando o regime de chuvas, o que levou a uma queda na produtividade da regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao desmatamento e ao uso de queimadas, para dar lugar aos cafezais, o que provocou o aumento de emiss\u00e3o de CO<sub>2</sub>, intensificando o efeito estufa; isso causou a redu\u00e7\u00e3o das chuvas nessa \u00e1rea, tornando-a inadequada \u00e0 cultura cafeeira, e levando ao endividamento dos fazendeiros da regi\u00e3o, que acabariam se deslocando para regi\u00f5es de cultivo mais recente, como o oeste paulista."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img75.amazonaws.com/images/provas/29117/imagem_075.jpg\"><br><br>Podemos afirmar que o esgotamento da cultura cafeeira no Vale do Para\u00edba, mencionado no enunciado acima, deveu-se<br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, em \u00e1rea de clima temperado, sujeita a processos de vo\u00e7orocamento decorrente da elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, em \u00e1rea de clima subtropical, sujeita a processos de areniza\u00e7\u00e3o decorrente da elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pela vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas, em \u00e1rea de clima subtropical, sujeita a processos de areniza\u00e7\u00e3o decorrente da elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas, em \u00e1rea de clima temperado, sujeita a processos de vo\u00e7orocamento decorrente da elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal."}], "question_statement": "O mapa abaixo destaca a \u00e1rea de ocorr\u00eancia dos Pampas, no Brasil. Al\u00e9m de apresentarem solos suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, os Pampas se caracterizam<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 069.jpg\"><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os desastres naturais est\u00e3o associados diretamente a epis\u00f3dios de origem tect\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas a a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \u00e9 o fator que justifica a marcante ocorr\u00eancia dos desastres naturais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a concentra\u00e7\u00e3o das chuvas e os processos tect\u00f4nicos associados s\u00e3o respons\u00e1veis pelos desastres naturais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "os desastres est\u00e3o associados a fen\u00f4menos clim\u00e1ticos potencializados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img77.amazonaws.com/images/provas/29117/imagem_076.jpg\" style=\"width: 312.64819947184753px; height: 156px;\"><br><br>\u00c9 poss\u00edvel considerar que, no territ\u00f3rio nacional, <br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Comparando as \u00e1reas metropolitanas, urbanas e rurais, observa-se que a melhoria da pobreza (queda na propor\u00e7\u00e3o de pobres) no per\u00edodo 1990-2004 foi menos acentuada nas \u00e1reas urbanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nas \u00e1reas rurais, a queda na propor\u00e7\u00e3o de indigentes foi mais significativa do que a de pobres."}, {"is_correct": true, "answer_text": "No per\u00edodo 1995-2004, a propor\u00e7\u00e3o de pobres e de indigentes no Brasil se manteve mais ou menos constante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A queda menos acentuada na propor\u00e7\u00e3o de indigentes no Brasil, no per\u00edodo, ocorreu nas \u00e1reas urbanas."}], "question_statement": "Os gr\u00e1ficos abaixo representam a espacializa\u00e7\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o da pobreza e da indig\u00eancia no Brasil entre 1990 e 2004. Considerando esses gr\u00e1ficos, assinale a alternativa correta: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 071.jpg\"><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "sujeita a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas anuais, quando ocorre a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos finos. Est\u00e1 posicionada entre o terra\u00e7o e o rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sujeita a inunda\u00e7\u00f5es apenas em anos muito chuvosos, quando ocorre a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos grossos. Est\u00e1 posicionada entre o terra\u00e7o e o rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sujeita a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas anuais, quando ocorre a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos finos. Est\u00e1 posicionada entre a vertente e o terra\u00e7o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sujeita a inunda\u00e7\u00f5es apenas em anos muito chuvosos, quando ocorre a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos finos. Est\u00e1 posicionada entre a vertente e o terra\u00e7o."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img79.amazonaws.com/images/provas/29117/imagem_077.jpg\" style=\"width: 308.0723888480888px; height: 173px;\"><br><br>V\u00e1rzea \u00e9 uma forma geomorfol\u00f3gica associada \u00e0s margens de rios caracterizadas pela topografia plana (o que facilita o uso como campos de futebol) e<br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a regi\u00e3o tem terras f\u00e9rteis e adequadas \u00e0 fruticultura gra\u00e7as \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de projetos irrig\u00e1veis, o que compensa o clima seco e o alto \u00edndice de insola\u00e7\u00e3o durante a maior parte do ano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a regi\u00e3o tem clima \u00famido, com chuvas bem distribu\u00eddas ao longo do ano, caracter\u00edstica favor\u00e1vel \u00e0 fruticultura."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a regi\u00e3o \u00e9 importante produtora de frutas, mas n\u00e3o foi poss\u00edvel implantar a vitinicultura, apesar de v\u00e1rias tentativas, porque a cultura n\u00e3o se adapta ao clima."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os maiores produtores de frutas tropicais da regi\u00e3o e do pa\u00eds encontram-se em polos agroindustriais dos munic\u00edpios pernambucanos de Juazeiro e Petrolina."}], "question_statement": "Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fruticultura na regi\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco no Nordeste brasileiro, \u00e9 correto afirmar que<br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apesar de estarem em latitudes similares, Yakutsk apresenta uma amplitude t\u00e9rmica muito maior que Hamburgo, pois em Yakutsk a radia\u00e7\u00e3o anual \u00e9 significativamente maior que em Hamburgo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e9dia de temperatura \u00e9 praticamente constante em Manaus, porque apesar das grandes varia\u00e7\u00f5es de insola\u00e7\u00e3o durante inverno e ver\u00e3o, a umidade e a Floresta Amaz\u00f4nica permitem a maior conserva\u00e7\u00e3o da energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Assuan apresenta uma amplitude t\u00e9rmica menor que Manaus, pois est\u00e1 situada no deserto do Saara (Egito), onde as temperaturas durante o dia s\u00e3o muito elevadas, mas, \u00e0 noite, sofrem quedas bruscas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apesar de estarem em latitudes similares, Yakutsk apresenta uma amplitude t\u00e9rmica muito maior que Hamburgo, pois em Yakutsk o efeito da continentalidade \u00e9 mais pronunciado que em Hamburgo, onde predomina a a\u00e7\u00e3o da maritimidade."}], "question_statement": "Na figura abaixo podem ser observadas m\u00e9dias t\u00e9rmicas mensais de algumas cidades indicadas no mapa-m\u00fandi. Entre as cidades h\u00e1 uma significativa diferen\u00e7a entre temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas mensais. \u00c9 correto afirmar que <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 073.jpg\"><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o gr\u00e3o chegou ao pa\u00eds com a entrada dos primeiros imigrantes italianos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, sendo relegado a um segundo plano por causa da cultura do caf\u00e9."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a expans\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o da soja no Brasil somente se deu na d\u00e9cada de 1990, quando fatores clim\u00e1ticos afetaram a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o animal, for\u00e7ando o uso de farelo de soja como substituto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "entre os fatores que contribu\u00edram para que a soja ganhasse relev\u00e2ncia econ\u00f4mica na agricultura do pa\u00eds est\u00e3o os incentivos fiscais e a facilidade na mecaniza\u00e7\u00e3o da cultura, que a torna mais produtiva."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cultura de soja inicialmente se estabeleceu e se destacou na regi\u00e3o Centro-Oeste, e, em seguida, na regi\u00e3o Sul."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282812\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 074.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura da soja no Brasil, \u00e9 correto afirmar que <br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A regi\u00e3o Sul do Brasil pode ser considerada a principal produtora de soja do pa\u00eds, tendo se beneficiado da melhoria da infraestrutura regional."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os custos da soja produzida no Centro-Oeste s\u00e3o mais elevados para os produtores do que na regi\u00e3o Sul, pois os centros consumidores e os portos est\u00e3o a grandes dist\u00e2ncias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dada a dimens\u00e3o da \u00e1rea onde a soja \u00e9 cultivada no Centro-Oeste, ela \u00e9 considerada uma cultura que tem impacto positivo na cria\u00e7\u00e3o intensiva de empregos agr\u00edcolas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Observa-se uma tend\u00eancia de crescimento de produ\u00e7\u00e3o da soja no Brasil em m\u00e9dias e pequenas propriedades da regi\u00e3o Sul, onde os produtores tendem a ganhar competitividade com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-282813\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2010/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 074.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Assinale a alternativa correta: <br>", "discipline": "Geografia"}]