[{"question_statement": "Em uma determinada regi\u00e3o do planeta, a temperatura m\u00e9dia anual subiu de 13,35 \u00baC em 1995 para 13,8 \u00baC em 2010. Seguindo a tend\u00eancia de aumento linear observada entre 1995 e 2010, a temperatura m\u00e9dia em 2012 dever\u00e1 ser de <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "13,83 \u00baC.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "13,86 \u00baC.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13,92 \u00baC.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13,89 \u00baC.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um queijo tem o formato de paralelep\u00edpedo, com dimens\u00f5es 20 cm x 8 cm x 5 cm. Sem descascar o queijo, uma pessoa o divide em cubos com 1 cm de aresta, de modo que alguns cubos ficam totalmente sem casca, outros permanecem com casca em apenas uma face, alguns com casca em duas faces e os restantes com casca em tr\u00eas faces. Nesse caso, o n\u00famero de cubos que possuem casca em apenas uma face \u00e9 igual a <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 207.5px; height: 83px;\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "360.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "344.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "324.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "368.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "O gr\u00eamio estudantil do Col\u00e9gio Alvorada \u00e9 composto por 6 alunos e 8 alunas. Na \u00faltima reuni\u00e3o do gr\u00eamio, decidiu- se formar uma comiss\u00e3o de 3 rapazes e 5 mo\u00e7as para a organiza\u00e7\u00e3o das olimp\u00edadas do col\u00e9gio. De quantos modos diferentes pode-se formar essa comiss\u00e3o? <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6720.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100800.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "806400.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1120.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A \u00e1rea do tri\u00e2ngulo OAB esbo\u00e7ado na figura abaixo \u00e9 <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "21/4.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "23/4.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "25/4.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "27/4.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um jogador de futebol chuta uma bola a 30 m do gol advers\u00e1rio. A bola descreve uma trajet\u00f3ria parab\u00f3lica, passa por cima da trave e cai a uma dist\u00e2ncia de 40 m de sua posi\u00e7\u00e3o original. Se, ao cruzar a linha do gol, a bola estava a 3 m do ch\u00e3o, a altura m\u00e1xima por ela alcan\u00e7ada esteve entre <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,1 e 4,4 m.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,8 e 4,1 m.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,2 e 3,5 m.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5 e 3,8 m.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283017\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Para construir uma cerca com 300 m de comprimento, s\u00e3o necess\u00e1rios <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1201,5 m de ripas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1425,0 m de ripas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2403,0 m de ripas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "712,5 m de ripas.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283018\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Os parafusos usados na cerca s\u00e3o vendidos em caixas com 60 unidades. O n\u00famero m\u00ednimo de caixas necess\u00e1rias para construir uma cerca com 100 m de comprimento \u00e9 <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "13.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "12.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "15.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "14.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "As companhias a\u00e9reas costumam estabelecer um limite de peso para a bagagem de cada passageiro, cobrando uma taxa por quilograma de excesso de peso. Quando dois passageiros compartilham a bagagem, seus limites s\u00e3o considerados em conjunto. <br>Em um determinado voo, tanto um casal como um senhor que viajava sozinho transportaram 60 kg de bagagem e foram obrigados a pagar pelo excesso de peso. O valor que o senhor pagou correspondeu a 3,5 vezes o valor pago pelo casal. <br>Para determinar o peso excedente das bagagens do casal (x) e do senhor que viajava sozinho (y), bem como o limite de peso que um passageiro pode transportar sem pagar qualquer taxa (z), pode-se resolver o seguinte sistema linear: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um vulc\u00e3o que entrou em erup\u00e7\u00e3o gerou uma nuvem de cinzas que atingiu rapidamente a cidade de Rio Grande, a 40 km de dist\u00e2ncia. Os voos com destino a cidades situadas em uma regi\u00e3o circular com centro no vulc\u00e3o e com raio 25% maior que a dist\u00e2ncia entre o vulc\u00e3o e Rio Grande foram cancelados. Nesse caso, a \u00e1rea da regi\u00e3o que deixou de receber voos \u00e9 <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "maior que 10000 km<sup>2 </sup>.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "menor que 8000 km<sup>2</sup>.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior que 8000 km<sup>2 </sup>e menor que 9000 km<sup>2</sup>.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior que 9000 km<sup>2 </sup>e menor que 10000 km<sup>2</sup>.<br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Para construir uma curva \u201cfloco de neve\u201d, divide-se um segmento de reta (Figura 1) em tr\u00eas partes iguais. Em seguida, o segmento central sofre uma rota\u00e7\u00e3o de 60\u00ba, e acrescenta-se um novo segmento de mesmo comprimento dos demais, como o que aparece tracejado na Figura 2. Nas etapas seguintes, o mesmo procedimento \u00e9 aplicado a cada segmento da linha poligonal, como est\u00e1 ilustrado nas Figuras 3 e 4. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>Se o segmento inicial mede 1 cm, o comprimento da curva obtida na sexta figura \u00e9 igual a <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br><br>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "O transporte fluvial de cargas \u00e9 pouco explorado no Brasil, considerando-se nosso vasto conjunto de rios naveg\u00e1veis. Uma embarca\u00e7\u00e3o navega a uma velocidade de 26 n\u00f3s, medida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua do rio (use 1 n\u00f3 = 0,5 m/s). A correnteza do rio, por sua vez, tem velocidade aproximadamente constante de 5,0 m/s em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens. Qual \u00e9 o tempo aproximado de viagem entre duas cidades separadas por uma extens\u00e3o de 40 km de rio, se o barco navega rio acima, ou seja, contra a correnteza? <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 horas e 13 minutos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1 hora e 23 minutos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "51 minutos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "37 minutos.<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "As eclusas permitem que as embarca\u00e7\u00f5es fa\u00e7am a transposi\u00e7\u00e3o dos desn\u00edveis causados pelas barragens. Al\u00e9m de ser uma monumental obra de engenharia hidr\u00e1ulica, a eclusa tem um funcionamento simples e econ\u00f4mico. Ela nada mais \u00e9 do que um elevador de \u00e1guas que serve para subir e descer as embarca\u00e7\u00f5es. A eclusa de Barra Bonita, no rio Tiet\u00ea, tem um desn\u00edvel de aproximadamente 25 m. Qual \u00e9 o aumento da energia potencial gravitacional quando uma embarca\u00e7\u00e3o de massa <i>m</i> = 1,2 x 10<sup>4</sup> kg \u00e9 elevada na eclusa? <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,8 x 10<sup>2</sup>J.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 x 10<sup>5</sup>J.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0 x 10<sup>5 </sup>J.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,0 x 10<sup>6</sup>J.<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283024\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A for\u00e7a gravitacional entre dois corpos de massas <i>m</i><sub>1</sub> e <i>m</i><sub>2</sub> tem m\u00f3dulo <i>F</i> = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"> , em que <i> r </i>\u00e9 a dist\u00e2ncia entre eles e <i>G</i> = 6,7 x 10<sup>-11</sup><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">. Sabendo que a massa de J\u00fapiter \u00e9 <i>m</i><sub><i>j</i></sub> = 2 ,0 x 10<sup>27</sup> kg e que a massa da Terra \u00e9 <i>m<sub>t</sub></i>= 6,0 x 10<sup>24</sup> kg, o m\u00f3dulo da for\u00e7a gravitacional entre J\u00fapiter e a Terra no momento de maior proximidade \u00e9 <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,4 x 10<sup>18</sup>N.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,2 x 10<sup>18</sup>N.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5 x 10<sup>19</sup>N.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,3 x 10<sup>30</sup>N.<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "De acordo com a terceira lei de Kepler, o per\u00edodo de revolu\u00e7\u00e3o e o raio da \u00f3rbita desses planetas em torno do Sol obedecem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"> em que <i>T<sub>j</sub></i> e <i>T<sub>t</sub> </i> s\u00e3o os per\u00edodos de J\u00fapiter e da Terra, respectivamente. Considerando as \u00f3rbitas circulares representadas na figura, o valor de <i>T<sub>j</sub></i> em anos terrestres \u00e9 mais pr\u00f3ximo de <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,1.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "12.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "125.<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283026\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Quando o segmento de reta que liga J\u00fapiter ao Sol faz um \u00e2ngulo de 120\u00ba com o segmento de reta que liga a Terra ao Sol, a dist\u00e2ncia entre os dois planetas \u00e9 de<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img20.amazonaws.com/images/provas/29104/Imagem%20018.jpg\"><br> <br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img21.amazonaws.com/images/provas/29104/Imagem%20019.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img22.amazonaws.com/images/provas/29104/Imagem%20020.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img23.amazonaws.com/images/provas/29104/Imagem%20021.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img24.amazonaws.com/images/provas/29104/Imagem%20022.jpg\"><br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura abaixo mostra um espelho retrovisor plano na lateral esquerda de um carro. O espelho est\u00e1 disposto verticalmente e a altura do seu centro coincide com a altura dos olhos do motorista. Os pontos da figura pertencem a um plano horizontal que passa pelo centro do espelho. Nesse caso, os pontos que podem ser vistos pelo motorista s\u00e3o: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1, 4, 5 e 9.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4, 7, 8 e 9.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1, 2, 5 e 9.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2, 5, 6 e 9.<br>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283028\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a alternativa correta.<br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A subst\u00e2ncia<b> A </b>difunde-se livremente atrav\u00e9s da membrana; j\u00e1 a subst\u00e2ncia<b>B </b>entra na c\u00e9lula por um transportador que, ao se saturar, mant\u00e9m constante a velocidade de transporte atrav\u00e9s da membrana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As subst\u00e2ncias<b>A </b>e<b>B</b>atravessam a membrana da mesma forma, por\u00e9m a subst\u00e2ncia<b>B</b>deixa de entrar na c\u00e9lula a partir da concentra\u00e7\u00e3o de 2mg/mL.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A quantidade da subst\u00e2ncia<b> A </b>que entra na c\u00e9lula \u00e9 diretamente proporcional a sua concentra\u00e7\u00e3o no meio extracelular, e a de<b>B</b>, inversamente proporcional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A quantidade da subst\u00e2ncia<b>A</b>que entra na c\u00e9lula \u00e9 diretamente proporcional a sua concentra\u00e7\u00e3o no meio extracelular, e a de<b>B, </b>inversamente proporcional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As duas subst\u00e2ncias penetram na c\u00e9lula livremente, por um mecanismo de difus\u00e3o facilitada, por\u00e9m a entrada da subst\u00e2ncia<b>A</b>ocorre por transporte ativo, como indica sua representa\u00e7\u00e3o linear no gr\u00e1fico.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283029\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seja x a concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncia B no meio extracelular e y a velocidade de transporte. Observando-se o formato da curva B e os valores de x e y em determinados pontos, podemos concluir que a fun\u00e7\u00e3o que melhor relaciona essas duas grandezas \u00e9 <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\"><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "y = 1 - log<sub>2</sub>(x + 1).<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "y =<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">( 1 - 2<sup>-2x</sup>).<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "y = 3<sup>x</sup><sup sup=\"\"> - 1.<br> </sup>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "A press\u00e3o parcial do g\u00e1s O<sub>2</sub> (pO<sub>2</sub>) e a do g\u00e1s CO<sub>2</sub> (pCO<sub>2</sub>) foram medidas em duas amostras (I e II) de sangue colhidas simultaneamente de um homem normal. A amostra I teve pO<sub>2</sub> = 104 mm Hg e pCO<sub>2</sub> = 40 mm Hg, enquanto a amostra II teve pO<sub>2</sub> = 40 mm Hg e pCO<sub>2</sub> = 45 mm Hg. Em rela\u00e7\u00e3o ao caso em an\u00e1lise, \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A amostra I corresponde a sangue arterial, que pode ter sido obtido de art\u00e9ria pulmonar, que cede O<sub>2</sub>para as c\u00e9lulas corporais com baixa concentra\u00e7\u00e3o desse g\u00e1s.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A amostra II corresponde a sangue venoso, que pode ter sido obtido de veias pulmonares, que levam sangue do pulm\u00e3o ao cora\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A amostra II pode ter sido obtida de uma art\u00e9ria pulmonar, que leva sangue do cora\u00e7\u00e3o ao pulm\u00e3o, onde a pO<sub>2</sub>do ar \u00e9 menor que a do sangue que chega a esse \u00f3rg\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A amostra I pode ter sido obtida de veias pulmonares, que chegam ao cora\u00e7\u00e3o trazendo sangue oxigenado, que ser\u00e1 usado para irrigar o pr\u00f3prio cora\u00e7\u00e3o e outros \u00f3rg\u00e3os.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "A osteoporose, principal causa de quedas entre idosos, \u00e9 resultado da perda gradual da densidade da matriz \u00f3ssea, que \u00e9 remodelada por osteoblastos e osteoclastos. Segundo os especialistas, a preven\u00e7\u00e3o contra a osteoporose deve come\u00e7ar na inf\u00e2ncia, com alimenta\u00e7\u00e3o rica em c\u00e1lcio e em vitamina D, exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ao sol e exerc\u00edcios f\u00edsicos. Sobre os v\u00e1rios fatores envolvidos na forma\u00e7\u00e3o do osso, \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A fixa\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio no tecido \u00f3sseo depende da presen\u00e7a de vitamina D, cuja s\u00edntese \u00e9 diminu\u00edda em indiv\u00edduos que t\u00eam o h\u00e1bito de tomar sol.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O excesso de vitamina C pode levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da densidade \u00f3ssea, pois essa vitamina causa degrada\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de col\u00e1geno.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os osteoblastos e os osteoclastos s\u00e3o c\u00e9lulas respons\u00e1veis, respectivamente, pela captura de c\u00e1lcio e pela absor\u00e7\u00e3o de vitamina D.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os osteoblastos e os osteoclastos s\u00e3o c\u00e9lulas respons\u00e1veis, respectivamente, pela produ\u00e7\u00e3o e pela degrada\u00e7\u00e3o de componentes da matriz \u00f3ssea .<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "As cec\u00edlias, tamb\u00e9m chamadas de cobras-cegas, s\u00e3o facilmente confundidas com serpentes por observadores menos atentos, por tamb\u00e9m apresentarem corpo cil\u00edndrico e desprovido de patas. Entretanto, uma an\u00e1lise mais cuidadosa pode diferenciar facilmente esses animais, pois as cec\u00edlias s\u00e3o anf\u00edbios \u00e1podos. Duas caracter\u00edsticas apresentadas exclusivamente pelas cec\u00edlias, que as diferenciam das serpentes, s\u00e3o: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "corpo revestido por pele \u00famida e ovos com casca calc\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "corpo revestido por escamas e respira\u00e7\u00e3o exclusivamente cut\u00e2nea.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "pele rica em gl\u00e2ndulas secretoras de muco e respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pele \u00famida e corpo revestido por escamas queratinizadas.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Em um experimento, um segmento de DNA que cont\u00e9m a regi\u00e3o codificadora de uma prote\u00edna humana foi introduzido em um plasm\u00eddeo e passou a ser expresso em uma bact\u00e9ria. Considere que o 50\u00ba c\u00f3don do RNA mensageiro produzido na bact\u00e9ria a partir desse segmento seja um c\u00f3don de parada da tradu\u00e7\u00e3o. Nesse caso, \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A prote\u00edna resultante da tradu\u00e7\u00e3o desse RNA mensageiro possui 50 amino\u00e1cidos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A prote\u00edna resultante da tradu\u00e7\u00e3o desse RNA mensageiro possui 49 amino\u00e1cidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A prote\u00edna resultante da tradu\u00e7\u00e3o desse RNA mensageiro possui 150 amino\u00e1cidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nenhuma prote\u00edna \u00e9 formada, pois esse RNA mensageiro apresenta um c\u00f3don de parada.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O mapa abaixo mostra a distribui\u00e7\u00e3o global do fluxo de carbono. As regi\u00f5es indicadas pelos n\u00fameros I, II e III s\u00e3o, respectivamente, regi\u00f5es de alta, m\u00e9dia e baixa absor\u00e7\u00e3o de carbono.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\"><br><br>Considerando-se as referidas regi\u00f5es, pode-se afirmar que os respectivos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o predominante s\u00e3o: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I-FlorestaTropical; II-Savana; III-Tundra e Taiga.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I-Floresta Amaz\u00f4nica; II-Planta\u00e7\u00f5es; III-Floresta Temperada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I-Floresta Tropical; II-Deserto; III-Floresta Temperada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I-Floresta Temperada; II-Savana; III-Tundra e Taiga.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O corpo humano \u00e9 composto majoritariamente por \u00e1gua, cuja porcentagem, em massa, pode variar entre 80%, quando se nasce, e 50%, quando se morre, ou seja, perde-se \u00e1gua enquanto se envelhece. Considere que, aos 3 anos de idade, 75% do corpo humano \u00e9 \u00e1gua, e que todo o oxig\u00eanio do corpo humano seja o da \u00e1gua a\u00ed presente. Nesse caso, pode-se afirmar que a propor\u00e7\u00e3o em massa de oxig\u00eanio no corpo \u00e9 de aproximadamente <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3/4.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2/3.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/5.<br>"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<i>Glow sticks </i> ou<i> light sticks </i>s\u00e3o pequenos tubos pl\u00e1sticos utilizados em festas por causa da luz que eles emitem. Ao serem pressionados, ocorre uma mistura de per\u00f3xido de hidrog\u00eanio com um \u00e9ster org\u00e2nico e um corante. Com o tempo, o per\u00f3xido e o \u00e9ster v\u00e3o reagindo, liberando energia que excita o corante, que est\u00e1 em excesso. O corante excitado, ao voltar para a condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o excitada, emite luz. Quanto maior a quantidade de mol\u00e9culas excitadas, mais intensa \u00e9 a luz emitida. Esse processo \u00e9 cont\u00ednuo, enquanto o dispositivo funciona. Com base no conhecimento qu\u00edmico, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o funcionamento do dispositivo, numa temperatura mais baixa, mostrar\u00e1 uma luz <br><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mais intensa e de menor dura\u00e7\u00e3o que numa temperatura mais alta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais intensa e de maior dura\u00e7\u00e3o que numa temperatura mais alta.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "menos intensa e de maior dura\u00e7\u00e3o que numa temperatura mais alta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menos intensa e de menor dura\u00e7\u00e3o que numa temperatura mais alta.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283037\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <br><br> Desenvolveu-se, recentemente, uma bateria com uma grande capacidade de carga e n\u00famero de ciclos, al\u00e9m de rapidez de recarga. Simplificadamente, no funcionamento dessa bateria ocorre uma deposi\u00e7\u00e3o de l\u00edtio met\u00e1lico num eletrodo de estanho e carbono (Sn/C), enquanto num eletrodo de carbono e sulfeto de l\u00edtio (Li<sub>2</sub>S/C) liberam-se o \u00edon l\u00edtio e o enxofre elementar. Considerando essas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que no funcionamento da bateria ocorre <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o no eletrodo de Sn/C e uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o no eletrodo Li<sub>2</sub>S/C, e essas rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o se invertem no seu processo de recarga.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o no eletrodo de Sn/C e uma rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o no eletrodo Li<sub>2</sub>S/C, e essas rea\u00e7\u00f5es se invertem no seu processo de recarga."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o no eletrodo de Sn/C e uma rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o no eletrodo Li<sub>2</sub>S/C, e essas rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o se invertem no seu processo de recarga.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o no eletrodo de Sn/C e uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o no eletrodo Li<sub>2</sub>S/C, e essas rea\u00e7\u00f5es se invertem no seu processo de recarga.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283038\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Outro exemplo de desenvolvimento, com vistas a recargas r\u00e1pidas, \u00e9 o prot\u00f3tipo de uma bateria de \u00edon-l\u00edtio, com estrutura tridimensional. Considere que uma bateria, inicialmente descarregada, \u00e9 carregada com uma corrente m\u00e9dia <i>i<sub>m</sub></i> = 3,2 A at\u00e9 atingir sua carga m\u00e1xima de <i>Q</i> = 0 ,8 Ah . O tempo gasto para carregar a bateria \u00e9 de <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "240 minutos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "90 minutos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "15 minutos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 minutos.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283039\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O hidrocarboneto n-octano \u00e9 um exemplo de subst\u00e2ncia presente na gasolina. A rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o completa do n-octano pode ser representada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o balanceada: C<sub>8</sub>H<sub>18</sub>(g) + O<sub>2</sub>(g) &rarr; CO<sub>2</sub>(g) + H<sub>2</sub>O(g). <br><br>Ap\u00f3s balancear a equa\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que a quantidade de <br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "g\u00e1s carb\u00f4nico produzido, em massa, \u00e9 maior que a de gasolina queimada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "produtos, em mol, \u00e9 menor que a quantidade de reagentes.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "produtos, em massa, \u00e9 maior que a quantidade de reagentes.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua produzida, em massa, \u00e9 maior que a de g\u00e1s carb\u00f4nico.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283040\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No funcionamento de um motor, a energia envolvida na combust\u00e3o do n-octano promove a expans\u00e3o dos gases e tamb\u00e9m o aquecimento do motor. Assim, conclui-se que a soma das energias envolvidas na forma\u00e7\u00e3o de todas as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \u00e9 <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "maior que a soma das energias envolvidas no rompimento de todas as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, o que faz o processo ser endot\u00e9rmico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor que a soma das energias envolvidas no rompimento de todas as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, o que faz o processo ser exot\u00e9rmico.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "maior que a soma das energias envolvidas no rompimento de todas as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, o que faz o processo ser exot\u00e9rmico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor que a soma das energias envolvidas no rompimento de todas as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, o que faz o processo ser endot\u00e9rmico.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Em algumas extra\u00e7\u00f5es de ouro, sedimentos de fundo de rio e \u00e1gua s\u00e3o colocados em uma bateia, recipiente c\u00f4nico que se assemelha a um funil sem o buraco. Movimentos circulares da bateia permitem que o ouro met\u00e1lico se <u>deposite sob o material s\u00f3lido</u> ali presente. Esse dep\u00f3sito, que cont\u00e9m principalmente ouro, \u00e9 posto em contato com merc\u00fario met\u00e1lico; o am\u00e1lgama formado \u00e9 separado e <u>aquecido com um ma\u00e7arico, separando-se o ouro l\u00edquido do merc\u00fario gasoso</u>. Numa regi\u00e3o pr\u00f3xima dali, o <u>merc\u00fario gasoso se transforma em l\u00edquido</u>e acaba indo para o leito dos rios. Os tr\u00eas segmentos acima grifados se referem, respectivamente, \u00e0s seguintes propriedades: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "peso, temperatura de gaseifica\u00e7\u00e3o e temperatura de liquefa\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "densidade, temperatura de sublima\u00e7\u00e3o e temperatura de fus\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "peso, temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o e temperatura de fus\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "densidade, temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o e temperatura de liquefa\u00e7\u00e3o.<br>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A longa presen\u00e7a de povos \u00e1rabes no norte da \u00c1frica, mesmo antes de Maom\u00e9, possibilitou uma intera\u00e7\u00e3o cultural, um conhecimento das l\u00ednguas e costumes, o que facilitou posteriormente a expans\u00e3o do islamismo. Por outro lado, deve-se considerar a superioridade b\u00e9lica de alguns povos africanos, como os sudaneses, que efetivaram a convers\u00e3o e a conquista de v\u00e1rios grupos na regi\u00e3o da N\u00fabia, promovendo uma expans\u00e3o do Isl\u00e3 que n\u00e3o se apoia na presen\u00e7a \u00e1rabe. (Adaptado de Luiz Arnaut e Ana M\u00f4nica Lopes, <i>Hist\u00f3ria da \u00c1frica</i>: uma introdu\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Cris\u00e1lida, 2005, p. 29-30.) <br><br>Sobre a presen\u00e7a isl\u00e2mica na \u00c1frica \u00e9 correto afirmar que: <br><br><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O princ\u00edpio religioso do esfor\u00e7o de convers\u00e3o, a<i>jihad, </i>foi marcado pela viol\u00eancia no norte da \u00c1frica e pela aceita\u00e7\u00e3o do islamismo em todo o continente africano.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os processos de intera\u00e7\u00e3o cultural entre \u00e1rabes e africanos, como os propiciados pelas rela\u00e7\u00f5es comerciais, s\u00e3o anteriores ao surgimento do islamismo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A expans\u00e3o do islamismo na \u00c1frica ocorreu pela a\u00e7\u00e3o dos \u00e1rabes, suprimindo as cren\u00e7as religiosas tradicionais do continente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O islamismo \u00e9 a principal religi\u00e3o dos povos africanos e sua expans\u00e3o ocorreu durante a corrida imperialista do s\u00e9culo XIX.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "De uma forma inteiramente in\u00e9dita, os humanistas, entre os s\u00e9culos XV e XVI, criaram uma nova forma de entender a realidade. Magia e ci\u00eancia, poesia e filosofia misturavam- se e auxiliavam-se, numa sociedade atravessada por inquieta\u00e7\u00f5es religiosas e por exig\u00eancias pr\u00e1ticas de todo g\u00eanero. (Adaptado de Eugenio Garin, <i>Ci\u00eancia e vida civil no Renascimento italiano</i>. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 1994, p. 11.) <br><br>Sobre o tema, \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O pensamento humanista implicava a total recusa da exist\u00eancia de Deus nas artes e na ci\u00eancia, o que libertava o homem para conhecer a natureza e a sociedade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A mistura de conhecimentos das mais diferentes origens - como a magia e a ci\u00eancia - levou a uma instabilidade imprevis\u00edvel, que lan\u00e7ou a Europa numa onda de obscurantismo que apenas o Iluminismo p\u00f4de reverter.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "As transforma\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e pol\u00edticas do Renascimento inclu\u00edram a inspira\u00e7\u00e3o nos ideais da Antiguidade Cl\u00e1ssica na pintura, na arquitetura e na escultura.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As inquieta\u00e7\u00f5es religiosas vividas principalmente ao longo do s\u00e9culo XVI culminaram nas Reformas Calvinista, Luterana, Anglicana e finalmente no movimento da Contrarreforma, que defendeu a f\u00e9 protestante contra seus inimigos.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O movimento pelas Diretas J\u00e1 provocou uma das maiores mobiliza\u00e7\u00f5es populares na hist\u00f3ria recente do Brasil, tendo contado com a cobertura nos principais jornais do pa\u00eds. <br><br>Assinale a alternativa correta. <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O movimento pelas Diretas J\u00e1, baseado na emenda constitucional proposta pelo deputado Dante de Oliveira, exigia a antecipa\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es gerais para deputados, senadores, governadores e prefeitos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O fato de que os protestos populares pelas Diretas J\u00e1 pudessem ser veiculados nas p\u00e1ginas dos jornais indica que o governo vigente, ao evitar censurar a imprensa, mostrava-se favor\u00e1vel \u00e0s elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O movimento pelas Diretas J\u00e1 exigia que as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1985 ocorressem n\u00e3o de forma indireta, via Col\u00e9gio Eleitoral, mas de forma direta por meio do voto popular.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As manifesta\u00e7\u00f5es populares pelas Diretas J\u00e1 consistiram nas primeiras marchas e protestos civis no espa\u00e7o p\u00fablico desde a institui\u00e7\u00e3o do AI-5, em dezembro de 1968.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283045\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No trecho apresentado, o autor <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "argumenta que um corpo pol\u00edtico existe quando os homens encontram-se associados em estado de igualdade pol\u00edtica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhece os direitos sagrados como base para os direitos pol\u00edticos e sociais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "defende a necessidade de os homens se unirem em agrega\u00e7\u00f5es, em busca de seus direitos pol\u00edticos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "denuncia a pr\u00e1tica da escravid\u00e3o nas Am\u00e9ricas, que obrigava multid\u00f5es de homens a se submeterem a um \u00fanico senhor.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-283046\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sobre <i> Do Contrato Social</i>, publicado em 1762, e seu autor, \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Rousseau, um dos grandes autores do Iluminismo, defende a necessidade de o Estado franc\u00eas substituir os impostos por contratos comerciais com os cidad\u00e3os.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A obra inspirou os ideais da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, ao explicar o nascimento da sociedade pelo contrato social e pregar a soberania do povo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rousseau defendia a necessidade de o homem voltar a seu estado natural, para assim garantir a sobreviv\u00eancia da sociedade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O livro, inspirado pelos acontecimentos da Independ\u00eancia Americana, chegou a ser proibido e queimado em solo franc\u00eas.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A pol\u00edtica do Imp\u00e9rio do Brasil em rela\u00e7\u00e3o ao Paraguai buscou alcan\u00e7ar tr\u00eas objetivos. O primeiro deles foi o de obter a livre navega\u00e7\u00e3o do rio Paraguai, de modo a garantir a comunica\u00e7\u00e3o mar\u00edtimo-fluvial da prov\u00edncia de Mato Grosso com o restante do Brasil. O segundo objetivo foi o de buscar estabelecer um tratado delimitando as fronteiras com o pa\u00eds guarani. Por \u00faltimo, um objetivo permanente do Imp\u00e9rio, at\u00e9 o seu fim em 1889, foi o de procurar conter a influ\u00eancia argentina sobre o Paraguai, convencido de que Buenos Aires ambicionava ser o centro de um Estado que abrangesse o antigo vice-reino do Rio da Prata, incorporando o Paraguai. (Adaptado de Francisco Doratioto, <i>Maldita Guerra</i>: nova hist\u00f3ria da Guerra do Paraguai. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002, p. 471.) <br><br>Sobre o contexto hist\u00f3rico a que o texto se refere \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A Guerra do Paraguai foi um instrumento de consolida\u00e7\u00e3o de fronteiras e uma demonstra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa do Imp\u00e9rio em rela\u00e7\u00e3o aos vizinhos, embora tenha gerado desgastes para Pedro II.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas eram suficientes para empreender a guerra contra o Paraguai, que pretendia anexar territ\u00f3rios do Brasil, da Bol\u00edvia e do Chile, em busca de uma sa\u00edda para o mar.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Argentina pretendia anexar o Paraguai e o Uruguai, mas foi contida pela interfer\u00eancia do Brasil e pela press\u00e3o dos EUA, parceiros estrat\u00e9gicos que se opunham \u00e0 recria\u00e7\u00e3o do vice-reino do Rio da Prata.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O mais longo conflito b\u00e9lico da Am\u00e9rica do Sul matou milhares de paraguaios e produziu uma alian\u00e7a entre ind\u00edgenas e negros que atuavam contra os brancos descendentes de espanh\u00f3is e portugueses.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Emboaba: nome ind\u00edgena que significa \u201co estrangeiro\u201d, atribu\u00eddo aos forasteiros pelos paulistas, primeiros povoadores da regi\u00e3o das minas. Com a descoberta do ouro em fins do s\u00e9culo XVII, milhares de pessoas da col\u00f4nia e da metr\u00f3pole vieram para as minas, causando grandes tumultos. Formaram-se duas fac\u00e7\u00f5es, paulistas e emboabas, que disputavam o governo do territ\u00f3rio, tentando impor suas pr\u00f3prias leis. (Adaptado de Maria Beatriz Nizza da Silva (coord.), <i>Dicion\u00e1rio da Hist\u00f3ria da Coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa no Brasil</i>. Lisboa: Verbo, 1994, p. 285.) <br><br>Sobre o per\u00edodo em quest\u00e3o \u00e9 correto afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As disputas pelo territ\u00f3rio emboaba colocaram em confronto paulistas e mineiros, que lutaram pela posse e explora\u00e7\u00e3o das minas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A regi\u00e3o das minas foi politicamente convulsionada desde sua forma\u00e7\u00e3o, em fins do s\u00e9culo XVII, o que explica a resist\u00eancia local aos inconfidentes mineiros.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A luta dos emboabas ilustra o processo de conquista de fronteiras do imp\u00e9rio portugu\u00eas nas Am\u00e9ricas, enquanto na \u00c1frica os portugueses se retiravam definitivamente no s\u00e9culo XVIII.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A monarquia portuguesa administrava territ\u00f3rios distintos e v\u00e1rios sujeitos sociais, muitos deles em disputa entre si, como paulistas e emboabas, ambos s\u00faditos da Coroa.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "\u201cNingu\u00e9m \u00e9 mais do que eu partid\u00e1rio de uma pol\u00edtica exterior baseada na amizade \u00edntima com os Estados Unidos. A Doutrina Monroe imp\u00f5e aos Estados Unidos uma pol\u00edtica externa que se come\u00e7a a desenhar. (\u2026) Em tais condi\u00e7\u00f5es a nossa diplomacia deve ser principalmente feita em Washington (...). Para mim a Doutrina Monroe (...) significa que politicamente n\u00f3s nos desprendemos da Europa t\u00e3o completamente e definitivamente como a lua da terra.\u201d (Adaptado de Joaquim Nabuco, citado por Jos\u00e9 Maria de Oliveira Silva, \u201cManoel Bonfim e a ideologia do imperialismo na Am\u00e9rica Latina\u201d, em <i>Revista de Hist\u00f3ria</i>, n. 138. S\u00e3o Paulo, jul. 1988, p.88.) <br><br>Sobre o contexto ao qual o pol\u00edtico e diplomata brasileiro Joaquim Nabuco se refere, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A Doutrina Monroe a que Nabuco se refere, estabelecida em 1823, tinha por base a ideia de \u201ca Am\u00e9rica para os americanos\u201d.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Joaquim Nabuco, em sua atua\u00e7\u00e3o como embaixador, antecipou a pol\u00edtica imperialista americana de tornar o Brasil o \u201cquintal\u201d dos Estados Unidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ao declarar que a Am\u00e9rica estava t\u00e3o distante da Europa \u201ccomo a lua da terra\u201d, Nabuco refor\u00e7ava a necessidade imediata de o Brasil romper suas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com Portugal.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O pensamento americano considerava leg\u00edtimas as inten\u00e7\u00f5es norte-americanas na Am\u00e9rica Central, bem como o apoio \u00e0s ditaduras na Am\u00e9rica do Sul, desde o s\u00e9culo XIX.<br>"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Em discurso proferido em 20 de maio de 2011, o presidente dos EUA, Barack Obama, pronunciou-se sobre as negocia\u00e7\u00f5es relativas ao conflito entre palestinos e israelenses, propondo o retorno \u00e0 configura\u00e7\u00e3o territorial anterior \u00e0 Guerra dos Seis Dias, ocorrida em 1967. <br><br>Sobre o contexto relacionado ao conflito mencionado \u00e9 correto afirmar que:<br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A cria\u00e7\u00e3o do Estado de Israel, em 1948, marcou o in\u00edcio de um per\u00edodo de instabilidade no Oriente M\u00e9dio, pois significou o confisco dos territ\u00f3rios do Estado da Palestina que existia at\u00e9 ent\u00e3o e desagradou o mundo \u00e1rabe.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Guerra dos Seis Dias insere-se no contexto de outras disputas entre \u00e1rabes e israelenses, por causa das reservas de petr\u00f3leo localizadas naquela regi\u00e3o do Oriente M\u00e9dio.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A Guerra dos Seis Dias significou a amplia\u00e7\u00e3o territorial de Israel, com a anexa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, justificada pelos israelenses como medida preventiva para garantir sua seguran\u00e7a contra a\u00e7\u00f5es \u00e1rabes.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O discurso de Obama representa a postura tradicional da diplomacia norte-americana, que defende a exist\u00eancia dos Estados de Israel e da Palestina, e diverge da diplomacia europeia, que condena a exist\u00eancia dos dois Estados.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Observe o esquema abaixo, que indica a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica sobre a superf\u00edcie terrestre, e indique a alternativa correta. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Os ventos al\u00edsios dirigem-se das \u00e1reas tropicais para as equatoriais, em sentido hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio norte e anti-hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio sul, gra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Coriolis, associada \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o da Terra.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os ventos al\u00edsios dirigem-se das \u00e1reas de alta press\u00e3o, caracter\u00edsticas dos tr\u00f3picos, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de baixa press\u00e3o, pr\u00f3ximas ao equador, movimentando-se em sentido anti-hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio norte e em sentido hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio sul.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os ventos contra-al\u00edsios dirigem-se dos tr\u00f3picos em dire\u00e7\u00e3o ao equador, movimentando-se em sentido hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio norte e anti-hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio sul, gra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Coriolis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os ventos contra-al\u00edsios dirigem-se da \u00e1rea tropical em dire\u00e7\u00e3o aos polos, provocando quedas bruscas de temperatura e eventualmente queda de neve, movimentando-se em sentido anti-hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio sul e em sentido hor\u00e1rio no hemisf\u00e9rio norte.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "\u201c...as caatingas s\u00e3o um aliado incorrupt\u00edvel do sertanejo em revolta. Entram tamb\u00e9m de certo modo na luta. Armam-se para o combate; agridem. Tran\u00e7am-se, impenetr\u00e1veis, ante o forasteiro, mas abrem-se em trilhas multivias, para o matuto que ali nasceu e cresceu...\u201d (Euclides da Cunha, <i>Os Sert\u00f5es</i>. Rio de Janeiro: FBN, p. 102.) <br><br>No texto, as caatingas s\u00e3o apresentadas como aliadas do sertanejo. Essa vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "locais onde a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \u00e9 maior que a evapotranspira\u00e7\u00e3o real durante praticamente todo o ano, gerando grande d\u00e9ficit h\u00eddrico, o que resulta em uma vegeta\u00e7\u00e3o espinhenta e sem folhas na maior parte do ano.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "locais onde raramente chove, o que determina uma vegeta\u00e7\u00e3o que em nenhuma \u00e9poca do ano apresenta folhas verdes, e que nasce em solos pouco desenvolvidos e f\u00e9rteis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "locais secos durante seis meses por ano, o que permite a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o com folhas durante a maior parte do ano, embora todas as folhas caiam no per\u00edodo de seca.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "locais com precipita\u00e7\u00e3o maior que a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, o que determina um ambiente quase que permanentemente seco ao longo do ano, com poucos dias em que a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta folhas verdes.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Considerando a geopol\u00edtica do petr\u00f3leo e os dados da figura abaixo, em que se observam os grandes fluxos de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o desse recurso energ\u00e9tico de origem mineral, pode-se afirmar que: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\"><br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A por\u00e7\u00e3o do globo que mais importa petr\u00f3leo \u00e9 o Oriente M\u00e9dio, regi\u00e3o carente deste recurso.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O Jap\u00e3o consome petr\u00f3leo principalmente da R\u00fassia, em fun\u00e7\u00e3o da proximidade geogr\u00e1fica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Europa \u00e9 importante exportadora de petr\u00f3leo em fun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de pa\u00edses produtores.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A Venezuela \u00e9 um importante exportador de petr\u00f3leo para os EUA.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "No per\u00edodo das grandes navega\u00e7\u00f5es, os marinheiros enfrentavam s\u00e9rios problemas quando as caravelas entravam em zonas de calmaria. Em rela\u00e7\u00e3o ao tema, pode-se afirmar que: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As caravelas possu\u00edam estoque alimentar suficiente para permanecer v\u00e1rios meses estacionadas, para o caso de entrarem inadvertidamente em \u00e1reas de calmaria, que correspondem a por\u00e7\u00f5es de baixa press\u00e3o atmosf\u00e9rica.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "As \u00e1reas de calmaria correspondiam a por\u00e7\u00f5es de alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica, t\u00edpicas das latitudes pr\u00f3ximas aos tr\u00f3picos e, consequentemente, as caravelas permaneciam estacionadas, agravando as condi\u00e7\u00f5es de vida dos marinheiros.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O oceano era conhecido como Mar Tenebroso, em raz\u00e3o da cren\u00e7a na exist\u00eancia de monstros marinhos, mesmo sabendo-se que o mar era seguro nas \u00e1reas de calmaria das por\u00e7\u00f5es equatoriais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A viagem atrasava meses quando se atingia uma \u00e1rea de calmaria, pois as c\u00e9lulas de alta press\u00e3o n\u00e3o se deslocam ao longo do ano, o que causava problemas de desabastecimento e doen\u00e7as temidas pelos navegadores, como o escorbuto.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O Brasil experimentou, na segunda metade do s\u00e9culo 20, uma das mais r\u00e1pidas transi\u00e7\u00f5es urbanas da hist\u00f3ria mundial. Ela transformou rapidamente um pa\u00eds rural e agr\u00edcola em um pa\u00eds urbano e metropolitano, no qual grande parte da popula\u00e7\u00e3o passou a morar em cidades grandes. Hoje, quase dois quintos da popula\u00e7\u00e3o total residem em uma cidade de pelo menos um milh\u00e3o de habitantes. <br><br>(Adaptado de George Martine e Gordon McGranahan, \u201cA transi\u00e7\u00e3o urbana brasileira: trajet\u00f3ria, dificuldades e li\u00e7\u00f5es aprendidas\u201d, em Rosana Baeninger (org.), <i>Popula\u00e7\u00e3o e cidades: </i>subs\u00eddios para o planejamento e para as pol\u00edticas sociais. Campinas: Nepo / Bras\u00edlia: UNFPA, 2010, p. 11.) <br><br>Considerando o trecho acima, assinale a alternativa correta. <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A partir de 1930, a ocupa\u00e7\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas (na Amaz\u00f4nia, no Centro-Oeste, no Paran\u00e1) foi o fator gerador de deslocamentos de popula\u00e7\u00e3o no Brasil.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Uma das caracter\u00edsticas mais marcantes da urbaniza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 1930-1980 foi a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana em cidades de diferentes tamanhos, em especial nas cidades m\u00e9dias.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os \u00faltimos censos t\u00eam mostrado que as grandes cidades (mais de 500 mil habitantes) t\u00eam tido crescimento relativo mais acelerado em compara\u00e7\u00e3o com as m\u00e9dias e as pequenas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Com a crise de 1929, o Brasil voltou-se para o desenvolvimento do mercado interno atrav\u00e9s de uma industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, o que demandou m\u00e3o de obra urbana numerosa.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Importantes transforma\u00e7\u00f5es produtivas e na forma de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho t\u00eam ocorrido nas \u00faltimas d\u00e9cadas em todo o mundo e tamb\u00e9m no Brasil. Assinale a alternativa correta. <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Em todo o mundo v\u00eam sendo observadas mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao assalariamento e ao desemprego, como a precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho para desonera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e o crescimento da informalidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acordos e tratados internacionais, dos quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio, tratam da quest\u00e3o do trabalho escravo e pro\u00edbem a escravid\u00e3o por d\u00edvida, raz\u00e3o pela qual esse tipo de trabalho for\u00e7ado n\u00e3o \u00e9 registrado no pa\u00eds desde 1888.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Considerando a oferta de trabalho no Brasil, observa-se uma mudan\u00e7a de tend\u00eancia, com a diminui\u00e7\u00e3o de oferta de emprego no setor prim\u00e1rio e terci\u00e1rio, e efetivo aumento da oferta de emprego no setor secund\u00e1rio da economia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Uma caracter\u00edstica marcante das rela\u00e7\u00f5es de trabalho na etapa atual do modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a maior organiza\u00e7\u00e3o sindical.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Ao considerar a influ\u00eancia da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e o escoamento superficial em topos e encostas, \u00e9 correto afirmar que <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a maior infiltra\u00e7\u00e3o e o menor escoamento superficial retardam o processo de intemperismo f\u00edsico e aceleram a eros\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a menor infiltra\u00e7\u00e3o e o menor escoamento superficial inibem a eros\u00e3o e favorecem o intemperismo qu\u00edmico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a menor infiltra\u00e7\u00e3o e o maior escoamento superficial aceleram o intemperismo f\u00edsico e qu\u00edmico e retardam o processo de eros\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a infiltra\u00e7\u00e3o e o escoamento superficial aceleram, respectivamente, os processos de intemperismo qu\u00edmico e de eros\u00e3o.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Abaixo \u00e9 reproduzido um mapa-m\u00fandi na proje\u00e7\u00e3o de Mercator. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2011/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\"><br><br>\u00c9 poss\u00edvel afirmar que, nesta proje\u00e7\u00e3o, <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os meridianos e paralelos n\u00e3o se cruzam formando \u00e2ngulos de 90\u00b0, o que promove um aumento das massas continentais em latitudes elevadas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "os meridianos e paralelos se cruzam formando \u00e2ngulos de 90\u00b0, o que distorce mais as por\u00e7\u00f5es terrestres pr\u00f3ximas aos polos e menos as por\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ao equador.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o h\u00e1 distor\u00e7\u00f5es nas massas continentais e oceanos em nenhuma latitude, possibilitando o uso deste mapa para a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima at\u00e9 os dias atuais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os meridianos e paralelos se cruzam formando \u00e2ngulos perfeitos de 90\u00b0, o que possibilita a representa\u00e7\u00e3o da Terra sem deforma\u00e7\u00f5es.<br>"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "\u201cA produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os no Brasil na safra 2009/2010 ser\u00e1 recorde (147,10 milh\u00f5es de toneladas), superando em 8,8% o volume produzido na safra 2008/2009 (....). A \u00e1rea plantada na safra 2009/2010 \u00e9 de 47,33 milh\u00f5es de hectares, 0,7% menor que a cultivada na safra 2008/2009.\u201d (<i>Jornal Brasil Econ\u00f4mico</i>, 06/08/2010, p. 17.) <br><br>O aumento de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em \u00e1rea menor indica um aumento da produtividade, em fun\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores: <br><br>", "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uso de sementes geneticamente modificadas, baixa utiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas e de maquin\u00e1rio, m\u00e3o de obra predominantemente assalariada e uso intensivo do solo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uso de sementes de melhor qualidade, maior utiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas e de maquin\u00e1rio, m\u00e3o de obra predominantemente assalariada e uso intensivo do solo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de sementes de melhor qualidade, maior utiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas e de maquin\u00e1rio, m\u00e3o de obra predominantemente familiar e uso extensivo do solo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de sementes geneticamente modificadas, maior utiliza\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas e de maquin\u00e1rio, m\u00e3o de obra predominantemente familiar e uso intensivo do solo.<br>"}], "discipline": "Geografia"}]