[{"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "O termo \u201cb\u00e1rbaro\u201d teve diferentes significados ao longo da hist\u00f3ria. Sobre os usos desse conceito, podemos afirmar que:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "B\u00e1rbaro foi uma denomina\u00e7\u00e3o comum a muitas civiliza\u00e7\u00f5es para qualificar os povos que n\u00e3o compartilhavam dos valores destas mesmas civiliza\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Entre os gregos do per\u00edodo cl\u00e1ssico o termo foi utilizado para qualificar povos que n\u00e3o falavam grego e depois disso deixou de ser empregado no mundo mediterr\u00e2neo antigo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B\u00e1rbaros eram os povos que os germanos classificavam como inadequados para a conquista, como os v\u00e2ndalos, por exemplo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gregos e romanos classificavam de b\u00e1rbaros povos que viviam da ca\u00e7a e da coleta, como os persas, em oposi\u00e7\u00e3o aos povos urbanos civilizados."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "A hist\u00f3ria de S\u00e3o Paulo no s\u00e9culo XVII se confunde com a hist\u00f3ria dos povos ind\u00edgenas. Os \u00edndios n\u00e3o se limitaram ao papel de t\u00e1bula rasa dos mission\u00e1rios ou v\u00edtimas passivas dos colonizadores. Foram participantes ativos e conscientes de uma hist\u00f3ria que foi pouco generosa com eles. <br><br>(Adaptado de John M. Monteiro, \u201cSangue Nativo\u201d, em http://www.revistadehistoria.com.br/secao/capa/sangue-nativo. Acessado em 14/07/2013.) <br><br> Sobre a atua\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas no per\u00edodo colonial, pode-se afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A escravid\u00e3o foi por eles aceita, na expectativa de sua proibi\u00e7\u00e3o pela Coroa portuguesa, por press\u00e3o dos jesu\u00edtas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sua participa\u00e7\u00e3o nos aldeamentos fez parte da integra\u00e7\u00e3o entre os projetos religioso e b\u00e9lico de dom\u00ednio portugu\u00eas, executados por jesu\u00edtas e bandeirantes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A exist\u00eancia de alian\u00e7as entre ind\u00edgenas e portugueses n\u00e3o exclui as rivalidades entre grupos ind\u00edgenas e entre os nativos e os europeus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ado\u00e7\u00e3o do trabalho remunerado dos ind\u00edgenas nos engenhos de S\u00e3o Vicente contrasta com as pr\u00e1ticas de trabalho escravo na Bahia e Pernambuco."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "\u00c0 medida que as maneiras se refinam, tornam-se distintivas de uma superioridade: n\u00e3o \u00e9 por acaso que o exemplo parece vir de cima e, logo, \u00e9 retomado pelas camadas m\u00e9dias da sociedade, desejosas de ascender socialmente. \u00c9 exibindo os gestos prestigiosos que os burgueses adquirem estatuto nobre. O ser de um homem se confunde com a sua apar\u00eancia. Quem age como nobre \u00e9 nobre. <br><br>(Adaptado de Renato Janine Ribeiro, A Etiqueta no Antigo Regime. S\u00e3o Paulo: Editora Moderna, 1998, p. 12.) <br><br>O texto faz refer\u00eancia \u00e0 pr\u00e1tica da etiqueta na Fran\u00e7a do s\u00e9culo XVIII. Sobre o tema, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A etiqueta era um elemento de distin\u00e7\u00e3o social na sociedade de corte e definia os lugares ocupados pelos grupos pr\u00f3ximos ao rei."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O jogo das apar\u00eancias era uma forma de disfar\u00e7ar os conluios pol\u00edticos da aristocracia, composta por burgueses e nobres, e negar benef\u00edcios ao Terceiro Estado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os<i>sans-culottes </i>imitavam as maneiras da nobreza, pois isso era uma forma de adquirir refinamento e tornar-se parte do poder econ\u00f4mico no estado absolutista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Durante o s\u00e9culo XIX, a etiqueta deixou de ser um elemento distintivo de grupos sociais, pois houve a aboli\u00e7\u00e3o da sociedade de privil\u00e9gios."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<img style=\"width: 347.107px; height: 350px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img1.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os sujeitos envolvidos na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica representada na tela s\u00e3o homens do campo com seus instrumentos de of\u00edcio nas m\u00e3os."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O quadro evoca temas da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, como a bandeira tricolor e a figura da Liberdade, mas retrata um ato pol\u00edtico assentado na teoria bolchevique."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O quadro mostra tanto o ide\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa reavivado pelas lutas pol\u00edticas de 1830 na Fran\u00e7a quanto a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pintor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No quadro, v\u00ea-se uma barricada do<i> front </i>militar da guerra entre nobres e servos durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, sendo que a Liberdade encarna os ideais aristocr\u00e1ticos."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "Como os abolicionistas americanos previram, os problemas da escravid\u00e3o n\u00e3o cessariam com a aboli\u00e7\u00e3o. O racismo continuaria a acorrentar a popula\u00e7\u00e3o negra \u00e0s esferas mais baixas da sociedade dos Estados Unidos. Mas se tivessem tido a oportunidade de fazer uma viagem pelo Brasil de seus sonhos \u2013 o pa\u00eds imaginado por tanto tempo como o lugar sem racismo \u2013 eles teriam conclu\u00eddo que entre o inferno e o para\u00edso n\u00e3o h\u00e1 uma t\u00e3o grande dist\u00e2ncia afinal. <br><br>(Adaptado de C\u00e9lia M. M. Azevedo, <i>Abolicionismo</i>: Estados Unidos e Brasil, uma hist\u00f3ria comparada (s\u00e9culo XIX). S\u00e3o Paulo: Annablume, 2003, p. 205.) <br><br> Sobre o tema, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A experi\u00eancia da escravid\u00e3o aproxima a hist\u00f3ria dos Estados Unidos e do Brasil, mas a quest\u00e3o do racismo tornou-se uma pauta pol\u00edtica apenas nos EUA da atualidade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os abolicionistas norte-americanos tinham uma vis\u00e3o idealizada do Brasil, pois n\u00e3o identificavam o racismo como um problema em nosso pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A imagem de inferno e para\u00edso na quest\u00e3o racial tamb\u00e9m \u00e9 adequada \u00e0s divis\u00f5es entre o sul e o norte dos EUA, pois a quest\u00e3o racial impactou apenas uma parte daquele pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A aboli\u00e7\u00e3o foi uma etapa da equipara\u00e7\u00e3o de direitos nas sociedades norte-americana e brasileira, pois os direitos civis foram assegurados, em ambos os pa\u00edses, no final do s\u00e9culo XIX."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Para Portugal, n\u00e3o era interessante trazer para o Brasil imigrantes de estados possuidores de col\u00f4nias, tais como Fran\u00e7a, Inglaterra, Holanda e Espanha. Abrir as portas da col\u00f4nia e, depois, do rec\u00e9m-criado imp\u00e9rio do Brasil poderia significar um risco. Da\u00ed, a prefer\u00eancia por imigrantes dos estados alem\u00e3es, da Su\u00ed\u00e7a, e da It\u00e1lia. Pedro I continuou essa pol\u00edtica enfatizando que era necess\u00e1rio apoiar o desenvolvimento da agricultura, pelo aliciamento de bons colonos que aumentassem o n\u00famero de bra\u00e7os dos quais necessit\u00e1vamos. <br><br> (Adaptado de Jo\u00e3o Klug, \u201cImigra\u00e7\u00e3o no Sul do Brasil, em Keila Grinberg e Ricardo Sales (org.). <i>O Brasil Imperial</i>. v. III. 1870-1889. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2009, p. 247.) <br><br>Assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A grande entrada de imigrantes no Brasil ocorreu a partir do Primeiro Reinado, em fun\u00e7\u00e3o do fim do tr\u00e1fico negreiro e da maci\u00e7a propaganda promovida pelo governo brasileiro na Europa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "No Primeiro Reinado, a entrada de imigrantes associava-se ao incremento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e tinha em conta o cen\u00e1rio internacional, no qual as metr\u00f3poles europeias disputavam territ\u00f3rios e riquezas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em meio \u00e0 corrida imperialista do s\u00e9culo XIX, Portugal empenhou-se pelo fim da escravid\u00e3o em Lisboa e do tr\u00e1fico negreiro em suas col\u00f4nias africanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A imigra\u00e7\u00e3o no Brasil surgiu como quest\u00e3o a partir da implanta\u00e7\u00e3o da Lei \u00c1urea, que alterou os modos de pagamento do trabalho livre."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Em 1942, os est\u00fadios Disney produziram o desenho \u201cAl\u00f4 Amigos\u201d, que apresenta a personagem Z\u00e9 Carioca. Dois anos depois surgiu uma nova anima\u00e7\u00e3o: <i>The Three Caballeros</i>, conhecida no Brasil como \u201cVoc\u00ea j\u00e1 foi \u00e0 Bahia?\u201d. Nos desenhos citados, o Brasil e a Am\u00e9rica Latina s\u00e3o mostrados de forma simp\u00e1tica, atrav\u00e9s de estere\u00f3tipos. Para entender esses desenhos e o esfor\u00e7o de Walt Disney, devemos considerar o seguinte contexto:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a Segunda Guerra Mundial e a pol\u00edtica de boa vizinhan\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o avan\u00e7o da Guerra Fria e o epis\u00f3dio da Crise dos M\u00edsseis de Cuba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pol\u00edtica do \u201cBig Stick\u201d e os resultados da diplomacia do d\u00f3lar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o avan\u00e7o do populismo e a tentativa de Truman de barrar esta influ\u00eancia."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<img style=\"width: 309.298px; height: 443px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img2.jpg\" alt=\"imagem-002.jpg\" border=\"0\"><br><br> A imagem acima, obra de Andy Warhol, pertence a uma s\u00e9rie que faz refer\u00eancia a outros \u00edcones do s\u00e9culo XX. Sobre o artista e a obra \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Che Guevara, Pel\u00e9 e Marilyn Monroe s\u00e3o refer\u00eancias em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e foram retratados por Warhol porque o artista queria que os jovens os imitassem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O artista denunciava as a\u00e7\u00f5es do regime cubano, por meio da imagem de Che Guevara, ao mesmo tempo em que criticava o predom\u00ednio cultural americano, ao fazer trabalho semelhante com Marilyn Monroe."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A<i>Pop Art</i>, na qual se insere Andy Warhol, \u00e9 um movimento de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura midi\u00e1tica, da\u00ed sua predile\u00e7\u00e3o por representantes de esquerda e de minorias, como mulheres e negros."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A prolifera\u00e7\u00e3o de imagens produzidas pela publicidade, cinema, TV e jornais estimulou uma pintura que trouxe para a tela, com a<i>Pop Art</i>, refer\u00eancias conhecidas."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "A d\u00favida \u00e9 uma atitude que contribui para o surgimento do pensamento filos\u00f3fico moderno. Neste comportamento, a verdade \u00e9 atingida atrav\u00e9s da supress\u00e3o provis\u00f3ria de todo conhecimento, que passa a ser considerado como mera opini\u00e3o. A d\u00favida met\u00f3dica agu\u00e7a o esp\u00edrito cr\u00edtico pr\u00f3prio da Filosofia. <br><br> (Adaptado de Gerd A. Bornheim, Introdu\u00e7\u00e3o ao filosofar. Porto Alegre: Editora Globo, 1970, p. 11.) <br><br> A partir do texto, \u00e9 correto afirmar que: <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A Filosofia estabelece que opini\u00e3o, conhecimento e verdade s\u00e3o conceitos equivalentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A d\u00favida \u00e9 necess\u00e1ria para o pensamento filos\u00f3fico, por ser espont\u00e2nea e dispensar o rigor metodol\u00f3gico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O esp\u00edrito cr\u00edtico \u00e9 uma caracter\u00edstica da Filosofia e surge quando opini\u00f5es e verdades s\u00e3o coincidentes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A d\u00favida, o questionamento rigoroso e o esp\u00edrito cr\u00edtico s\u00e3o fundamentos do pensamento filos\u00f3fico moderno."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Apesar de ter come\u00e7ado no inverno de 2010, a chamada Primavera \u00c1rabe \u2013 uma alus\u00e3o \u00e0 Primavera de Praga de 1968 \u2013 resultou de protestos por mudan\u00e7as sociais e pol\u00edticas no Oriente M\u00e9dio e sobretudo no norte da \u00c1frica. <br><br>Assinale a alternativa que indica corretamente o per\u00edodo da esta\u00e7\u00e3o de inverno no norte da \u00c1frica e um pa\u00eds dessa regi\u00e3o convulsionado pela Primavera \u00c1rabe.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "De 21 de dezembro a 20 de mar\u00e7o; S\u00edria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 21 de junho a 20 de setembro; L\u00edbia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "De 21 de dezembro a 20 de mar\u00e7o; Egito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 21 de junho a 20 de setembro; Ir\u00e3."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "Desde o per\u00edodo neol\u00edtico os povos de distintas partes do mundo desenvolveram sistemas agr\u00e1rios pr\u00f3prios aproveitando as condi\u00e7\u00f5es naturais de seus <i>habitats </i>e do conhecimento adquirido e transmitido entre os membros da comunidade. <br><br> Assinale a alternativa que estabelece corretamente a rela\u00e7\u00e3o entre o povo habitante de uma determinada \u00e1rea, o sistema produtivo por ele desenvolvido, as condi\u00e7\u00f5es naturais aproveitadas e os produtos cultivados.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Eg\u00edpcios; uso da irriga\u00e7\u00e3o e drenagem; plan\u00edcies \u00famidas e f\u00e9rteis dos rios Tigres e Eufrates; arroz e caf\u00e9."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Incas; uso de terra\u00e7os com t\u00e9cnicas de curvas de n\u00edvel e irriga\u00e7\u00e3o de vales; aproveitamento dos altiplanos andinos; batata e milho."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Chineses; uso intensivo dos terra\u00e7os das altas montanhas; planalto de Anat\u00f3lia no extremo leste da \u00c1sia; caf\u00e9 e cacau."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mesopot\u00e2micos; uso de cultivos de inunda\u00e7\u00e3o e de regadio; vales f\u00e9rteis dos rios Ganges e Amarelo; cana-de-a\u00e7\u00facar e feij\u00e3o."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "O clima urbano decorre do contraste entre o espa\u00e7o urbano e o campo circundante, evidenciando o car\u00e1ter fundamental da cidade como espa\u00e7o localizado de cont\u00ednua, cumulativa e acentuada deriva\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do ambiente. <br><br>(Adaptado de Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro, \u201cPor um suporte te\u00f3rico e pr\u00e1tico para estimular estudos geogr\u00e1ficos do clima urbano no Brasil\u201d. Geosul, Florian\u00f3polis, ano V, n. 9, 1\u00ba sem, 1990.) <br><br>Sobre o clima urbano \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ele resulta da intera\u00e7\u00e3o da paisagem natural com o espa\u00e7o constru\u00eddo pela a\u00e7\u00e3o humana; a paisagem natural n\u00e3o \u00e9 substitu\u00edda pelo meio ambiente constru\u00eddo; nas grandes cidades as temperaturas s\u00e3o mais elevadas nas zonas de contato entre os espa\u00e7os urbano e rural."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ele resulta da interdepend\u00eancia entre as condi\u00e7\u00f5es naturais e as a\u00e7\u00f5es humanas; a paisagem natural interage com o meio ambiente constru\u00eddo sem grandes altera\u00e7\u00f5es; nas grandes cidades as temperaturas declinam da periferia em dire\u00e7\u00e3o ao centro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ele resulta da perman\u00eancia da paisagem natural pela interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana; a paisagem natural \u00e9 substitu\u00edda pelas atividades agr\u00edcolas; nas grandes cidades as temperaturas s\u00e3o mais elevadas nas \u00e1reas circundantes que nas \u00e1reas centrais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ele resulta da altera\u00e7\u00e3o da paisagem natural pela interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana; a paisagem natural \u00e9 substitu\u00edda pelo meio ambiente constru\u00eddo; nas grandes cidades as temperaturas das \u00e1reas centrais s\u00e3o mais elevadas que nos campos circundantes."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "A tabela abaixo apresenta a popula\u00e7\u00e3o total, urbana e rural (em milh\u00f5es de habitantes), das macrorregi\u00f5es brasileiras, segundo os tr\u00eas \u00faltimos censos realizados pelo IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica). Assinale a alternativa que indica corretamente as regi\u00f5es identificadas pelos n\u00fameros 1, 2 e 3. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Sul; Norte; Nordeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Norte; Nordeste; Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste; Sul; Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Norte; Sul; Nordeste."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "Assinale a alternativa que indica corretamente a localiza\u00e7\u00e3o e uma caracter\u00edstica predominante dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos do Cerrado, da Caatinga e dos Mares de Morros. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1, Cerrado, com clima subtropical; 2, Caatinga, com rios perenes; 3, Mares de Morros, com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo savana est\u00e9pica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1, Caatinga, com clima semi\u00e1rido; 2, Mares de Morros, com mata atl\u00e2ntica; 3, Cerrado, com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo savana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1, Caatinga, com clima tropical de altitude; 2, Mares de Morros, com rios intermitentes; 3, Cerrado, com mata de arauc\u00e1ria."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1, Cerrado, com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo savana; 2, Caatinga, com clima semi\u00e1rido; 3, Mares de Morros, com mata atl\u00e2ntica."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "Em termos gen\u00e9ricos, a rede urbana constitui-se no conjunto de centros urbanos funcionalmente articulados entre si. \u00c9, portanto, um tipo particular de rede na qual os v\u00e9rtices ou n\u00f3s representam os diferentes n\u00facleos de povoamento dotados de fun\u00e7\u00f5es urbanas, e as linhas representam os diversos fluxos entre esses centros. <br><br> (Adaptado de Roberto Lobato Corr\u00eaa, <i>Trajet\u00f3rias Geogr\u00e1ficas</i>. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001.) <br><br>Sobre a rede urbana Brasileira \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "formou-se a partir do interior do continente, com o nascimento das cidades \u201cboca de sert\u00e3o\u201d, funcionais para o povoamento e a explora\u00e7\u00e3o do ouro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, ela deixou de seguir o modelo dendr\u00edtico implantado desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o para atender \u00e0 economia agroexportadora."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, a industrializa\u00e7\u00e3o implicou forte articula\u00e7\u00e3o inter- regional, gerando uma rede urbana de porte nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "na atualidade, destaca-se a monofuncionalidade dos principais centros que a formam, dada a especializa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es urbanas requerida na globaliza\u00e7\u00e3o."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "As ocupa\u00e7\u00f5es de<i> telemarketing </i>expressam uma importante transforma\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho nesse come\u00e7o de s\u00e9culo. Surgem nos EUA e na Europa nos anos 1980 e na d\u00e9cada de 1990 atingem o Brasil, onde os <i> call centers </i>(locais de trabalho dos atendentes de <i> telemarketing</i>) mais concentram trabalhadores: 1.103 em cada empresa. <br><br> (Adaptado de Jess\u00e9 Souza, Os batalhadores brasileiros. Nova classe m\u00e9dia ou a nova classe trabalhadora? Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2012.) <br><br> Assinale a alternativa em que todas as caracter\u00edsticas associadas a esse tipo de trabalho estejam corretas.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Privatiza\u00e7\u00e3o das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es; generaliza\u00e7\u00e3o da posse de linhas telef\u00f4nicas; expans\u00e3o de servi\u00e7os de suporte t\u00e9cnico e televendas; inseguran\u00e7a no mercado de trabalho."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Estatiza\u00e7\u00e3o das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es; generaliza\u00e7\u00e3o das linhas de telefones fixos; maior concentra\u00e7\u00e3o populacional no meio rural; estabilidade no mercado de trabalho."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Privatiza\u00e7\u00e3o das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es; generaliza\u00e7\u00e3o da posse de telefones celulares; retra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento ao cliente; seguran\u00e7a no mercado de trabalho."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Estatiza\u00e7\u00e3o das antigas empresas de televendas; generaliza\u00e7\u00e3o do uso de telefones fixos; retra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento ao cliente; retra\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho nos servi\u00e7os."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "Sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Informacional e suas implica\u00e7\u00f5es para a reorganiza\u00e7\u00e3o do mundo contempor\u00e2neo, podemos afirmar que:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Alguns Estados e um conjunto diminuto de grandes empresas controlam o essencial da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em curso, atualizando o desenvolvimento geograficamente desigual."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dado o alcance planet\u00e1rio do sistema t\u00e9cnico informacional, a popula\u00e7\u00e3o tem amplo acesso a uma informa\u00e7\u00e3o verdadeira que unifica os lugares, tornando o mundo uma democr\u00e1tica aldeia global."}, {"is_correct": false, "answer_text": "H\u00e1 um acentuado enfraquecimento das fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o das metr\u00f3poles, processo determinado pela descentraliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, apoiada no uso intensivo das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os mais diversos fluxos de informa\u00e7\u00f5es perpassam as fronteiras nacionais, anulando o papel do Estado- Na\u00e7\u00e3o como ente regulador e definidor de estrat\u00e9gias no jogo pol\u00edtico mundial."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "No mapa abaixo est\u00e3o indicados por n\u00fameros tr\u00eas pa\u00edses do Continente Africano. Assinale a alternativa que apresenta corretamente a localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas desses pa\u00edses. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\"><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Angola (1) e Mo\u00e7ambique (2) foram colonizados por franceses, enquanto a \u00c1frica do Sul (3) integra atualmente o NAFTA."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Angola (3) e Mo\u00e7ambique (1) foram colonizados por ingleses, enquanto a \u00c1frica do Sul (2) integra atualmente o G7."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Angola (1) e Mo\u00e7ambique (2) foram colonizados por portugueses, enquanto a \u00c1frica do Sul (3) integra atualmente os BRICS."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Angola (2) e Mo\u00e7ambique (3) foram colonizados por portugueses, enquanto a \u00c1frica do Sul (1) integra atualmente os BRICS."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "O tecido muscular card\u00edaco apresenta fibras", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "lisas, de contra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e aer\u00f3bia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "lisas, de contra\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria e anaer\u00f3bia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estriadas, de contra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e anaer\u00f3bia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "estriadas, de contra\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria e aer\u00f3bia."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "Os diagramas abaixo ilustram a frequ\u00eancia percentual de indiv\u00edduos com diferentes tamanhos de bico, para duas esp\u00e9cies de tentilh\u00f5es (g\u00eanero <i>Geospiza</i>) encontradas em tr\u00eas ilhas do arquip\u00e9lago de Gal\u00e1pagos, no oceano Pac\u00edfico. As frequ\u00eancias de indiv\u00edduos com bicos de diferentes profundidades (indicadas pelas setas) s\u00e3o mostradas para cada esp\u00e9cie, em cada ilha. Sabendo-se que ambas as esp\u00e9cies se alimentam de sementes, indique a interpreta\u00e7\u00e3o correta para os resultados apresentados. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de um exemplo de coopera\u00e7\u00e3o entre as duas esp\u00e9cies, que procuram por alimento juntas, quando est\u00e3o em simpatria."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Trata-se de um exemplo de deslocamento de caracteres resultante de competi\u00e7\u00e3o entre as duas esp\u00e9cies na situa\u00e7\u00e3o de simpatria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de um exemplo de preda\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre as esp\u00e9cies, levando \u00e0 exclus\u00e3o<i>de G. fuliginosa </i>na ilha Daphne, e de<i> G. fortis </i>na ilha Los Hermanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de um caso de repulsa m\u00fatua entre as duas esp\u00e9cies, sendo mais percept\u00edvel nas ilhas Daphne e Los Hermanos."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "Os insetos, especialmente aqueles com modo de vida social, est\u00e3o entre os animais mais abundantes na Terra. S\u00e3o insetos sociais, que vivem em col\u00f4nias:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "formigas, borboletas, besouros."}, {"is_correct": true, "answer_text": "abelhas mel\u00edferas, formigas, cupins."}, {"is_correct": false, "answer_text": "besouros, abelhas mel\u00edferas, moscas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "cupins, lib\u00e9lulas, cigarras."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "A preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade ocupa hoje um lugar importante na agenda ambiental de diversos pa\u00edses. Qual das afirma\u00e7\u00f5es abaixo \u00e9 correta?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A diversidade de esp\u00e9cies diminui com o aumento da produtividade do ecossistema."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A diversidade de esp\u00e9cies diminui com o aumento da heterogeneidade espacial do ecossistema."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A diversidade de esp\u00e9cies diminui com o aumento da latitude."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A diversidade de esp\u00e9cies em recifes de coral \u00e9 a menor entre os ecossistemas marinhos."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "Considere os seguintes componentes celulares: <br><br> I. parede celular <br> II. membrana nuclear <br> III. membrana plasm\u00e1tica <br> IV. DNA <br><br> \u00c9 correto afirmar que as c\u00e9lulas de", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "fungos e protozo\u00e1rios possuem II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "bact\u00e9rias e animais possuem I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "bact\u00e9rias e protozo\u00e1rios possuem II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "animais e fungos possuem I e III."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "Cladogramas s\u00e3o diagramas que indicam uma hist\u00f3ria comum entre esp\u00e9cies ou grupos de seres vivos. Os n\u00fameros 3 e 4 no cladograma apresentado abaixo correspondem, respectivamente, aos seguintes grupos vegetais: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-007.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "angiospermas e gimnospermas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pterid\u00f3fitas e gimnospermas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pterid\u00f3fitas e bri\u00f3fitas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "gimnospermas e angiospermas."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "Na readequa\u00e7\u00e3o de alguns est\u00e1dios de futebol, por conta de uma atitude ecol\u00f3gica coerente, milhares de assentos ser\u00e3o produzidos a partir de garrafas PET. Para cada assento ser\u00e3o necess\u00e1rias cerca de 100 garrafas PET de capacidade de 600 mL e massa de 18 g cada uma. Pode- se afirmar que a redu\u00e7\u00e3o de volume do material reaproveitado para a fabrica\u00e7\u00e3o dos assentos ser\u00e1, aproximadamente, igual a <br><br>Dados: Densidade do PET = 1,3 g cm<sup>-3 </sup>. Considere que no reaproveitamento do PET n\u00e3o ocorre perda de massa, e que o volume externo da garrafa \u00e9 de 600 mL.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2,3 %"}, {"is_correct": false, "answer_text": "33,3 %"}, {"is_correct": false, "answer_text": "66,6 %"}, {"is_correct": true, "answer_text": "97,7 %"}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-391161\" class=\"texto_associado_questao\">O uso mais popular do cloreto de s\u00f3dio \u00e9 na cozinha, onde \u00e9 utilizado para acrescentar sabor a uma infinidade de alimentos e tamb\u00e9m como conservante e material de limpeza. \u00c9 na ind\u00fastria qu\u00edmica, no entanto, que ele \u00e9 mais consumido. S\u00e3o in\u00fameros os processos que fazem uso de produtos do processamento desse sal. <br><br> </p> O uso industrial do cloreto de s\u00f3dio se d\u00e1 principalmente no processo de obten\u00e7\u00e3o de alguns importantes produtos de sua eletr\u00f3lise em meio aquoso. Simplificadamente, esse processo \u00e9 feito pela passagem de uma corrente el\u00e9trica em uma solu\u00e7\u00e3o aquosa desse sal. Pode-se afirmar que, a partir desse processo, seriam obtidos:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s hidrog\u00eanio, g\u00e1s oxig\u00eanio e \u00e1cido clor\u00eddrico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s hidrog\u00eanio, g\u00e1s cloro e \u00e1cido clor\u00eddrico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "g\u00e1s hidrog\u00eanio, g\u00e1s cloro e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio em solu\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s hidrog\u00eanio, g\u00e1s oxig\u00eanio e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio em solu\u00e7\u00e3o."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-391163\" class=\"texto_associado_questao\">O uso mais popular do cloreto de s\u00f3dio \u00e9 na cozinha, onde \u00e9 utilizado para acrescentar sabor a uma infinidade de alimentos e tamb\u00e9m como conservante e material de limpeza. \u00c9 na ind\u00fastria qu\u00edmica, no entanto, que ele \u00e9 mais consumido. S\u00e3o in\u00fameros os processos que fazem uso de produtos do processamento desse sal. <br><br> </p> Obt\u00e9m-se um sal de cozinha do tipo <i>light</i> substituindo-se uma parte do sal comum por cloreto de pot\u00e1ssio. Esse produto \u00e9 indicado para pessoas com problemas de press\u00e3o arterial alta. Sabendo-se que a massa molar do s\u00f3dio \u00e9 menor que a do pot\u00e1ssio, pode-se afirmar que, para uma mesma massa dos dois tipos de sal, no tipo <i>light</i> h\u00e1", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "menos \u00edons cloreto e mais \u00edons s\u00f3dio do que no sal comum."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais \u00edons cloreto e menos \u00edons s\u00f3dio do que no sal comum."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais \u00edons cloreto e mais \u00edons s\u00f3dio do que no sal comum."}, {"is_correct": true, "answer_text": "menos \u00edons cloreto e menos \u00edons s\u00f3dio do que no sal comum."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "Recentemente encontrou-se um verdadeiro \u201c<i>fatberg</i>\u201d, um <i> iceberg </i>de gordura com cerca de 15 toneladas, nas tubula\u00e7\u00f5es de esgoto de uma regi\u00e3o de Londres. Esse \u201c<i>fatberg</i>\u201d, resultado do descarte inadequado de gorduras e \u00f3leo usados em frituras, poderia ser reaproveitado na produ\u00e7\u00e3o de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sab\u00e3o, por hidr\u00f3lise em meio salino."}, {"is_correct": true, "answer_text": "biodiesel, por transesterifica\u00e7\u00e3o em meio b\u00e1sico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sab\u00e3o, por transesterifica\u00e7\u00e3o em meio salino."}, {"is_correct": false, "answer_text": "biodiesel, por hidr\u00f3lise em meio b\u00e1sico."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "A matriz energ\u00e9tica brasileira tem se diversificado bastante nos \u00faltimos anos, em raz\u00e3o do aumento da demanda de energia, da grande extens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e das exig\u00eancias ambientais. Considerando-se as diferentes fontes para obten\u00e7\u00e3o de energia, pode-se afirmar que \u00e9 vantajoso utilizar", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "res\u00edduos org\u00e2nicos, pois o processo aproveita mat\u00e9ria dispon\u00edvel e sem destino apropriado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "carv\u00e3o mineral, pois \u00e9 um recurso natural e renov\u00e1vel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "energia hidrel\u00e9trica, pois \u00e9 uma energia limpa e sua gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o causa dano ambiental."}, {"is_correct": false, "answer_text": "energia nuclear, pois ela usa uma fonte renov\u00e1vel e n\u00e3o gera res\u00edduo qu\u00edmico."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "Em setembro de 2011, no Rio Grande do Sul, pessoas alegaram ter sofrido queimaduras depois de beberem um achocolatado. Em mar\u00e7o de 2013, um caso semelhante voltou a ocorrer, agora com um suco de ma\u00e7\u00e3. Em fun\u00e7\u00e3o de problemas semelhantes durante o processo de higieniza\u00e7\u00e3o, o achocolatado foi contaminado por \u00e1gua sanit\u00e1ria e o suco de ma\u00e7\u00e3 substitu\u00eddo por soda c\u00e1ustica 2,5 %. Pode-se afirmar que, comparados aos produtos n\u00e3o contaminados, os l\u00edquidos que causaram problemas aos consumidores apresentavam-se", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mais \u00e1cidos e, portanto, com maiores valores de pH."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais \u00e1cidos e, portanto, com menores valores de pH."}, {"is_correct": true, "answer_text": "mais b\u00e1sicos e, portanto, com maiores valores de pH."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais b\u00e1sicos e, portanto, com menores valores de pH."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-391170\" class=\"texto_associado_questao\">Andar de bondinho no complexo do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar no Rio de Janeiro \u00e9 um dos passeios a\u00e9reos urbanos mais famosos do mundo. Marca registrada da cidade, o Morro do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar \u00e9 constitu\u00eddo de um \u00fanico bloco de granito, despido de vegeta\u00e7\u00e3o em sua quase totalidade e tem mais de 600 milh\u00f5es de anos. <br><br><br> </p> O passeio completo no complexo do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar inclui um trecho de bondinho de aproximadamente 540 m, da Praia Vermelha ao Morro da Urca, uma caminhada at\u00e9 a segunda esta\u00e7\u00e3o no Morro da Urca, e um segundo trecho de bondinho de cerca de 720 m, do Morro da Urca ao P\u00e3o de A\u00e7\u00facar. A velocidade escalar m\u00e9dia do bondinho no primeiro trecho \u00e9 v<sub>1</sub> = 10,8 km/h e, no segundo, \u00e9 v<sub>2</sub> = 14,4 km/h . Supondo que, em certo dia, o tempo gasto na caminhada no Morro da Urca somado ao tempo de espera nas esta\u00e7\u00f5es \u00e9 de 30 minutos, o tempo total do passeio completo da Praia Vermelha at\u00e9 o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar ser\u00e1 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "33 min."}, {"is_correct": true, "answer_text": "36 min."}, {"is_correct": false, "answer_text": "42 min."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 min."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-391172\" class=\"texto_associado_questao\">Andar de bondinho no complexo do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar no Rio de Janeiro \u00e9 um dos passeios a\u00e9reos urbanos mais famosos do mundo. Marca registrada da cidade, o Morro do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar \u00e9 constitu\u00eddo de um \u00fanico bloco de granito, despido de vegeta\u00e7\u00e3o em sua quase totalidade e tem mais de 600 milh\u00f5es de anos. <br><br><br> </p> A altura do Morro da Urca \u00e9 de 220 m e a altura do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar \u00e9 de cerca de 400 m, ambas em rela\u00e7\u00e3o ao solo. A varia\u00e7\u00e3o da energia potencial gravitacional do bondinho com passageiros de massa total M = 5000 kg, no segundo trecho do passeio, \u00e9 <br><br> (Use g = 10 m/s<sup>2</sup> .)", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "11 x 10<sup>6</sup>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 x 10<sup>6 </sup>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "31 x 10<sup>6</sup>J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "9 x 10<sup>6</sup>J."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "As m\u00e1quinas cortadeiras e colheitadeiras de cana-de-a\u00e7\u00facar podem substituir dezenas de trabalhadores rurais, o que pode alterar de forma significativa a rela\u00e7\u00e3o de trabalho nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar. A p\u00e1 cortadeira da m\u00e1quina ilustrada na figura abaixo gira em movimento circular uniforme a uma frequ\u00eancia de 300 rpm. <br>A velocidade de um ponto extermo <b>P</b> da p\u00e1 vale<br><br>( Considere <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-008.jpg\"> 3. )<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "9 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "15 m/s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "18 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 m/s."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "Uma boia de sinaliza\u00e7\u00e3o mar\u00edtima muito simples pode ser constru\u00edda unindo-se dois cilindros de mesmas dimens\u00f5es e de densidades diferentes, sendo um de densidade menor e outro de densidade maior que a da \u00e1gua, tal como esquematizado na figura abaixo. Submergindo-se totalmente esta boia de sinaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, quais ser\u00e3o os pontos efetivos mais prov\u00e1veis de aplica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as Peso e Empuxo? <br><br><img style=\"width: 310.762px; height: 178px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img10.jpg\" alt=\"imagem-010.jpg\" border=\"0\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Peso em C e Empuxo em B."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Peso em B e Empuxo em B."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Peso em C e Empuxo em A."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Peso em B e Empuxo em C."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "A tecnologia de telefonia celular 4G passou a ser utilizada no Brasil em 2013, como parte da iniciativa de melhoria geral dos servi\u00e7os no Brasil, em prepara\u00e7\u00e3o para a Copa do Mundo de 2014. Algumas operadoras inauguraram servi\u00e7os com ondas eletromagn\u00e9ticas na frequ\u00eancia de 40 MHz. Sendo a velocidade da luz no v\u00e1cuo c = 3,0 x 10<sup>8</sup> m/s , o comprimento de onda dessas ondas eletromagn\u00e9ticas \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,2 m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,5 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,0 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12,0 m."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "A atra\u00e7\u00e3o e a repuls\u00e3o entre part\u00edculas carregadas t\u00eam in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es industriais, tal como a pintura eletrost\u00e1tica. As figuras abaixo mostram um mesmo conjunto de part\u00edculas carregadas, nos v\u00e9rtices de um quadrado de lado a, que exercem for\u00e7as eletrost\u00e1ticas sobre a carga A no centro desse quadrado. Na situa\u00e7\u00e3o apresentada, o vetor que melhor representa a for\u00e7a resultante agindo sobre a carga A se encontra na figura", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 140.933px; height: 140px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img11.jpg\" alt=\"imagem-011.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 140.922px; height: 149px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img12.jpg\" alt=\"imagem-012.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 142px; height: 142px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img13.jpg\" alt=\"imagem-013.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img style=\"width: 158.222px; height: 184px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img14.jpg\" alt=\"imagem-014.jpg\" border=\"0\">"}], "source": " UNICAMP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "A figura abaixo exibe, em porcentagem, a previs\u00e3o da oferta de energia no Brasil em 2030, segundo o Plano Nacional de Energia.<br><br><img style=\"width: 387.402px; height: 329px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img15.jpg\" alt=\"imagem-015.jpg\" border=\"0\"><br><br>Segundo o plano, em 2030, a oferta total de energia do pa\u00eds ir\u00e1 atingir 557 milh\u00f5es de tep (toneladas equivalentes de petr\u00f3leo). Nesse caso, podemos prever que a parcela oriunda de fontes renov\u00e1veis, indicada em cinza na figura, equivaler\u00e1 a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "178,240 milh\u00f5es de tep."}, {"is_correct": false, "answer_text": "297,995 milh\u00f5es de tep."}, {"is_correct": false, "answer_text": "353,138 milh\u00f5es de tep."}, {"is_correct": true, "answer_text": "259,562 milh\u00f5es de tep."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "Um investidor disp\u00f5e de R$ 200,00 por m\u00eas para adquirir o maior n\u00famero poss\u00edvel de a\u00e7\u00f5es de certa empresa. No primeiro m\u00eas, o pre\u00e7o de cada a\u00e7\u00e3o era R$ 9,00. No segundo m\u00eas houve uma desvaloriza\u00e7\u00e3o e esse pre\u00e7o caiu para R$ 7,00. No terceiro m\u00eas, com o pre\u00e7o unit\u00e1rio das a\u00e7\u00f5es a R$ 8,00, o investidor resolveu vender o total de a\u00e7\u00f5es que possu\u00eda. Sabendo que s\u00f3 \u00e9 permitida a negocia\u00e7\u00e3o de um n\u00famero inteiro de a\u00e7\u00f5es, podemos concluir que com a compra e venda de a\u00e7\u00f5es o investidor teve", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "lucro de R$ 6,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nem lucro nem preju\u00edzo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "preju\u00edzo de R$ 6,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "lucro de R$ 6,50."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "O per\u00edmetro de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \u00e9 igual a 6,0 m e as medidas dos lados est\u00e3o em progress\u00e3o aritm\u00e9tica (PA). A \u00e1rea desse tri\u00e2ngulo \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3,0 m<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 m<sup>2</sup>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,5 m<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5 m<sup>2</sup>."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "Um caixa eletr\u00f4nico de certo banco disp\u00f5e apenas de c\u00e9dulas de 20 e 50 reais. No caso de um saque de 400 reais, a probabilidade do n\u00famero de c\u00e9dulas entregues ser \u00edmpar \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/4."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2/5."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/5."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "Considere as fun\u00e7\u00f5es <i> f </i>e <i> g </i>, cujos gr\u00e1ficos est\u00e3o representados na figura abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\"><br><br>O valor de <i>f </i>( <i>g</i> ( 1 ) ) - <i>g</i> (<i> f </i>( 1 ) ) \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "- 1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "Seja <i>x</i> real tal que cos <i>x</i> = tan<i> x </i>. O valor de sen <i>x </i> \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\">- 1 ) / 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "( 1 -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\">) / 2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "(<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\">- 1 ) / 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "( 1 -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-019.jpg\">) / 2."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "A raz\u00e3o entre a idade de Pedro e a de seu pai \u00e9 igual a 2/9. Se a soma das duas idades \u00e9 igual a 55 anos, ent\u00e3o Pedro tem", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "12 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "13 anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "10 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "15 anos."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "No plano cartesiano, a reta de equa\u00e7\u00e3o 2 <i>x</i> - 3 <i>y</i> = 12 intercepta os eixos coordenados nos pontos A e B. O ponto m\u00e9dio do segmento AB tem coordenadas", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "( 4, 4/3 )."}, {"is_correct": false, "answer_text": "( 3, 2 )."}, {"is_correct": false, "answer_text": "( 4. - 4/3 )."}, {"is_correct": true, "answer_text": "( 3, - 2 )."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "Considere um cilindro circular reto. Se o raio da base for reduzido pela metade e a altura for duplicada, o volume do cilindro", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 reduzido em 50%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumenta em 50%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "permanece o mesmo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 reduzido em 25%."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo exibe a curva de potencial bi\u00f3tico <i>q ( t ) </i>para uma popula\u00e7\u00e3o de microorganismos, ao longo do tempo<i> t </i>. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-021.jpg\"><br><br>Sendo <i> a </i>e <i>b</i> constantes reais, a fun\u00e7\u00e3o que pode representar esse potencial \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>q ( t )</i>=<i> at </i>+<i> b</i>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>q ( t )</i>=<i> ab</i><sup><i>t</i></sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>q ( t ) </i>=<i>at</i><sup>2</sup>+<i> bt.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>q ( t ) </i>=<i>a</i>+ log<sub><i>b</i></sub><i>t</i>."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "O m\u00f3dulo do n\u00famero complexo <i>z</i> = <i> i </i><sup>2014</sup> -<i> i </i><sup>1987</sup> \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-022.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-023.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "Considere a matriz <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2013/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\"> onde <i>a </i> e <i>b</i> s\u00e3o n\u00fameros reais distintos. Podemos afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a matriz<i>M </i>n\u00e3o \u00e9 invert\u00edvel."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o determinante de<i>M</i>\u00e9 positivo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o determinante de<i>M </i>\u00e9 igual a<i>a</i><sup>2</sup>-<i>b</i><sup>2</sup>. ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a matriz<i>M </i>\u00e9 igual \u00e0 sua transposta."}], "source": " UNICAMP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}]