[{"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Al\u00e9m de escrever <span style=\"font-style: italic;\">Dom Quixote das crian\u00e7as</span>, Monteiro Lobato tamb\u00e9m leva o \u201ccavaleiro errante\u201d para o <span style=\"font-style: italic;\">S\u00edtio do Pica-Pau Amarelo</span>. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">L\u00e1 na varanda Dom Quixote conversava com Dona Benta sobre as aventuras, e muito admirado ficou de saber que sua hist\u00f3ria andava a correr mundo; escrita por um tal de Cervantes. Nem quis acreditar; foi preciso que Narizinho lhe trouxesse a edi\u00e7\u00e3o de luxo ilustrada por Gustavo Dor\u00e9. O fidalgo folheou o livro muito atento \u00e0s gravuras, que achou \u00f3timas, por\u00e9m falsas. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">- Isso n\u00e3o passa duma mistifica\u00e7\u00e3o! - protestou ele. \u2013 Esta cena aqui, por exemplo. Est\u00e1 errada. Eu n\u00e3o espetei este frade, como o desenhista pintou - espetei aquele l\u00e1. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">- Isto \u00e9 inevit\u00e1vel - disse Dona Benta. \u2013 Os historiadores costumam arranjar os fatos do modo mais c\u00f4modo para eles; por isto a Hist\u00f3ria n\u00e3o passa de hist\u00f3rias.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Adaptado de Monteiro Lobato, O Picapau Amarelo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004, p. 18.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na cena narrada</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dona Benta mostra a Dom Quixote que a hist\u00f3ria dele n\u00e3o \u00e9, de forma alguma, uma mistifica\u00e7\u00e3o.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dona Benta convence Dom Quixote de que as gravuras n\u00e3o refletem a Hist\u00f3ria dos fatos.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dona Benta concorda com Dom Quixote e critica o fato de a Hist\u00f3ria ser fruto de interesses.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dona Benta op\u00f5e-se a Dom Quixote e critica a forma como a hist\u00f3ria dele \u00e9 narrada nos livros.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 2, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img1.png\" style=\"width: 519.016px; height: 209.815px;\"><br></p><p>Na tira acima, o autor retoma um c\u00e9lebre lema retirado do <span style=\"font-style: italic;\">Manifesto Comunista</span> (1848), de Karl Marx e Friedrich Engels: \u201cOper\u00e1rios do mundo, uni-vos!\u201d.</p><p>Considerando os sentidos produzidos pela tirinha, \u00e9 correto afirmar que nela se l\u00ea<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma apologia ao <span style=\"font-style: italic;\">Manifesto Comunista,</span> atenuada pela onomatopeia que imita o som (\u201czzzzzz\u201d) das abelhas.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma par\u00f3dia do lema do<span style=\"font-style: italic;\"> Manifesto Comunista</span>, baseada na semelhan\u00e7a fon\u00e9tica entre \u201cuni-vos\u201d e \u201czuni-vos\u201d.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma par\u00e1bola para explicar o<span style=\"font-style: italic;\"> Manifesto Comunista</span> por meio da semelhan\u00e7a fon\u00e9tica entre \u201cuni-vos\u201d e \u201czuni-vos\u201d</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma f\u00e1bula que recria o lema do <span style=\"font-style: italic;\">Manifesto Comunista,</span> com base na linguagem onomatopaica das abelhas (\u201czzzzzz\u201d).</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Forma\u00e7\u00e3o das Palavras: Composi\u00e7\u00e3o, Deriva\u00e7\u00e3o, Hibridismo, Onomatopeia e Abrevia\u00e7\u00e3o", "Morfologia"], "count": 4, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img2.png\" style=\"width: 504.016px; height: 346.511px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Do ponto de vista da norma culta, \u00e9 correto afirmar que \u201ccoisar\u02ee \u00e9<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " uma palavra resultante da atribui\u00e7\u00e3o do sentido conotativo de um verbo qualquer ao substantivo \u201ccoisa\u02ee. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma palavra resultante do processo de sufixa\u00e7\u00e3o que transforma o substantivo \u201ccoisa\u02ee no verbo \u201ccoisar\u02ee.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma palavra que, gra\u00e7as a seu sentido universal, pode ser usada em substitui\u00e7\u00e3o a todo e qualquer verbo n\u00e3o lembrado.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma palavra que resulta da transforma\u00e7\u00e3o do substantivo \u201ccoisa\u02ee em verbo \u201ccoisar\u02ee, reiterando um esquecimento.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img3.png\" style=\"width: 437px;\"><br></p><p>Assinale a alternativa correta.<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A pergunta lan\u00e7ada no \u00faltimo quadrinho (\u201cVoc\u00ea sabe quem inventou o avi\u00e3o?\u02ee) remete-nos a Santos Dumont, portanto confirma o que se diz no primeiro e segundo quadrinhos.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A pergunta lan\u00e7ada no \u00faltimo quadrinho (\u201cVoc\u00ea sabe quem inventou o avi\u00e3o?\u02ee) retifica a afirma\u00e7\u00e3o do primeiro quadrinho (\u201cN\u00e3o h\u00e1 lei que o brasileiro n\u00e3o burle.\u02ee).</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A afirma\u00e7\u00e3o do segundo quadrinho (\u201cH\u00e1 a lei da Gravidade.\u02ee) refere-se a uma lei da f\u00edsica que nenhum brasileiro \u00e9 capaz de burlar, como se admite no primeiro quadrinho.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A pergunta lan\u00e7ada no \u00faltimo quadrinho (\u201cVoc\u00ea sabe quem inventou o avi\u00e3o?\u02ee) \u00e9 ret\u00f3rica, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 uma resposta para ela nem no primeiro nem no segundo quadrinhos.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 7, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Caligrafia (Arnaldo Antunes) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Arte do desenho manual das letras e palavras. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Territ\u00f3rio h\u00edbrido entre os c\u00f3digos verbal e visual. A caligrafia est\u00e1 para a escrita como a voz est\u00e1 para a fala. A cor, o comprimento e espessura das linhas, a disposi\u00e7\u00e3o espacial, a velocidade dos tra\u00e7os da escrita correspondem a timbre, ritmo, tom, cad\u00eancia, melodia do discurso falado. Entona\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Assim como a voz apresenta a efetiva\u00e7\u00e3o f\u00edsica do discurso (o ar nos pulm\u00f5es, a vibra\u00e7\u00e3o das cordas vocais, os movimentos da l\u00edngua), a caligrafia tamb\u00e9m est\u00e1 intimamente ligada ao corpo, pois carrega em si os sinais de maior for\u00e7a ou delicadeza, rapidez ou lentid\u00e3o, brutalidade ou leveza do momento de sua feitura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Adaptado de https://www.arnaldoantunes.com.br. Acessado em 12/07/2016.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em <span style=\"font-style: italic;\">Caligrafia,</span> o autor</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre caligrafia e voz.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">sugere uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre caligrafia e voz.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">projeta uma rela\u00e7\u00e3o de grada\u00e7\u00e3o entre caligrafia e voz.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">apreende uma rela\u00e7\u00e3o de analogia entre caligrafia e voz.</span></div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 8, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cUma perip\u00e9cia, uma reviravolta nas circunst\u00e2ncias, de uma hora para outra transforma uma sequ\u00eancia rotineira de acontecimentos numa hist\u00f3ria.\u201d </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Jerome Bruner, Fabricando hist\u00f3rias. Direito, literatura, vida. S\u00e3o Paulo: Letra e Voz, 2014, p.15.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Levando-se em conta a no\u00e7\u00e3o acima proposta por Jerome Bruner, qual \u00e9 a perip\u00e9cia que ocorre no terceiro ato da pe\u00e7a<i> Lisbela e o prisioneiro</i>?</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O disparo de arma de fogo em dire\u00e7\u00e3o a Frederico Evandro, realizado por Lisbela, e a descoberta posterior de que as balas do rev\u00f3lver eram de festim.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O encontro furtivo de Lisbela e Lel\u00e9u na pris\u00e3o, que torna poss\u00edvel a fuga do casal de amantes e produz o desenlace do drama.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A fuga de Lel\u00e9u da pris\u00e3o, que somente foi poss\u00edvel devido \u00e0s artimanhas de Lisbela ao pedir que seu pai desse uma corda para o prisioneiro.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O retorno heroico de Frederico Evandro \u00e0 pris\u00e3o, com o intuito de salvar Lel\u00e9u e assassinar o Tenente Guedes.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Realismo"], "count": 9, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O romance <span style=\"font-style: italic;\">Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas </span>\u00e9 considerado um divisor de \u00e1guas tanto na obra de Machado de Assis quanto na literatura brasileira do s\u00e9culo XIX. Indique a alternativa em que todas as caracter\u00edsticas mencionadas podem ser adequadamente atribu\u00eddas ao romance em quest\u00e3o.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Rejei\u00e7\u00e3o dos valores rom\u00e2nticos, narrativa linear e fluente de um defunto autor, vis\u00e3o pessimista em rela\u00e7\u00e3o aos problemas sociais.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Distanciamento do determinismo cient\u00edfico, cultivo do humor e digress\u00f5es sobre banalidades, vis\u00e3o reformadora das mazelas sociais.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Abandono das idealiza\u00e7\u00f5es rom\u00e2nticas, uso de t\u00e9cnicas pouco usuais de narrativa, sugest\u00e3o impl\u00edcita de contradi\u00e7\u00f5es sociais.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Cr\u00edtica do realismo liter\u00e1rio, narra\u00e7\u00e3o iniciada com a morte do narrador-personagem, tematiza\u00e7\u00e3o de conflitos sociais.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 10, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No conto \u201cAmor\u201d, de Clarice Lispector, ap\u00f3s ver um cego mascando chicletes, a personagem passa por uma situa\u00e7\u00e3o que, segundo o narrador, ela pr\u00f3pria chama de \u201ccrise\u201d: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cO que chamava de crise viera afinal. E sua marca era o prazer intenso com que olhava agora as coisas, sofrendo espantada. O calor se tornara mais abafado, tudo tinha ganho uma for\u00e7a e vozes mais altas.\u201d </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Clarice Lispector, La\u00e7os de Fam\u00edlia. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p.23.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Essa crise, que transforma a rela\u00e7\u00e3o da personagem com o mundo e com a fam\u00edlia,</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">nasce do colapso da vontade de viver da personagem, em raz\u00e3o do doloroso prazer com que passou a ver as coisas.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">revela o conflito vivido pela personagem entre o tipo de vida que havia escolhido e as coisas que passou a desejar.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">constitui, para a personagem, uma altera\u00e7\u00e3o no modo de vida que antes a fazia sofrer e do qual agora havia se libertado.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">remete \u00e0 excita\u00e7\u00e3o da personagem por ter conseguido harmonizar sua antiga vida com os novos desejos e sensa\u00e7\u00f5es.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 11, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-799337\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>\u201cO Sinh\u00f4 foi a\u00e7oitar</div><div>sozinho a negra Ful\u00f4.</div><div>A negra tirou a saia</div><div>e tirou o cabe\u00e7\u00e3o,</div><div>de dentro d\u00eale pulou</div><div>nuinha a negra Ful\u00f4.</div><div><br></div><div>Essa negra Ful\u00f4!</div><div>Essa negra Ful\u00f4!</div><div><br></div><div>\u00d3 Ful\u00f4! \u00d3 Ful\u00f4!</div><div>Cad\u00ea, cad\u00ea teu Sinh\u00f4</div><div>que Nosso Senhor me mandou?</div><div>Ah! Foi voc\u00ea que roubou,</div><div>foi voc\u00ea, negra Ful\u00f4?</div><div><br></div><div>Essa negra Ful\u00f4!\u201d</div><div>(Jorge de Lima, Poesias Completas, v.1. Rio de Janeiro/Bras\u00edlia: J.Aguilar e INL,</div><div>1974, p. 121.)</div><div><br></div><div>\u201cA Sinh\u00e1 mandou arrebentar-lhe os dentes:</div><div>Fute, Cafute, P\u00e9-de-pato, N\u00e3o-sei-que-diga,</div><div>avan\u00e7a na branca e me vinga.</div><div>Exu escangalha ela, amofina ela,</div><div>amuxila ela que eu n\u00e3o tenho defesa de homem,</div><div>sou s\u00f3 uma mulher perdida neste mund\u00e3o.</div><div>Neste mund\u00e3o.</div><div>Louvado seja Oxal\u00e1.</div><div>Para sempre seja louvado.\u201d</div><div>(Idem, p.164.)</div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Essas duas cenas de ci\u00fames concluem dois textos diferentes de Jorge de Lima. A primeira pertence ao conhecido poema modernista \u201cEssa negra Ful\u00f4\u201d; a segunda, ao poema \u201cHist\u00f3ria\u201d, de<span style=\"font-style: italic;\"> Poemas Negros</span> (1947). Em rela\u00e7\u00e3o a \u201cEssa negra Ful\u00f4\u201d, o poema \u201cHist\u00f3ria\u201d, especificamente, representa</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a reitera\u00e7\u00e3o da den\u00fancia das rela\u00e7\u00f5es de poder, muito arraigadas no sistema escravocrata, que colocam no mesmo plano viol\u00eancias raciais e sexuais.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a passagem de uma caracteriza\u00e7\u00e3o da mulher negra como sedutora para uma postura solid\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escrava, que explicita as estrat\u00e9gias compensat\u00f3rias de que se vale para sobreviver.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a perman\u00eancia de uma vis\u00e3o pitoresca sobre a situa\u00e7\u00e3o da mulher negra nos engenhos de a\u00e7\u00facar, que oculta os mecanismos de poder que garantiam sua explora\u00e7\u00e3o.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o id\u00edlica da vida na senzala, gra\u00e7as a uma postura realista e social, que revela a viol\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es entre senhores e escravos.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 12, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cS\u00e3o Francisco botava o dedo nas feridas dos leprosos. Mas \u00e9 que ele era um santo, fazia milagres, e ela \u00e9 simplesmente Doralice Leit\u00e3o Leiria, um ser humano como qualquer outro.\u201d </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(\u00c9rico Ver\u00edssimo, Caminhos cruzados. S\u00e3o Paulo: Companhia de Bolso, 2016, p.77.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201c \u2013 Queres seguir a pol\u00edtica? Ent\u00e3o? Procura imitar Bismarck! Haver\u00e1 padr\u00e3o melhor?\u201d (Idem, p. 290.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os fragmentos acima captam um dos tra\u00e7os principais <span style=\"font-style: italic;\">de Caminhos cruzados </span>no que diz respeito \u00e0 identidade narrativa das personagens. Considerando o conjunto do romance, tal tra\u00e7o consiste em uma</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">percep\u00e7\u00e3o de que a necessidade de <span style=\"font-style: italic;\">status</span> na vida social e a produ\u00e7\u00e3o de desejos pol\u00edticos e religiosos nascem da c\u00f3pia de um modelo consagrado.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">afirma\u00e7\u00e3o, por meio do narrador, da necessidade de protagonistas bem constru\u00eddos para o \u00eaxito da narrativa ficcional.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">recusa dos modelos bem sucedidos na vida social, pois eles constrangem a imagina\u00e7\u00e3o art\u00edstica e moral dos romancistas.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">representa\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria da condi\u00e7\u00e3o humana, que n\u00e3o necessita de figuras imagin\u00e1rias para atribuir sentido \u00e0 vida religiosa e pol\u00edtica.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 13, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Sabe-se que <span style=\"font-style: italic;\">Cora\u00e7\u00e3o, cabe\u00e7a e est\u00f4mago</span> \u00e9 uma obra at\u00edpica na produ\u00e7\u00e3o ficcional de Camilo Castelo Branco. Em rela\u00e7\u00e3o a essa obra, assinale a alternativa em que todas as caracter\u00edsticas listadas s\u00e3o corretas.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Inclus\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o do livro como parte do jogo narrativo; s\u00e1tira da poesia e das motiva\u00e7\u00f5es espirituais; caracteriza\u00e7\u00e3o do her\u00f3i como algu\u00e9m incapaz de amar</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Par\u00f3dia da vida rom\u00e2ntica e natural; espiritualiza\u00e7\u00e3o das necessidades do corpo; transforma\u00e7\u00e3o do her\u00f3i ao longo da narrativa.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Descri\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo; caricatura dos valores e sentimentos rom\u00e2nticos; impossibilidade de adapta\u00e7\u00e3o do her\u00f3i \u00e0 vida social.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Caricatura das quest\u00f5es relacionadas ao esp\u00edrito e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o social; elogio ir\u00f4nico das motiva\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas; ridiculariza\u00e7\u00e3o do her\u00f3i.</span></div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em certa esp\u00e9cie animal a propor\u00e7\u00e3o de nucleot\u00eddeos Timina na mol\u00e9cula de DNA \u00e9 igual a <span style=\"font-style: italic;\">t</span> &gt; 0. Ent\u00e3o, a propor\u00e7\u00e3o de nucleot\u00eddeos Citosina nesse mesmo DNA \u00e9 igual a </span></div> ", "answers": [{"answer_text": " 1 \u2212 <span style=\"font-style: italic;\">t</span>. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <span style=\"font-style: italic;\">t</span>/2. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1 \u2212 <span style=\"font-style: italic;\">t</span>/2. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1/2 \u2212 <span style=\"font-style: italic;\">t</span>. ", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": " <p>Observe a tirinha abaixo.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img16.png\" style=\"width: 399px;\"><br></p><p>Na l\u00edngua portuguesa, a ordem dos algarismos de acordo com o coment\u00e1rio do \u201c5\u201d seria<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " 1 2 3 4 5 6 7 8 9. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 5 2 9 8 4 6 7 3 1. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 2 3 6 7 1 9 4 5 8. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1 3 7 6 4 8 9 2 5. ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 29, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica no sentido de representar uma igualdade: todos os \u00e1tomos e suas quantidades que aparecem nos reagentes tamb\u00e9m devem constar nos produtos. Considerando uma equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e sua correspondente constante de equil\u00edbrio, pode-se afirmar corretamente que, multiplicando-se todos os seus coeficientes por 2, a constante de equil\u00edbrio associada a esta nova equa\u00e7\u00e3o ser\u00e1</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o dobro da constante da primeira equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, o que est\u00e1 de acordo com um produt\u00f3rio.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o quadrado da constante da primeira equa\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 de acordo com um produt\u00f3rio.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">igual \u00e0 da primeira equa\u00e7\u00e3o, pois ela \u00e9 uma constante, o que est\u00e1 de acordo com um somat\u00f3rio.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a constante da primeira equa\u00e7\u00e3o multiplicada por ln 2, o que est\u00e1 de acordo com um somat\u00f3rio.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cUm poeta chamado Zhu Xi escreveu o seguinte h\u00e1 cerca de 1200 anos: \u2018No topo das altas montanhas vejo conchas que me dizem que antigos lugares de baixa altitude se elevaram para os c\u00e9us e moram agora nos mais elevados picos. Estas conchas dizem-me tamb\u00e9m que materiais vivos de animais se converteram nas mais duras e inertes rochas.\u2019 Essas palavras foram durante s\u00e9culos lidas como se fossem versos. Mas Zhu Xi n\u00e3o era apenas um poeta: era um cientista, aquilo que, at\u00e9 h\u00e1 pouco se chamava um naturalista.\u201d </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Mia Couto,\u201dRios, Cobras e Camisas de Dormir\u201d, em E se Obama fosse africano? E outras interven\u00e7\u00f5es. 2.ed. Lisboa: Editorial Caminho, 2009, p.58.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O poema citado por Mia Couto faz refer\u00eancia</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao processo de migra\u00e7\u00e3o de moluscos marinhos para topos de montanhas e a sua posterior fossiliza\u00e7\u00e3o.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao processo de decomposi\u00e7\u00e3o de materiais vivos que ocorre nas rochas duras e inertes presentes nos topos das montanhas.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 presen\u00e7a de f\u00f3sseis de moluscos em montanhas que se formaram em regi\u00f5es antes cobertas por \u00e1gua.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 exist\u00eancia de f\u00f3sseis de moluscos que habitavam topos de montanhas e hoje est\u00e3o extintos.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Radioatividade: Rea\u00e7\u00f5es de Fiss\u00e3o e Fus\u00e3o Nuclear, Desintegra\u00e7\u00e3o Radioativa e Radiois\u00f3topos."], "count": 32, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Era o dia 6 de agosto de 1945. O avi\u00e3o B-29, Enola Gay, comandado pelo coronel Paul Tibbets, sobrevoou Hiroshima a 9.448 metros de altitude e, quando os ponteiros do rel\u00f3gio indicaram 8h16, bombardeou-a com uma bomba de fiss\u00e3o nuclear de ur\u00e2nio, com 3 m de comprimento e 71,1 cent\u00edmetros de di\u00e2metro e 4,4 toneladas de peso. A bomba foi detonada a 576 metros do solo. Um colossal cogumelo de fuma\u00e7a envolveu a regi\u00e3o. Corpos carbonizados jaziam por toda parte. At\u00f4nitos, sobreviventes vagavam pelos escombros \u00e0 procura de comida, \u00e1gua e abrigo. Seus corpos estavam dilacerados, queimados, mutilados. Cerca de 40 minutos ap\u00f3s a explos\u00e3o, caiu uma chuva radioativa. Muitos se banharam e beberam dessa \u00e1gua. Seus destinos foram selados. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Adaptado de Sidnei J. Munhoz, \u201cO pior dos fins\u201d. Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca Nacional, maio 2015. Dispon\u00edvel em http://www.revistadehistoria.com.br/secao/capa/o-pior-dos-fins. Acessado em 23/08/2016.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A explos\u00e3o da bomba mencionada no texto</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ocorre a partir da desintegra\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do n\u00facleo de ur\u00e2nio enriquecido em n\u00facleos mais leves, liberando uma enorme quantidade de energia. Esse bombardeio significou o in\u00edcio da corrida armamentista entre EUA e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ocorre devido \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de ur\u00e2nio em n\u00facleos mais leves, a partir do bombardeamento com n\u00eautrons, liberando uma enorme quantidade de energia. Esse ataque \u00e9 considerado um s\u00edmbolo do final da II Guerra Mundial.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ocorre a partir da combina\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de ur\u00e2nio enriquecido com n\u00eautrons, formando n\u00facleos mais pesados e liberando uma enorme quantidade de energia. Esse bombardeio foi uma resposta aos ataques do Jap\u00e3o a Pearl Harbor.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ocorre devido \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de ur\u00e2nio em n\u00facleos mais leves, a partir do bombardeamento com n\u00eautrons, liberando uma enorme quantidade de energia. Esse ataque causou perplexidade por ser desferido contra um pa\u00eds que havia permanecido neutro na II Guerra Mundial.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Leia os versos iniciais do poema The White Man\u2019s Burden</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (O fardo do homem branco).</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><div>Take up the White Man\u2019s burden</div> <div>Send forth the best ye breed -</div> <div>Go send your sons to exile</div> <div>To serve your captives' need</div> <div>To wait in heavy harness</div> <div>On fluttered folk and wildYour</div> <div>new-caught, sullen peoples,</div> <div>Half devil and half child (...)</div> <div>(Rudyard Kipling, Rudyard Kipling\u2019s Verse. Dispon\u00edvel em</div> <div>http://kiplingsociety.co.uk/poems_burden.htm. Acessado em 17/10/2016.)</div> <div>O poema de Rudyard Kipling foi escrito em Londres, em 1898, ap\u00f3s a estadia do autor nos EUA. Considerando-se o contexto do imperialismo do s\u00e9culo XIX, o poeta expressa<br> </div></span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a defesa do expansionismo norte-americano, justificado como um dever moral explicitado no t\u00edtulo \u201cThe White Man\u2019s Burden\u201d.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o olhar caridoso em rela\u00e7\u00e3o aos povos dominados no contexto do imperialismo do s\u00e9culo XIX, como se observa no verso \u201chalf devil and half child\u201d.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma cr\u00edtica \u00e0 vis\u00e3o da superioridade branca vigente durante a corrida imperialista do s\u00e9culo XIX, ao enaltecer as caracter\u00edsticas \u201cfolk and wild\u201d.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a vis\u00e3o de que as fam\u00edlias americanas n\u00e3o devem ser punidas pela pol\u00edtica expansionista dos EUA, como se observa na recomenda\u00e7\u00e3o \u201cGo send your sons to exile\u201d.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">Survey of geopolitics </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Geopolitics is a product of its time, and its definitions have evolved accordingly. Rudolphh Kjell\u00e9n, who coined the term in 1899, described geopolitics as \"the theory of the state as a geographical organism or phenomenon in space.\" For Karl Haushofer, the father of German geopolotik, \"Geopolitics is the new national science of the state,(\u2026) a doctrine on the spatial determinism of all political processes, based on the broad foundations of geography, especially of political geography\". On the eve of World War II, Derwent Whittlesey, the American political geographer, considered geopolitics \"a dogma*... the faith that the state is inherently entitled to its place in the sun\". Richard Hartshorne defined it as \"geography utilized for particular purposes that lie beyond the pursuit of scientific knowledge\".</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Adaptado de Saul Bernard Cohen, Geopolitics of the world system. Boston: Rowman &amp; Littlefield Publishers, 2003. p.11.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Conforme o texto,</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Kjell\u00e9n e Haushofer possuem vis\u00e3o semelhante quanto \u00e0 geopol\u00edtica, pois concordam que ela faz refer\u00eancia ao Estado.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Whittlesey concorda com seus antecessores ao afirmar que a geopol\u00edtica havia se transformado em um dogma.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Hartshorne concorda com Kjell\u00e9n ao afirmar que a geopol\u00edtica mant\u00e9m-se dentro dos par\u00e2metros estritos de uma ci\u00eancia.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">apesar dos posicionamentos distintos, os autores mencionados est\u00e3o de acordo quanto aos fundamentos da geopol\u00edtica.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No conto \u201cO mist\u00e9rio de Maria Rog\u00eat\u201d, de Edgar Alan Poe, ao procurar esclarecer a verdadeira identidade de um cad\u00e1ver jogado na \u00e1gua, o detetive Dupin, mediante a an\u00e1lise dos fatos e das informa\u00e7\u00f5es da imprensa, faz uso do seguinte racioc\u00ednio cient\u00edfico: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201c (...) a gravidade espec\u00edfica do corpo humano, em sua condi\u00e7\u00e3o natural, \u00e9 quase igual \u00e0 massa de \u00e1gua doce que ele desloca. (...) \u00c9 evidente, contudo, que as gravidades do corpo e da massa de \u00e1gua deslocada s\u00e3o muito delicadamente equilibradas, e que uma ninharia pode fazer com que uma delas predomine. Um bra\u00e7o, por exemplo, erguido fora d'\u00e1gua e assim privado de seu equivalente \u00e9 um peso adicional suficiente para imergir toda a cabe\u00e7a, ao passo que a ajuda casual do menor peda\u00e7o de madeira habilitar-nos-\u00e1 a elevar a cabe\u00e7a, para olhar em derredor\u201d. (Edgar Alan Poe, apud Jo\u00e3o Zanetic, F\u00edsica e Literatura: construindo uma ponte entre as duas culturas. 2006, p. 61. Dispon\u00edvel em http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v13s0/03.pdf. Acessado em 05/07/2016.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A partir do racioc\u00ednio cient\u00edfico presente no excerto acima, \u00e9 correto afirmar que:</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A densidade de massa de um corpo humano \u00e9 aproximadamente igual \u00e0 da \u00e1gua, e retirar o bra\u00e7o para fora da \u00e1gua reduziria a for\u00e7a de empuxo, contr\u00e1ria ao peso do corpo, contribuindo para seu afundamento.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O corpo humano est\u00e1 submetido a uma acelera\u00e7\u00e3o gravitacional aproximadamente igual \u00e0 que atua na por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de mesma massa que o corpo, e retirar o bra\u00e7o para fora da \u00e1gua reduziria a for\u00e7a de empuxo, contr\u00e1ria ao peso do corpo, contribuindo para seu afundamento.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A densidade de massa de um corpo humano \u00e9 aproximadamente igual \u00e0 da \u00e1gua, e retirar o bra\u00e7o para fora da \u00e1gua aumentaria a for\u00e7a de empuxo, contr\u00e1ria ao peso do corpo, contribuindo para seu afundamento.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O corpo humano est\u00e1 submetido a uma acelera\u00e7\u00e3o gravitacional aproximadamente igual \u00e0 que atua na por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de mesma massa que o corpo, e retirar o bra\u00e7o para fora da \u00e1gua aumentaria a for\u00e7a de empuxo, contr\u00e1ria ao peso do corpo, contribuindo para seu afundamento.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 36, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Ironia ao natural</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">\u00c9 natural,</div><div style=\"text-align: justify;\">\u00e9 bom</div><div style=\"text-align: justify;\">e quanto mais melhor,</div><div style=\"text-align: justify;\">como os cogumelos</div><div style=\"text-align: justify;\">vermelhos,</div><div style=\"text-align: justify;\">as r\u00e3s azuis</div><div style=\"text-align: justify;\">ou o suco de serpente...</div><div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 qu\u00edmico,</div><div style=\"text-align: justify; \">processado,</div><div> <div style=\"text-align: justify; \">\u00e9 mau,</div> <div style=\"text-align: justify; \">como a</div> <div style=\"text-align: justify; \">aspirina,</div> <div style=\"text-align: justify; \">um perfume</div> <div style=\"text-align: justify; \">ou o pl\u00e1stico</div> <div style=\"text-align: justify; \">da v\u00e1lvula</div> <div style=\"text-align: justify; \">card\u00edaca</div> <div style=\"text-align: justify; \">de um cora\u00e7\u00e3o...</div> <div style=\"text-align: justify; \">(Jo\u00e3o Paiva, quase poesia quase qu\u00edmica. Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica, 2012,<span style=\"font-size: 14px;\">p.15. Dispon\u00edvel em www.spq.pt/files/docs/boletim/poesia/quase-poesia-quasequimica-jpaiva2012.pdf.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \">Acessado em 06/07/2016.)</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">Nesse poema, h\u00e1</div> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">invers\u00e3o dos atributos do que seria bom na natureza e do que seria ruim nos processados, de modo a, ironicamente, ressaltar a import\u00e2ncia da qu\u00edmica.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">compara\u00e7\u00e3o entre o lado bom dos produtos naturais e o lado ruim dos produtos processados, de modo a ressaltar, efusivamente, o perigo da qu\u00edmica.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">demonstra\u00e7\u00e3o do lado bom dos produtos naturais e o lado ruim dos produtos processados, sem, contudo, realizar uma cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">elogio aos produtos naturais, refor\u00e7ando-se a ideia de consumirmos mais desses produtos em detrimento de produtos processados com o aux\u00edlio da qu\u00edmica.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geologia"], "count": 37, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Diferentes sedimentos podem ser misturados \u00e0 \u00e1gua e, dependendo de sua natureza, podem formar solu\u00e7\u00f5es, emuls\u00f5es, ou mesmo uma lama. No caso do mais recente desastre ambiental, ocorrido em uma barragem em Mariana, no interior de Minas Gerais, o que vazou para o ambiente foi uma lama que percorreu cerca de 600 km at\u00e9 chegar ao mar, no litoral do Esp\u00edrito Santo. Mesmo misturando-se \u00e0 agua do Rio Doce e depois \u00e0 agua do mar, os sedimentos n\u00e3o se separaram da \u00e1gua para se depositar no solo, provavelmente porque interagem com \u00e1gua. Com base no conhecimento de Qu\u00edmica e considerando a regi\u00e3o onde se originou o acidente, pode-se afirmar corretamente que os sedimentos s\u00e3o provenientes de uma regi\u00e3o marcada por</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">serras e cristas do complexo Gn\u00e1issico-Magm\u00e1tico e a lama cont\u00e9m majoritariamente areia e \u00f3xidos met\u00e1licos.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">plan\u00edcies quatern\u00e1rias com a presen\u00e7a de fal\u00e9sias vivas e a lama cont\u00e9m majoritariamente argila e \u00f3xidos met\u00e1licos.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">serras e cristas do complexo Gn\u00e1issico-Magm\u00e1tico e a lama cont\u00e9m majoritariamente argila e \u00f3xidos met\u00e1licos.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">plan\u00edcies quatern\u00e1rias com a presen\u00e7a de fal\u00e9sias vivas e a lama cont\u00e9m majoritariamente areia e \u00f3xidos met\u00e1licos</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fontes de energia e recursos naturais"], "count": 38, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Denomina-se energia e\u00f3lica a energia cin\u00e9tica contida no vento. Seu aproveitamento ocorre por meio da convers\u00e3o da energia cin\u00e9tica de transla\u00e7\u00e3o em energia cin\u00e9tica de rota\u00e7\u00e3o e, com o emprego de turbinas e\u00f3licas, tamb\u00e9m denominadas aerogeradores, \u00e9 gerada energia el\u00e9trica. Existem atualmente, na regi\u00e3o que mais produz energia e\u00f3lica no Brasil, 306 usinas em opera\u00e7\u00e3o, com o potencial de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de aproximadamente 7.800 MWh (dados do Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o da ANEEL, 2016). Se nessa regi\u00e3o, por raz\u00f5es naturais, a velocidade do vento fosse reduzida, mantendo-se a densidade do ar constante, ter\u00edamos uma redu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Indique a regi\u00e3o em quest\u00e3o e qual seria a quantidade de energia el\u00e9trica produzida, se houvesse a redu\u00e7\u00e3o da velocidade do vento pela metade.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " Regi\u00e3o Sul; 3.900 MWh. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Regi\u00e3o Nordeste; 1.950 MWh. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Regi\u00e3o Nordeste; 3.900 MWh. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Regi\u00e3o Sul; 1.950 MWh. ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 39, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Pesquisadores analisaram o n\u00famero de polinizadores, a biodiversidade e o rendimento de cultivos dependentes de polinizadores (ma\u00e7\u00e3, pepino, caju, caf\u00e9, feij\u00e3o, algod\u00e3o e canola, entre outros) em propriedades da \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica do Sul. Nos pa\u00edses analisados, o rendimento agr\u00edcola cresceu de acordo com a densidade de polinizadores, indicando que a redu\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o de abelhas e outros insetos poderia ser parcialmente respons\u00e1vel pela queda de produtividade. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Adaptado de http://revistapesquisa.fapesp.br/2016/01/21 /insetoselevam-produtividade-agricola/) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os resultados obtidos com a pesquisa relatada acima sugerem que:</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A presen\u00e7a de insetos nas lavouras pode ser uma das causas da queda de produtividade e biodiversidade.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Pr\u00e1ticas agr\u00edcolas convencionais, com uso de pesticidas, favorecem os polinizadores e aumentam a produtividade.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A ado\u00e7\u00e3o de medidas que ofere\u00e7am condi\u00e7\u00f5es de vida mais favor\u00e1veis a polinizadores pode resultar em aumento de produtividade do feij\u00e3o.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A biodiversidade observada na \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica do Sul demanda uso intenso de defensivos agr\u00edcolas.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considerando o esquema a seguir como uma representa\u00e7\u00e3o simplificada da meiose, indique a alternativa correta.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img17.png\" style=\"width: 191px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " A, B, D e F s\u00e3o diploides. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " B, C, D e E s\u00e3o formados na tel\u00f3fase I. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " A, B, D e G s\u00e3o c\u00e9lulas id\u00eanticas quanto ao seu material gen\u00e9tico. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " B, C, D e I s\u00e3o haploides. ", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O gr\u00e1fico a seguir representa a varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice glic\u00eamico ap\u00f3s a ingest\u00e3o de dois alimentos (mesma quantidade, pela mesma pessoa, mas em momentos diferentes). A linha pontilhada representa o alimento A, enquanto a linha cont\u00ednua representa o alimento B. A an\u00e1lise do gr\u00e1fico nos permite afirmar corretamente que:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img18.png\" style=\"width: 330.016px; height: 294.942px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " O alimento B n\u00e3o afeta a concentra\u00e7\u00e3o de glicose na circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " O alimento A n\u00e3o possui carboidratos em sua composi\u00e7\u00e3o. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O alimento B ajuda a emagrecer, pois estimula a libera\u00e7\u00e3o de adrenalina.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O alimento A estimula a libera\u00e7\u00e3o de insulina na circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea.</span></div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O HPV faz parte do grupo dos caudov\u00edrus. As verrugas genitais causadas pela infec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus foram estudadas desde a Antiguidade, por\u00e9m o v\u00edrus s\u00f3 foi descoberto 40 anos atr\u00e1s. Pode-se afirmar corretamente que:</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A principal forma de se adquirir o HPV \u00e9 atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de alimentos contaminados.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O c\u00e2ncer de colo de \u00fatero n\u00e3o pode ser causado pelo v\u00edrus HPV.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O v\u00edrus HPV pode permanecer latente por v\u00e1rios anos.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">N\u00e3o h\u00e1 tratamento nem vacina para o HPV.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O cladograma abaixo representa rela\u00e7\u00f5es evolutivas entre membros da Superfam\u00edlia Hominoidea, onde se observa que</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img19.png\" style=\"width: 443.016px; height: 279.212px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">homens e gib\u00f5es (Hylobatidae) n\u00e3o possuem ancestral comum.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " homens, gorilas (<span style=\"font-style: italic;\">Gorilla</span>) e orangotangos (<span style=\"font-style: italic;\">Pongo</span>) pertencem a fam\u00edlias diferentes. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">homens, gib\u00f5es e chimpanz\u00e9s (<span style=\"font-style: italic;\">Pan</span>) possuem um ancestral comum.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">homens, orangotangos (<span style=\"font-style: italic;\">Pongo</span>) e gib\u00f5es (Hylobatidae) s\u00e3o primatas pertencentes \u00e0 mesma fam\u00edlia.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na vida real n\u00e3o existem animais que s\u00e3o agentes secretos, mas o ornitorrinco, representado na figura do desenho <span style=\"font-style: italic;\">Phineas e Ferb,</span> guarda muitos segredos e curiosidades. Esse animal de aproximadamente 60 cm, que parece uma mistura de lontra, pato e castor, resultou em um ser \u00fanico em v\u00e1rios sentidos.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img20.png\" style=\"width: 324.016px; height: 319.452px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00c0 semelhan\u00e7a dos mam\u00edferos placent\u00e1rios, a f\u00eamea do ornitorinco alimenta os filhotes com seu leite, mas coloca ovos.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Diferentemente dos mam\u00edferos placent\u00e1rios, os ornitorrincos n\u00e3o produzem leite para a alimenta\u00e7\u00e3o dos filhotes.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00c0 semelhan\u00e7a dos mam\u00edferos placent\u00e1rios, os embri\u00f5es dos ornitorrincos alimentam-se exclusivamente de vitelo acumulado no ovo.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Diferentemente dos mam\u00edferos placent\u00e1rios, os ornitorrincos apresentam autofecunda\u00e7\u00e3o e produzem ovos.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A figura a seguir ilustra fragmentos de um gene presente em 4 esp\u00e9cies identificadas com os n\u00fameros de 1 a 4 entre par\u00eanteses.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><div style=\"text-align: center; \">CACTTGTAAAACCAGTATAGACCCTAG(1)</div> <div style=\"text-align: center;\">CACTTGTAAAACCAGGATAGACGCTAG(2)</div> <div style=\"text-align: center;\">CACTTGTAAAACCAGTATAGACGCTAG(3)</div> <div style=\"text-align: center;\">CATTTTTAACACCAGGATAGACGCTAT(4)</div> <div>Assinale a alternativa correta.<br> </div></span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As esp\u00e9cies 1 e 4 s\u00e3o mais pr\u00f3ximas entre si do que as esp\u00e9cies 1 e 3.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As esp\u00e9cies 2 e 3 s\u00e3o mais pr\u00f3ximas entre si do que as esp\u00e9cies 1 e 3.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As esp\u00e9cies 1 e 3 s\u00e3o mais pr\u00f3ximas entre si do que as esp\u00e9cies 3 e 4.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As esp\u00e9cies 2 e 4 s\u00e3o mais pr\u00f3ximas entre si do que as esp\u00e9cies 1 e 2.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O corpo humano \u00e9 composto por pelo menos dois tipos de gordura. A mais comum \u00e9 o tecido adiposo branco, um tipo perigoso que se acumula ao redor das v\u00edsceras e debaixo da pele, podendo causar obesidade e desencadear complica\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, como o diabetes tipo 2. A outra \u00e9 o tecido adiposo marrom, que regula a produ\u00e7\u00e3o de calor e, consequentemente, a temperatura corporal. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Assinale a alternativa correta.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O tecido adiposo branco produz mais energia que o tecido adiposo marrom.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " O tecido adiposo marrom n\u00e3o produz ATP, mas produz calor. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " O tecido adiposo branco n\u00e3o produz ATP, mas produz calor. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " O tecido adiposo branco produz ATP e calor. ", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Ao observar uma c\u00e9lula, um pesquisador visualizou uma estrutura delimitada por uma dupla camada de membrana fosfolip\u00eddica, contendo um sistema complexo de endomembranas repleto de prote\u00ednas integrais e perif\u00e9ricas. Verificou tamb\u00e9m que, al\u00e9m de conter seu pr\u00f3prio material gen\u00e9tico, essa estrutura ocorria em abund\u00e2ncia em todas as regi\u00f5es meristem\u00e1ticas de plantas. Qual seria essa estrutura celular?</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " Cloroplasto. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Mitoc\u00f4ndria. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " N\u00facleo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico. ", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Cultural"], "count": 55, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cN\u00e3o existem culturas ou civiliza\u00e7\u00f5es ilhadas. (...) Quanto mais insistirmos na separa\u00e7\u00e3o de culturas e civiliza\u00e7\u00f5es, mais imprecisos seremos sobre n\u00f3s mesmos e os outros. No meu modo de pensar, a no\u00e7\u00e3o de uma civiliza\u00e7\u00e3o isolada \u00e9 imposs\u00edvel. A verdadeira quest\u00e3o \u00e9 se queremos trabalhar para civiliza\u00e7\u00f5es separadas ou se devemos tomar o caminho mais integrador, mas talvez mais dif\u00edcil, que \u00e9 tentar v\u00ea-las como um imenso todo cujos contornos exatos uma pessoa sozinha n\u00e3o consegue captar, mas cuja exist\u00eancia certa podemos intuir e sentir.\u201d (Edward Said, Reflex\u00f5es sobre o ex\u00edlio e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002, p. 317.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Sobre o conceito em quest\u00e3o e os contextos referidos pelo autor, \u00e9 correto afirmar:</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o processo de globaliza\u00e7\u00e3o provocou a destrui\u00e7\u00e3o da cultura dos povos n\u00e3o ocidentais e, por isso, aumentou pr\u00e1ticas como o terrorismo a partir de 2001.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a ideia de civiliza\u00e7\u00e3o, como imaginada no s\u00e9culo XIX, produziu a emancipa\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas e o fim da disputa colonial no mundo.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o conceito de civiliza\u00e7\u00e3o foi estabelecido na Gr\u00e9cia Antiga e aperfei\u00e7oado pelas pr\u00e1ticas integradoras do imperialismo do s\u00e9culo XIX ocorridas na \u00c1frica.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o de culturas \u00e9 negada por grupos radicais e pelos defensores do princ\u00edpio de que vivemos em um choque de civiliza\u00e7\u00f5es.</span></div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["O que \u00e9 a Filosofia ", "Filosofia e Conhecimento"], "count": 56, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cMuitos pol\u00edticos veem facilitado seu nefasto trabalho pela aus\u00eancia da filosofia. Massas e funcion\u00e1rios s\u00e3o mais f\u00e1ceis de manipular quando n\u00e3o pensam, mas t\u00e3o somente usam de uma intelig\u00eancia de rebanho. \u00c9 preciso impedir que os homens se tornem sensatos. Mais vale, portanto, que a filosofia seja vista como algo entediante.\u201d </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Karl Jaspers, Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento filos\u00f3fico. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1976, p.140.)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Assinale a alternativa correta.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O fil\u00f3sofo lembra que a filosofia tem um potencial cr\u00edtico que pode desagradar a pol\u00edticos, poderosos e ao senso comum, tal como ocorreu na Gr\u00e9cia em rela\u00e7\u00e3o a S\u00f3crates.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A filosofia precisa ser entediante para estimular o pensamento cr\u00edtico, rigoroso e formar pessoas sensatas, a partir do ensino de l\u00f3gica, ret\u00f3rica e \u00e9tica.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A ditadura militar no Brasil retirou a disciplina de filosofia das escolas por consider\u00e1-la subversiva, mas atenuou a medida estimulando os Centros Populares de Cultura (CPC), ligados a entidades estudantis.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os pol\u00edticos e a estrutura escolar n\u00e3o s\u00e3o o verdadeiro obst\u00e1culo ao ensino de filosofia, mas a concep\u00e7\u00e3o de que ela \u00e9 dif\u00edcil e tediosa, considerando-se que existem mecanismos para aproxim\u00e1-la do senso comum.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em 2016 foi batido o recorde de voo ininterrupto mais longo da hist\u00f3ria. O avi\u00e3o Solar Impulse 2, movido a energia solar, percorreu quase 6480 km em aproximadamente 5 dias, partindo de Nagoya no Jap\u00e3o at\u00e9 o Hava\u00ed nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. A velocidade escalar m\u00e9dia desenvolvida pelo avi\u00e3o foi de aproximadamente</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " 54 km/h. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 15 km/h. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1296 km/h. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 198 km/h. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cinem\u00e1tica", "Gr\u00e1ficos do MRU e MRUV "], "count": 58, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O sem\u00e1foro \u00e9 um dos recursos utilizados para organizar o tr\u00e1fego de ve\u00edculos e de pedestres nas grandes cidades. Considere que um carro trafega em um trecho de uma via retil\u00ednea, em que temos 3 sem\u00e1foros. O gr\u00e1fico abaixo mostra a velocidade do carro, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, ao passar por esse trecho em que o carro teve que parar nos tr\u00eas sem\u00e1foros. A dist\u00e2ncia entre o primeiro e o terceiro sem\u00e1foro \u00e9 de</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img23.png\" style=\"width: 486.016px; height: 362.018px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " 330 m. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 440 m. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 150 m. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 180 m. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Hoje \u00e9 comum encontrarmos equipamentos de exerc\u00edcio f\u00edsico em muitas pra\u00e7as p\u00fablicas do Brasil. Esses equipamentos s\u00e3o voltados para pessoas de todas as idades, mas, em particular, para pessoas da terceira idade. S\u00e3o equipamentos exclusivamente mec\u00e2nicos, sem uso de partes el\u00e9tricas, em que o esfor\u00e7o consiste usualmente em levantar o pr\u00f3prio peso do praticante. Considere o esquema abaixo, em que uma pessoa de massa m = 65 kg est\u00e1 parada e com a perna esticada em um equipamento tipicamente encontrado nessas pra\u00e7as. O m\u00f3dulo da for\u00e7a <span style=\"font-style: italic;\">F</span> exercida pela perna da pessoa em raz\u00e3o de sua massa m \u00e9 </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Se necess\u00e1rio, utilize g = 10 m/s2 .)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img24.png\" style=\"width: 392.016px; height: 309.841px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " 1300 N. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 750 N. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 325 N. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 560 N. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma estrela de n\u00eautrons \u00e9 o objeto astrof\u00edsico mais denso que conhecemos, em que uma massa maior que a massa do Sol ocupa uma regi\u00e3o do espa\u00e7o de apenas alguns quil\u00f4metros de raio. Essas estrelas realizam um movimento de rota\u00e7\u00e3o, emitindo uma grande quantidade de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica a uma frequ\u00eancia bem definida. Quando detectamos uma estrela de n\u00eautrons atrav\u00e9s desse feixe de radia\u00e7\u00e3o, damos o nome a esse objeto de Pulsar. Considere que um Pulsar foi detectado, e que o total de energia cin\u00e9tica relacionada com seu movimento de rota\u00e7\u00e3o equivale a 2\u00d710<span style=\"vertical-align: super;\">42</span> J. Notou-se que, ap\u00f3s um ano, o Pulsar perdeu 0,1% de sua energia cin\u00e9tica, principalmente em forma de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. A pot\u00eancia irradiada pelo Pulsar vale </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Se necess\u00e1rio, utilize a aproxima\u00e7\u00e3o 1 ano ~ 3,6\u00d710<span style=\"vertical-align: super;\">7</span> s.)</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " 7,2 10<span style=\"vertical-align: super;\">46 </span>W. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 2,0 10<span style=\"vertical-align: super;\">39</span> W. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 5,6 10<span style=\"vertical-align: super;\">31</span> W. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 1,8 10<span style=\"vertical-align: super;\">42 </span>W. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Fazer v\u00e1cuo significa retirar o ar existente em um volume fechado. Esse processo \u00e9 usado, por exemplo, para conservar alimentos ditos embalados a v\u00e1cuo ou para criar ambientes controlados para experimentos cient\u00edficos. A figura abaixo representa um pist\u00e3o que est\u00e1 sendo usado para fazer v\u00e1cuo em uma c\u00e2mara de volume constante V<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> = 2,0 litros. O pist\u00e3o, ligado \u00e0 c\u00e2mara por uma v\u00e1lvula A, aumenta o volume que pode ser ocupado pelo ar em V<span style=\"vertical-align: sub;\">P</span> = 0,2 litros. Em seguida, a v\u00e1lvula A \u00e9 fechada e o ar que est\u00e1 dentro do pist\u00e3o \u00e9 expulso atrav\u00e9s de uma v\u00e1lvula B, ligada \u00e0 atmosfera, completando um ciclo de bombeamento. Considere que o ar se comporte como um g\u00e1s ideal e que, durante o ciclo completo, a temperatura n\u00e3o variou. Se a press\u00e3o inicial na c\u00e2mara \u00e9 de P<span style=\"vertical-align: sub;\">i </span>= 33 P<span style=\"vertical-align: sub;\">a</span>, a press\u00e3o final na c\u00e2mara ap\u00f3s um ciclo de bombeamento ser\u00e1 de</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img25.png\" style=\"width: 506.016px; height: 221.596px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " 30,0 Pa. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 330,0 Pa. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 36,3 Pa. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 3,3 Pa. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A microflu\u00eddica \u00e9 uma \u00e1rea de pesquisa que trabalha com a manipula\u00e7\u00e3o precisa de l\u00edquidos em canais com dimens\u00f5es submilim\u00e9tricas, chamados de microcanais, possibilitando o desenvolvimento de sistemas miniaturizados de an\u00e1lises qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Considere que uma seringa com \u00eambolo cil\u00edndrico de di\u00e2metro D = 4 mm seja usada para injetar um l\u00edquido em um microcanal cil\u00edndrico com di\u00e2metro de d = 500 \u03bcm. Se o \u00eambolo for movido com uma velocidade de V = 4 mm/s, a velocidade v do l\u00edquido no microcanal ser\u00e1 de</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " 256,0 mm/s. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 32,0 mm/s. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 62,5 \u03bcm/s. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 500,0 \u03bcm/s. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tecnologias m\u00f3veis como celulares e tablets t\u00eam tempo de autonomia limitado pela carga armazenada em suas baterias. O gr\u00e1fico abaixo apresenta, de forma simplificada, a corrente de recarga de uma c\u00e9lula de bateria de \u00edon de l\u00edtio, em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Considere uma c\u00e9lula de bateria inicialmente descarregada e que \u00e9 carregada seguindo essa curva de corrente. A sua carga no final da recarga \u00e9 de</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img26.png\" style=\"width: 503.016px; height: 370.144px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " 3,3 C. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 11.880 C. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 1200 C. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 3.300 C. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considere que, de forma simplificada, a resolu\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de um microsc\u00f3pio \u00f3ptico \u00e9 igual ao comprimento de onda da luz incidente no objeto a ser observado. Observando a c\u00e9lula representada na figura abaixo, e sabendo que o intervalo de frequ\u00eancias do espectro de luz vis\u00edvel est\u00e1 compreendido entre 4,0 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">14</span> Hz e 7,5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">14</span> Hz, a menor estrutura celular que se poderia observar nesse microsc\u00f3pio de luz seria </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Se necess\u00e1rio, utilize c = 3\u00d710<span style=\"vertical-align: super;\">8</span>m/s.)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img27.png\" style=\"width: 504.016px; height: 342.684px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " o ribossomo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " o ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " a mitoc\u00f4ndria. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " o cloroplasto. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em uma anima\u00e7\u00e3o do Tom e Jerry, o camundongo Jerry se assusta ao ver sua imagem em uma bola de Natal cuja superf\u00edcie \u00e9 refletora, como mostra a reprodu\u00e7\u00e3o abaixo. \u00c9 correto afirmar que o efeito mostrado na ilustra\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre na realidade, pois a bola de Natal formaria uma imagem</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img28.png\" style=\"width: 503.016px; height: 316.714px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " virtual ampliada. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " virtual reduzida. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " real ampliada. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " real reduzida. ", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 66, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a popula\u00e7\u00e3o global submetida a deslocamentos for\u00e7ados cresceu substancialmente durante os \u00faltimos dec\u00eanios, passando de 37,3 milh\u00f5es para 65,3 milh\u00f5es em 2015. Desse total, os refugiados representam 16,1 milh\u00f5es de pessoas, 1,7 milh\u00e3o a mais que o total registrado 12 meses antes. Mais da metade dos atuais refugiados do mundo (54%) procede de tr\u00eas pa\u00edses afetados por conflitos armados. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Adaptado de Ag\u00eancia da ONU para Refugiados \u2013 ACNUR \u2013 Documento Tendencias Globales, 2015.)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Indique quais s\u00e3o esses tr\u00eas pa\u00edses.</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " Myanmar, S\u00edria, Som\u00e1lia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Afeganist\u00e3o, S\u00edria, Som\u00e1lia. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " Afeganist\u00e3o, Gr\u00e9cia, Maced\u00f4nia. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " Gr\u00e9cia, Maced\u00f4nia, Myanmar. ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geologia"], "count": 67, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Apesar da queda de pre\u00e7o que v\u00eam sofrendo nos \u00faltimos anos, algumas <span style=\"font-style: italic;\">commodities</span> minerais continuam sendo importante fonte para a pauta de exporta\u00e7\u00f5es do Brasil. Na figura a seguir, observamos vias de escoamento (os corredores de exporta\u00e7\u00e3o) da Amaz\u00f4nia Oriental, partindo de tr\u00eas munic\u00edpios paraenses: Oriximin\u00e1, Parauapebas e Ipixuna do Par\u00e1.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img29.png\" style=\"width: 617.016px; height: 414.96px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Identifique o produto extra\u00eddo em cada um dos munic\u00edpios e a via de escoamento correspondente:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">cobre, corredor baixo Amazonas; bauxita, corredor Caraj\u00e1s; ferro, corredor do vale do rio Capim.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">bauxita, corredor baixo Amazonas; ferro, corredor Caraj\u00e1s; caulim, corredor do vale do rio Capim.</span></div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">carv\u00e3o mineral, corredor Caraj\u00e1s-Tocantins; caulim, corredor do vale do rio Capim; bauxita, corredor baixo Amazonas.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ferro, corredor Caraj\u00e1s; bauxita, corredor baixo Amazonas; cobre, corredor do vale do rio Capim.</span></div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 68, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A zona costeira brasileira abriga diversos ecossistemas de elevada relev\u00e2ncia ambiental. Destacam-se, entre muitos outros, os manguezais. A respeito desse ecossistema costeiro, \u00e9 correto afirmar que s\u00e3o</span></div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e1reas de extens\u00f5es aqu\u00e1ticas dispostas em paralelo ao litoral e isoladas por cord\u00f5es litor\u00e2neos; mant\u00eam comunica\u00e7\u00e3o por canais com as \u00e1guas fluviais e marinhas, possibilitando a deposi\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de sedimentos originados dos dois ambientes e dos ventos.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">unidades geomorfol\u00f3gicas arenosas formadas pela a\u00e7\u00e3o permanente dos ventos, apresentando pouca ou nenhuma cobertura vegetal e varia\u00e7\u00e3o de ac\u00famulo de sedimentos; podem contribuir para a recarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e1reas de plan\u00edcie arenosa de origem marinha de grande fragilidade ambiental; apresentam varia\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal em diferentes est\u00e1gios sucessionais e varia\u00e7\u00e3o de topografia do terreno; cont\u00eam zonas inund\u00e1veis e n\u00e3o inund\u00e1veis.</span></div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ambientes de transi\u00e7\u00e3o, ec\u00f3tonos, entre \u00e1reas marinhas e terrestres, ricos em sedimentos constitu\u00eddos de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes; predomina vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, que sobrevive em ambientes de permanente inunda\u00e7\u00e3o.</span></div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 69, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Conforme foi noticiado na m\u00eddia, no dia 21 de agosto de 2016, a cidade de Santos (SP) foi atingida por uma ressaca que paralisou por 30 horas o principal porto do pa\u00eds, inundou vias e causou transtornos para a mobilidade urbana, o funcionamento de empresas e do com\u00e9rcio. </div><div style=\"text-align: justify;\">As ressacas resultam</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">das din\u00e2micas das massas de ar formadas nas \u00e1reas oce\u00e2nicas, sempre no ver\u00e3o; s\u00e3o causadas por diferen\u00e7a de press\u00e3o atmosf\u00e9rica de \u00e1reas de baixa press\u00e3o nos oceanos para \u00e1reas de alta press\u00e3o nos continentes.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">do contato de massas de ar com caracter\u00edsticas termodin\u00e2micas semelhantes, formando sistemas de circula\u00e7\u00e3o frontais; quanto menor a umidade do sistema, maior \u00e9 a instabilidade atmosf\u00e9rica.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">da a\u00e7\u00e3o dos sistemas de ciclones extratropicais, especialmente no inverno; o deslocamento de grandes volumes de \u00e1gua decorre da diferen\u00e7a de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, que produz ventos intensos.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">da a\u00e7\u00e3o de ciclones tropicais formados no Atl\u00e2ntico Sul, sempre nos meses de inverno; nesta esta\u00e7\u00e3o do ano s\u00e3o menores as diferen\u00e7as de temperatura entre o polo sul e o equador.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">O estudo <span style=\"font-style: italic;\">Arranjos Populacionais e Concentra\u00e7\u00f5es Urbanas do Brasil </span>(IBGE, 2015) identificou 294 arranjos populacionais no Pa\u00eds, de diferentes escalas e naturezas. O Arranjo Populacional da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (SP) \u00e9 caracterizado pela extens\u00e3o e intensidade de seus fluxos: aproximadamente 1.750.000 pessoas deslocam-se cotidianamente entre os munic\u00edpios que comp\u00f5em o Arranjo para estudar e trabalhar. </div><div style=\"text-align: justify;\">Essa din\u00e2mica espacial \u00e9 melhor explicada pelo conceito de</div> ", "answers": [{"answer_text": " migra\u00e7\u00e3o interna. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " movimento pendular. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " migra\u00e7\u00e3o urbano-urbano. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " movimento sazonal. ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica", "Geografia Pol\u00edtica"], "count": 71, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">A presen\u00e7a de empresas globais que dominam o mercado de tecnologia no mundo costuma gerar atritos com os governos nacionais e impactos de diferentes dimens\u00f5es em sua ind\u00fastria cultural e na privacidade dos indiv\u00edduos. Diante do poder dessas grandes empresas, os Estados nacionais buscam estabelecer regras antitrustes para o setor. </div><div style=\"text-align: justify;\">(Adaptado de Farhad Manjoo, The New York Times/Folha de S\u00e3o Paulo, 11/06/2016, p. 1 e 2.) </div><div style=\"text-align: justify;\">Com rela\u00e7\u00e3o ao poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico das empresas globais de tecnologia digital e as a\u00e7\u00f5es dos governos nacionais, \u00e9 correto afirmar que:</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A tecnologia digital representou uma expressiva reestrutura\u00e7\u00e3o da ordem global. Houve maior democratiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pela internet e os Estados nacionais perderam totalmente o controle do conte\u00fado transmitido pelas redes digitais.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">O poder das grandes empresas de tecnologia predomina apenas nos pa\u00edses pobres, cujos Estados disp\u00f5em de limitadas legisla\u00e7\u00f5es para o controle desses grupos econ\u00f4micos em seus territ\u00f3rios, sobretudo no que diz respeito \u00e0s m\u00eddias globais.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">As leis antitrustes surgiram no final do s\u00e9culo XX e foram criadas pelos Estados nacionais para o controle do poder econ\u00f4mico das empresas globais do mercado de tecnologia digital, setor que costuma desenvolver pr\u00e1ticas de mercado anticompetitivas.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">As empresas de tecnologia digital formam verdadeiros oligop\u00f3lios e controlam diversas redes informacionais; apesar disso, elas ainda dependem das legisla\u00e7\u00f5es dos Estados nacionais para a atua\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios e comercializa\u00e7\u00e3o dos seus produtos.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Popula\u00e7\u00e3o", "Popula\u00e7\u00e3o brasileira"], "count": 72, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img30.png\" style=\"width: 427px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os sucessivos Censos Demogr\u00e1ficos do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica) buscam conhecer a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pelo territ\u00f3rio brasileiro, conhecimento relevante para os mais diversos tipos de planejamento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando os dados da tabela acima, assinale a alternativa correta.<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">As regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste foram as \u00fanicas com acr\u00e9scimos cont\u00ednuos na participa\u00e7\u00e3o regional desde 1950, fen\u00f4meno associado aos fluxos migrat\u00f3rios nacionais incentivados por pol\u00edticas governamentais de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A regi\u00e3o Nordeste foi a \u00fanica que apresentou redu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de participa\u00e7\u00e3o regional, fen\u00f4meno associado \u00e0s grandes secas do sert\u00e3o, respons\u00e1veis pela migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para as outras regi\u00f5es do pa\u00eds ao longo de todo o s\u00e9culo XX.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A regi\u00e3o Sudeste tem maior participa\u00e7\u00e3o regional na popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, apresentando redu\u00e7\u00e3o a partir de 1991, fen\u00f4meno associado ao decr\u00e9scimo, em n\u00fameros absolutos, de sua popula\u00e7\u00e3o pela elevada queda da taxa de fecundidade.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A regi\u00e3o Sul apresentou acr\u00e9scimo de participa\u00e7\u00e3o regional at\u00e9 1991, ocorrendo queda nas d\u00e9cadas seguintes, fen\u00f4meno associado ao regresso dos filhos de imigrantes europeus em busca de trabalho nos pa\u00edses de origem de seus pais.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 73, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">\"A f\u00faria do tirano, o terrorismo de Estado, a guerra, o massacre, o escravismo, o racismo, o fundamentalismo, o tribalismo, o nazismo, sempre envolvem alega\u00e7o\u0303es racionais, humanit\u00e1rias, ideais, ao mesmo tempo que se exercem em formas e t\u00e9cnicas brutais, irracionais, enlouquecidas. Em geral, a f\u00faria da viol\u00eancia tem algo a ver com a destrui\u00e7\u00e3o do \u2018outro\u2019, \u2018diferente\u2019, \u2018estranho\u2019, com o que busca a purifica\u00e7\u00e3o da sociedade, o exorcismo de dilemas dif\u00edceis, a sublima\u00e7\u00e3o do absurdo embutido nas formas da sociabilidade e nos jogos das for\u00e7as sociais.\" </div><div style=\"text-align: justify;\">(Oct\u00e1vio Ianni,\u201d A viol\u00eancia na sociedade contempor\u00e2nea\u201d, em Estudos de Sociologia, Araraquara, v. 7, n. 12, p. 8, 2002.) </div><div style=\"text-align: justify;\">Assinale a alternativa correta.</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">Os atos de viol\u00eancia sempre implicam alega\u00e7\u00f5es irracionais e pr\u00e1ticas racionais que transformam os jogos das for\u00e7as sociais e as tramas de sociabilidade que envolvem as coletividades.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A viol\u00eancia nasce como t\u00e9cnica de poder, exercita-se como modo de preservar, ampliar ou conquistar a propriedade, adquirindo desdobramentos psicol\u00f3gicos desprez\u00edveis para agentes e v\u00edtimas.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">Os atos de viol\u00eancia n\u00e3o t\u00eam excepcional significa\u00e7\u00e3o, porque mant\u00eam as mesmas formas e t\u00e9cnicas, razo\u0303es e convic\u00e7o\u0303es conforme as configura\u00e7o\u0303es e os movimentos da sociedade.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A viol\u00eancia entra como elemento importante da cultura pol\u00edtica com a qual se ordenam ou se transformam as rela\u00e7o\u0303es entre os donos do poder e os setores sociais tornados subalternos.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agricultura tradicional", "Moderniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola", "Agropecu\u00e1ria"], "count": 74, "question_statement": " <p><br></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img31.png\" style=\"width: 551.333px; height: 474.995px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O gr\u00e1fico triangular acima apresenta a estrutura de utiliza\u00e7\u00e3o das terras dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios em cada regi\u00e3o brasileira (dados do \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, de 2006). </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de Marcelo Martinelli, Mapas, gr\u00e1ficos e redes. Elabore voc\u00ea mesmo. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2014, p. 56.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cada ponto representa uma regi\u00e3o brasileira. Identifique cada regi\u00e3o:<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " 1 Norte; 2 Nordeste; 3 Sudeste; 4 Sul; 5 Centro-Oeste. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " 1 Sudeste; 2 Centro-Oeste; 3 Sul; 4 Norte; 5 Nordeste. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1 Nordeste; 2 Sul; 3 Centro-Oeste; 4 Sudeste; 5 Norte. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 1 Centro-Oeste; 2 Sudeste; 3 Norte; 4 Nordeste; 5 Sul. ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Muitos problemas sociais e ambientais t\u00eam-se tornado motivo de piadas e alvo de <span style=\"font-style: italic;\">charges</span> em jornais e revistas. Um exemplo deste tipo est\u00e1 mostrado nas figuras abaixo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img32.png\" style=\"width: 557.333px; height: 292.753px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">Levando em conta as informa\u00e7\u00f5es abstra\u00eddas das figuras, depreende-se que as <span style=\"font-style: italic;\">charges</span> remetem a um problema recorrente de contamina\u00e7\u00e3o de<br> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">leite, sendo que a figura da esquerda diz respeito ao acerto da acidez, e a da direita diz respeito \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de microrganismos.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">leite, sendo que a figura da esquerda diz respeito \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de microrganismos, e a da direita diz respeito ao acerto da acidez.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">dois produtos, por leite, sendo que a figura da esquerda diz respeito \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, e a da direita diz respeito \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de per\u00f3xido de hidrog\u00eanio.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, por leite, na figura da esquerda, e a figura da direita n\u00e3o diz respeito \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de nenhum produto.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas"], "count": 76, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">\u201cFerro Velho Coisa Nova\u201d e \u201cCompro Ouro Velho\u201d s\u00e3o express\u00f5es associadas ao com\u00e9rcio de dois materiais que podem ser reaproveitados. Em vista das propriedades qu\u00edmicas dos dois materiais mencionados nas express\u00f5es, pode-se afirmar corretamente que</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">nos dois casos as express\u00f5es s\u00e3o apropriadas, j\u00e1 que ambos os materiais se oxidam com o tempo, o que permite distinguir o \u201cnovo\u201d do \u201cvelho\u201d.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">nos dois casos as express\u00f5es s\u00e3o inapropriadas, j\u00e1 que ambos os materiais se reduzem com o tempo, o que n\u00e3o permite distinguir o \u201cnovo\u201d do \u201cvelho\u201d.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a primeira express\u00e3o \u00e9 apropriada, pois o ferro se reduz com o tempo, enquanto a segunda express\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apropriada, pois o ouro \u00e9 um material inerte.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a primeira express\u00e3o \u00e9 apropriada, pois o ferro se oxida com o tempo, enquanto a segunda express\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apropriada, pois o ouro \u00e9 um material inerte.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Propriedades F\u00edsicas dos Compostos Org\u00e2nicos: Polaridade das Liga\u00e7\u00f5es e Mol\u00e9culas, For\u00e7as Intermoleculares, Ponto de Fus\u00e3o e Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o, Solubiliza\u00e7\u00e3o das Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 79, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Uma alternativa encontrada nos grandes centros urbanos, para se evitar que pessoas desorientadas urinem nos muros de casas e estabelecimentos comerciais, \u00e9 revestir esses muros com um tipo de tinta que repele a urina e, assim, \u201cdevolve a urina\u201d aos seus verdadeiros donos. A figura a seguir apresenta duas representa\u00e7\u00f5es para esse tipo de revestimento.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img37.png\" style=\"width: 393.333px; height: 197.25px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">Como a urina \u00e9 constitu\u00edda majoritariamente por \u00e1gua, e levando-se em conta as for\u00e7as intermoleculares, pode-se afirmar corretamente que<br> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">os revestimentos representados em 1 e 2 apresentam a mesma efici\u00eancia em devolver a urina, porque ambos apresentam o mesmo n\u00famero de \u00e1tomos na cadeia carb\u00f4nica hidrof\u00f3bica.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">o revestimento representado em 1 \u00e9 mais eficiente para devolver a urina, porque a cadeia carb\u00f4nica \u00e9 hidrof\u00f3bica e repele a urina.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">o revestimento representado em 2 \u00e9 mais eficiente para devolver a urina, porque a cadeia carb\u00f4nica apresenta um grupo de mesma polaridade que a \u00e1gua, e, assim, \u00e9 hidrof\u00f3bica e repele a urina.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">o revestimento representado em 2 \u00e9 mais eficiente para devolver a urina, porque a cadeia carb\u00f4nica apresenta um grupo de mesma polaridade que a \u00e1gua, e, assim, \u00e9 hidrof\u00edlica e repele a urina.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es: Estados F\u00edsicos e Fen\u00f4menos", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 80, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">\u201cQuem tem que suar \u00e9 o chope, n\u00e3o voc\u00ea\u201d. Esse \u00e9 o <span style=\"font-style: italic;\">slogan</span> que um fabricante de chope encontrou para evidenciar as qualidades de seu produto. Uma das interpreta\u00e7\u00f5es desse<span style=\"font-style: italic;\"> slogan</span> \u00e9 que o fabricante do chope recomenda que seu produto deve ser ingerido a uma temperatura bem baixa. Podese afirmar corretamente que o chope, ao suar, tem a sua temperatura</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">diminu\u00edda, enquanto a evapora\u00e7\u00e3o do suor no corpo humano evita que sua temperatura aumente.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">aumentada, enquanto a evapora\u00e7\u00e3o do suor no corpo humano evita que sua temperatura diminua.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">diminu\u00edda, enquanto a evapora\u00e7\u00e3o do suor no corpo humano evita que sua temperatura diminua.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">aumentada, enquanto a evapora\u00e7\u00e3o do suor no corpo humano evita que sua temperatura aumente.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 81, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">\u201cPode arredondar?\u201d Esta \u00e9 uma pergunta que frentistas de postos de combust\u00edveis fazem durante o abastecimento, quando o travamento autom\u00e1tico da bomba \u00e9 acionado. O fabricante do ve\u00edculo faz a recomenda\u00e7\u00e3o de n\u00e3o arredondar, pensando na preserva\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, mas o dono do posto pede que o frentista arredonde, para vender mais combust\u00edvel. Por outro lado, pensando na sa\u00fade do frentista, prejudicada pela exposi\u00e7\u00e3o aos vapores de combust\u00edvel, pode-se afirmar corretamente que:</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">Qualquer que seja a resposta do consumidor, at\u00e9 o travamento autom\u00e1tico ou passando do autom\u00e1tico, a sa\u00fade do frentista ser\u00e1 prejudicada, pois sempre haver\u00e1 elimina\u00e7\u00e3o de vapores durante o abastecimento.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A resposta mais adequada do consumidor seria \u201csim\u201d, porque a quantidade de vapores eliminados no abastecimento \u00e9 a mesma, e o preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade do frentista \u00e9 o mesmo, independentemente do volume de combust\u00edvel adicionado ao tanque.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A resposta mais adequada do consumidor seria \u201cn\u00e3o\u201d, pois somente a partir do travamento autom\u00e1tico \u00e9 que h\u00e1 elimina\u00e7\u00e3o de vapores durante o abastecimento e s\u00f3 depois disso h\u00e1 preju\u00edzo para a sa\u00fade do frentista.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A resposta mais adequada do consumidor seria \u201csim\u201d, porque n\u00e3o haver\u00e1 elimina\u00e7\u00e3o de vapores durante o abastecimento e assim nunca haver\u00e1 preju\u00edzo para a sa\u00fade do frentista.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Radioatividade: Rea\u00e7\u00f5es de Fiss\u00e3o e Fus\u00e3o Nuclear, Desintegra\u00e7\u00e3o Radioativa e Radiois\u00f3topos."], "count": 82, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Um filme de fic\u00e7\u00e3o muito recente destaca o is\u00f3topo <span style=\"vertical-align: super;\">3</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>He, muito abundante na Lua, como uma solu\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia limpa na Terra. Uma das transforma\u00e7\u00f5es que esse elemento pode sofrer, e que justificaria seu uso como combust\u00edvel, est\u00e1 esquematicamente representada na rea\u00e7\u00e3o abaixo, em que o <span style=\"vertical-align: super;\">3</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>He aparece como reagente.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img38.png\" style=\"width: 321px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com esse esquema, pode-se concluir que essa transforma\u00e7\u00e3o, que liberaria muita energia, \u00e9 uma<br> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fiss\u00e3o nuclear, e, no esquema, as esferas mais escuras representam os n\u00eautrons e as mais claras os pr\u00f3tons.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fus\u00e3o nuclear, e, no esquema, as esferas mais escuras representam os n\u00eautrons e as mais claras os pr\u00f3tons.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fus\u00e3o nuclear, e, no esquema, as esferas mais escuras representam os pr\u00f3tons e as mais claras os n\u00eautrons.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fiss\u00e3o nuclear, e, no esquema, as esferas mais escuras s\u00e3o os pr\u00f3tons e as mais claras os n\u00eautrons.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Propriedades F\u00edsicas dos Compostos Org\u00e2nicos: Polaridade das Liga\u00e7\u00f5es e Mol\u00e9culas, For\u00e7as Intermoleculares, Ponto de Fus\u00e3o e Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o, Solubiliza\u00e7\u00e3o das Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Pol\u00edmeros - Pl\u00e1sticos e Borrachas"], "count": 83, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">O etilenoglicol \u00e9 uma subst\u00e2ncia muito sol\u00favel em \u00e1gua, largamente utilizado como aditivo em radiadores de motores de autom\u00f3veis, tanto em pa\u00edses frios como em pa\u00edses quentes. Considerando a fun\u00e7\u00e3o principal de um radiador, pode-se inferir corretamente que</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a solidifica\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de etilenoglicol deve come\u00e7ar a uma temperatura mais elevada que a da \u00e1gua pura e sua ebuli\u00e7\u00e3o, a uma temperatura mais baixa que a da \u00e1gua pura.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a solidifica\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de etilenoglicol deve come\u00e7ar a uma temperatura mais baixa que a da \u00e1gua pura e sua ebuli\u00e7\u00e3o, a uma temperatura mais elevada que a da \u00e1gua pura.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">tanto a solidifica\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de etilenoglicol quanto a sua ebuli\u00e7\u00e3o devem come\u00e7ar em temperaturas mais baixas que as da \u00e1gua pura.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">tanto a solidifica\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de etilenoglicol quanto a sua ebuli\u00e7\u00e3o devem come\u00e7ar em temperaturas mais altas que as da \u00e1gua pura.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img39.png\" style=\"width: 443px;\"><br></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A tirinha ironiza uma suposta caracter\u00edstica dos ingleses:<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " o apre\u00e7o pela hist\u00f3ria das invas\u00f5es b\u00e1rbaras. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " a admira\u00e7\u00e3o pela fam\u00edlia real. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " o valor que atribuem aos seus jardins. ", "is_correct": true}, {"answer_text": " o cuidado com a preserva\u00e7\u00e3o de seus edif\u00edcios hist\u00f3ricos. ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img40.png\" style=\"width: 447px;\"></p><p>O autor do texto<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fez o que era normal para os jovens japoneses na \u00e9poca, abrindo uma loja de discos.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">fez o que era normal para os jovens japoneses, mas em uma ordem totalmente diferente.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">queria viver feliz ouvindo m\u00fasica o dia todo, sem trabalhar.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">queria ganhar dinheiro trabalhando s\u00f3 com m\u00fasica e viver feliz.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img41.png\" style=\"width: 455px;\"><br></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Considerando o nome da figura - \u201cThe Small Talk Thermometer\u201d -, pode-se depreender que a express\u00e3o \u201csmall talk\u201d se refere a<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">conversas casuais ou amenas, para estabelecer contato ou quebrar o gelo.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">conversas entre cientistas sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. </div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " conversas entre meteorologistas sobre o tempo. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " conversas entre pessoas que n\u00e3o conseguem chegar a um consenso. ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Why Everyone Should Read Harry Potter </span></div><div style=\"text-align: justify;\">September 9, 2014 </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Harry Potter is the best selling book series of all time. But it\u2019s had its reproaches. Various Christian groups claimed the books promoted paganism and witchcraft to children.<span style=\"font-style: italic;\"> Washington</span> Post book critic Ron Charles called the fact that adults were also hooked on Potter a \"bad case of cultural infantilism.\u201d Charles and others also cited a certain artistic banality in massively commercial story-telling, while others criticized Hogwarts, the wizardry academy attended by Potter, for only rewarding innate talents.</div><div style=\"text-align: justify;\"> The Anglo-American writer Christopher Hitchens, on the other hand, praised J. K. Rowling for freeing English children\u2019s literature from dreams of riches and class and snobbery and giving us a world of youthful democracy and diversity. A growing body of evidence suggests that reading Rowling\u2019s work, at least as a youth, might be a good thing. </div><div style=\"text-align: justify;\">(Adaptado de http://www.scientificamerican.com/article/why-everyone-shouldread-harry-potter/. Acessado em 02/09/2016.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A leitura do excerto permite concluir adequadamente que:<br> </div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A s\u00e9rie Harry Potter \u00e9 aprovada por cr\u00edticos liter\u00e1rios e grupos religiosos com base nos mesmos argumentos.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">As qualidades liter\u00e1rias de Harry Potter justificam seu sucesso entre os adultos.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">A abordagem educacional de Hogwarts recompensa as habilidades desenvolvidas por meio do esfor\u00e7o pessoal.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">Para os personagens da s\u00e9rie Harry Potter, o sonho de ascend\u00eancia social e poder financeiro \u00e9 pouco relevante.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": " <p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2016/img42.png\" style=\"width: 435px;\"><br></p><p><br></p><p>Depreende-se das informa\u00e7\u00f5es da figura que<br></p> ", "answers": [{"answer_text": " 38% das jovens engravidam antes dos 18 anos. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " 38% das jovens concluem o ensino m\u00e9dio aos 22 anos. ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a gravidez na adolesc\u00eancia interfere na vida escolar das jovens.</div> ", "is_correct": true}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">a gravidez ap\u00f3s os 18 anos interfere na vida escolar das jovens.</div> ", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Roman documents discovered </span></div><div style=\"text-align: justify;\">We often think that the best information from the Roman world comes from Egypt, where the dryness preserves papyri. However, in Britain the reverse conditions occur. At Vindolanda \u2013 a Roman fort located two miles behind Hadrian\u2019s Wall \u2013 the humidity preserved wooden writing tablets that were thrown into a bonfire when the fort was evacuated in CE 105. </div><div style=\"text-align: justify;\">These wooden tablets were one of the most important discoveries made in Roman Britain in the 20th century. </div><div style=\"text-align: justify;\">They were used not for grand writings but for memoranda and accounts, so they provide the best insight into life in the Roman army found anywhere in the world. One of the tablets says:</div><div style=\"text-align: justify;\"> Octavius to Candidus: \u201cI need money. I have bought 5,000 bushels of grain, and unless you send me some money, I shall lose my deposit and be embarrassed\u201d. </div><div style=\"text-align: justify;\">(Adaptado de http://www.archaeology.co.uk/specials/the-timeline-ofbritain/vindolanda-2.htm. Acessado em 28/08/2016.) </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Os documentos descobertos em Vindolanda</div> ", "answers": [{"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o papiros preservados pelo clima seco da regi\u00e3o em que foram encontrados.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre a evacua\u00e7\u00e3o do forte no ano 105 da Era Crist\u00e3.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">preservam registros de disputas financeiras entre cidad\u00e3os comuns.</div> ", "is_correct": false}, {"answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o registros em madeira, com informa\u00e7\u00f5es preciosas sobre a vida no ex\u00e9rcito romano.</div> ", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]