[{"question_statement": "Leia o texto abaixo: <br><br>\u201cBoas coisas acontecem para quem espera. As melhores coisas acontecem para quem se levanta e faz.\u201d (Dom\u00ednio p\u00fablico.) <br><br> Considerando o texto acima e a maneira como ele \u00e9 estruturado, podemos afirmar que:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O uso encadeado de \u201cBoas coisas\u201d e \u201cAs melhores coisas\u201d possibilita a valoriza\u00e7\u00e3o do primeiro enunciado e a desvaloriza\u00e7\u00e3o do segundo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A repeti\u00e7\u00e3o do termo \u201ccoisas\u201d garante que \u201cboas coisas\u201d e \u201cas melhores coisas\u201d remetem ao mesmo referente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Entre as express\u00f5es \u201cpara quem espera\u201d e \u201cpara quem se levanta e faz\u201d estabelece-se uma rela\u00e7\u00e3o de temporalidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A sequencia\u00e7\u00e3o desse texto ocorre por meio da recorr\u00eancia de express\u00f5es e de estruturas sint\u00e1ticas."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "O trecho a seguir foi retirado da apresenta\u00e7\u00e3o da obra <i>Pioneiras da ci\u00eancia no Brasil</i>. O livro traz biografias de cientistas brasileiras que iniciaram suas carreiras nos anos 1930 e 1940. <br><br>Cabe uma reflex\u00e3o sobre a divis\u00e3o dos pap\u00e9is masculino e feminino dentro da fam\u00edlia, para tentar melhor entender por que a presen\u00e7a feminina no mundo cient\u00edfico mant\u00e9m-se minorit\u00e1ria. Constata-se que, no Brasil, ainda cabem \u00e0s mulheres, fortemente, as responsabilidades dom\u00e9sticas e de socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, al\u00e9m dos cuidados com os velhos. Assim, ainda que dividindo o espa\u00e7o dom\u00e9stico com companheiros, as mulheres t\u00eam, na maioria dos lares, maior necessidade de articular os pap\u00e9is familiares e profissionais. A ideia de que conciliar vida profissional e familiar representa uma dificuldade \u00e9 refor\u00e7ada pela an\u00e1lise da popula\u00e7\u00e3o ocupada feminina com curso superior, feita por estudiosos, que constata que cerca de 46% dessas mulheres vivem em domic\u00edlios sem crian\u00e7as. Como as cientistas s\u00e3o pessoas com diplomas superiores, elas est\u00e3o compreendidas nesse universo. Por outro lado, talvez a sociedade brasileira ainda mantenha uma vis\u00e3o estereotipada \u2013 calcada num modelo masculino tradicional - do que seja um profissional da ci\u00eancia. E certamente faltam \u00e0s mulheres modelos positivos, as grandes cientistas que lograram conciliar sucesso profissional com vida pessoal realizada. Para quebrar os estere\u00f3tipos femininos, para que novas gera\u00e7\u00f5es possam se mirar em novos modelos, \u00e9 necess\u00e1rio resgatar do esquecimento figuras femininas que, inadvertida ou deliberadamente, permaneceram ocultas na hist\u00f3ria da ci\u00eancia em nosso pa\u00eds. <br><br>(Adaptado de Hildete P. de Melo e L\u00edgia Rodrigues, <i>Pioneiras da ci\u00eancia no Brasil</i>. Rio de Janeiro: SBPC, 2006, p. 3-4.) <br><br> Indique a alternativa correta. No texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a informa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica indica a despropor\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de homens e o de mulheres presentes no mundo da ci\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o \u00faltimo per\u00edodo tem a finalidade de justificar a publica\u00e7\u00e3o do livro<i>Pioneiras da ci\u00eancia no Brasil</i>, estabelecendo os objetivos da obra."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a vis\u00e3o estereotipada de mulher cientista \u00e9 exemplificada pelos modelos positivos das pioneiras brasileiras na ci\u00eancia, tema da obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as informa\u00e7\u00f5es sobre o envolvimento das mulheres nos afazeres dom\u00e9sticos n\u00e3o constituem argumentos importantes para justificar a obra."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "O trecho a seguir foi retirado da apresenta\u00e7\u00e3o da obra <i>Pioneiras da ci\u00eancia no Brasil</i>. O livro traz biografias de cientistas brasileiras que iniciaram suas carreiras nos anos 1930 e 1940. <br><br>Cabe uma reflex\u00e3o sobre a divis\u00e3o dos pap\u00e9is masculino e feminino dentro da fam\u00edlia, para tentar melhor entender por que a presen\u00e7a feminina no mundo cient\u00edfico mant\u00e9m-se minorit\u00e1ria. Constata-se que, no Brasil, ainda cabem \u00e0s mulheres, fortemente, as responsabilidades dom\u00e9sticas e de socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, al\u00e9m dos cuidados com os velhos. Assim, ainda que dividindo o espa\u00e7o dom\u00e9stico com companheiros, as mulheres t\u00eam, na maioria dos lares, maior necessidade de articular os pap\u00e9is familiares e profissionais. A ideia de que conciliar vida profissional e familiar representa uma dificuldade \u00e9 refor\u00e7ada pela an\u00e1lise da popula\u00e7\u00e3o ocupada feminina com curso superior, feita por estudiosos, que constata que cerca de 46% dessas mulheres vivem em domic\u00edlios sem crian\u00e7as. Como as cientistas s\u00e3o pessoas com diplomas superiores, elas est\u00e3o compreendidas nesse universo. Por outro lado, talvez a sociedade brasileira ainda mantenha uma vis\u00e3o estereotipada \u2013 calcada num modelo masculino tradicional - do que seja um profissional da ci\u00eancia. E certamente faltam \u00e0s mulheres modelos positivos, as grandes cientistas que lograram conciliar sucesso profissional com vida pessoal realizada. Para quebrar os estere\u00f3tipos femininos, para que novas gera\u00e7\u00f5es possam se mirar em novos modelos, \u00e9 necess\u00e1rio resgatar do esquecimento figuras femininas que, inadvertida ou deliberadamente, permaneceram ocultas na hist\u00f3ria da ci\u00eancia em nosso pa\u00eds. <br><br>(Adaptado de Hildete P. de Melo e L\u00edgia Rodrigues, <i>Pioneiras da ci\u00eancia no Brasil</i>. Rio de Janeiro: SBPC, 2006, p. 3-4.) <br><br>Releia o per\u00edodo: \u201cAssim, ainda que dividindo o espa\u00e7o dom\u00e9stico com companheiros, as mulheres t\u00eam, <u>na maioria dos lares</u>, maior necessidade de articular os pap\u00e9is familiares e profissionais.\u201d A express\u00e3o sublinhada", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "delimita a amostra de lares em que a mulher precisa articular tarefas profissionais e dom\u00e9sticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "restringe o universo das mulheres mencionadas no trecho ao das que se dedicam \u00e0 vida dom\u00e9stica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "informa o local social em que circulavam as mulheres referidas no trecho."}, {"is_correct": true, "answer_text": "destaca o fato de que a maioria das mulheres vive com companheiros."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "O cartaz a seguir foi usado em uma campanha p\u00fablica para doa\u00e7\u00e3o de sangue. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\"><br><br><b>Gloss\u00e1rio </b><br><br><i>Rolezinho</i>: diminutivo de <i>rol\u00ea</i> ou <i>rol\u00e9</i>; em linguagem informal, significa \u201cpequeno passeio\u201d. Recentemente, tem designado encontros simult\u00e2neos de centenas de pessoas em locais como pra\u00e7as, parques p\u00fablicos e <i>shopping centers</i>, organizados via internet. <br><br><i>Anonymous riot</i>: rebeli\u00e3o an\u00f4nima. <br><br>Considerando como os sentidos s\u00e3o produzidos no cartaz e o seu car\u00e1ter persuasivo, pode-se afirmar que:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As figuras humanas estilizadas, semelhantes umas \u00e0s outras, remetem ao grupo homog\u00eaneo das pessoas que podem ajudar e ser ajudadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A express\u00e3o \u201crolezinho\u201d remete \u00e0 meta de se reunir muitas pessoas, em um s\u00f3 dia, para doar sangue."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O termo \u201cat\u00e9\u201d indica o limite m\u00ednimo de pessoas a serem beneficiadas a partir da a\u00e7\u00e3o de um s\u00f3 indiv\u00edduo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O destaque visual dado \u00e0 express\u00e3o \u201cROLEZINHO NO HEMORIO\u201d tem a fun\u00e7\u00e3o de enfatizar a participa\u00e7\u00e3o individual na campanha."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> A busca por vida fora da Terra </b><br><br>Um sinal eletr\u00f4nico \u00e9 emitido pelo Laborat\u00f3rio de Propuls\u00e3o a Jato (JPL, sigla em ingl\u00eas) da NASA, em Pasadena, Calif\u00f3rnia, e viaja at\u00e9 um rob\u00f4 fixado na parte inferior da camada de gelo de 30 cent\u00edmetros de espessura em um lago do extremo norte do Alasca. O holofote do rob\u00f4 come\u00e7a a brilhar. \u201cFuncionou!\u201d, exclama John Leichty, um jovem engenheiro do JPL, que est\u00e1 em uma barraca perto do lago congelado. Embora n\u00e3o pare\u00e7a uma grande fa\u00e7anha tecnol\u00f3gica, esse talvez seja o primeiro passo para a explora\u00e7\u00e3o de uma lua distante. <br><br>Mais de sete mil quil\u00f4metros ao sul do Alasca, no M\u00e9xico, a geomicrobi\u00f3loga Penelope Boston caminha por uma \u00e1gua turva que bate em seus tornozelos, em uma gruta, cerca de 15 metros abaixo da superf\u00edcie. Como os outros cientistas que a acompanham, Penelope carrega um respirador pesado, al\u00e9m do tanque adicional de ar, de modo que possa sobreviver em meio ao sulfeto de hidrog\u00eanio, mon\u00f3xido de carbono e outros gases venenosos da caverna. Aos seus p\u00e9s, a \u00e1gua corrente cont\u00e9m \u00e1cido sulf\u00farico. A lanterna no capacete ilumina a got\u00edcula de uma gosma espessa e semitransl\u00facida que escorre da parede. \u201cN\u00e3o \u00e9 incr\u00edvel?\u201d, exclama. <br><br>Esses dois locais (um lago congelado no \u00e1rtico e uma gruta nos tr\u00f3picos) talvez possam fornecer pistas para um dos mist\u00e9rios mais antigos e instigantes: existe vida fora do nosso planeta? Criaturas em outros mundos, seja em nosso sistema solar, seja em \u00f3rbita ao redor de estrelas distantes, poderiam muito bem ter de sobreviver em oceanos recobertos de gelo, como os que existem em um dos sat\u00e9lites de J\u00fapiter, ou em grutas fechadas e repletas de g\u00e1s, que talvez sejam comuns em Marte. Portanto, se for poss\u00edvel determinar um procedimento para isolar e identificar formas de vida em ambientes igualmente extremos aqui na Terra, ent\u00e3o estaremos mais preparados para empreender a busca pela vida em outras partes do Universo. <br><br>(Adaptado de Michael D. Lemonick, A busca por vida fora da Terra. <i>National Geographic</i>, jul. 2014, p. 38-40.) <br><br> A partir da leitura do texto, pode-se afirmar que:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O rob\u00f4 est\u00e1 presente tanto no lago congelado no \u00e1rtico como na gruta nos tr\u00f3picos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O jovem engenheiro do JLP e a geomicrobi\u00f3loga carregam respiradores para ajud\u00e1-los a respirar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O jovem engenheiro do JLP e a geomicrobi\u00f3loga est\u00e3o executando suas pesquisas sozinhos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O holofote do rob\u00f4 \u00e9 ligado a partir de um sinal emitido pelo laborat\u00f3rio JPL."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> A busca por vida fora da Terra </b> <br><br>Um sinal eletr\u00f4nico \u00e9 emitido pelo Laborat\u00f3rio de Propuls\u00e3o a Jato (JPL, sigla em ingl\u00eas) da NASA, em Pasadena, Calif\u00f3rnia, e viaja at\u00e9 um rob\u00f4 fixado na parte inferior da camada de gelo de 30 cent\u00edmetros de espessura em um lago do extremo norte do Alasca. O holofote do rob\u00f4 come\u00e7a a brilhar. \u201cFuncionou!\u201d, exclama John Leichty, um jovem engenheiro do JPL, que est\u00e1 em uma barraca perto do lago congelado. Embora n\u00e3o pare\u00e7a uma grande fa\u00e7anha tecnol\u00f3gica, esse talvez seja o primeiro passo para a explora\u00e7\u00e3o de uma lua distante. <br><br>Mais de sete mil quil\u00f4metros ao sul do Alasca, no M\u00e9xico, a geomicrobi\u00f3loga Penelope Boston caminha por uma \u00e1gua turva que bate em seus tornozelos, em uma gruta, cerca de 15 metros abaixo da superf\u00edcie. Como os outros cientistas que a acompanham, Penelope carrega um respirador pesado, al\u00e9m do tanque adicional de ar, de modo que possa sobreviver em meio ao sulfeto de hidrog\u00eanio, mon\u00f3xido de carbono e outros gases venenosos da caverna. Aos seus p\u00e9s, a \u00e1gua corrente cont\u00e9m \u00e1cido sulf\u00farico. A lanterna no capacete ilumina a got\u00edcula de uma gosma espessa e semitransl\u00facida que escorre da parede. \u201cN\u00e3o \u00e9 incr\u00edvel?\u201d, exclama. <br><br>Esses dois locais (um lago congelado no \u00e1rtico e uma gruta nos tr\u00f3picos) talvez possam fornecer pistas para um dos mist\u00e9rios mais antigos e instigantes: existe vida fora do nosso planeta? Criaturas em outros mundos, seja em nosso sistema solar, seja em \u00f3rbita ao redor de estrelas distantes, poderiam muito bem ter de sobreviver em oceanos recobertos de gelo, como os que existem em um dos sat\u00e9lites de J\u00fapiter, ou em grutas fechadas e repletas de g\u00e1s, que talvez sejam comuns em Marte. Portanto, se for poss\u00edvel determinar um procedimento para isolar e identificar formas de vida em ambientes igualmente extremos aqui na Terra, ent\u00e3o estaremos mais preparados para empreender a busca pela vida em outras partes do Universo. <br><br>(Adaptado de Michael D. Lemonick, A busca por vida fora da Terra. <i>National Geographic</i>, jul. 2014, p. 38-40.) <br><br> Assinale a alternativa que resume adequadamente o texto.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Estudos sobre formas de vida em ambientes extremos podem preparar os cientistas para enfrentar a quest\u00e3o da busca pela vida fora da Terra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A partir de uma caverna no Alasca, um rob\u00f4 revela pistas sobre outras formas de vida no nosso sistema solar."}, {"is_correct": true, "answer_text": "os trabalhos cient\u00edficos desenvolvidos em qualquer lugar da Terra permitem compreender formas de vida em outros planetas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cientistas, trabalhando em ambientes extremos, desenvolveram procedimentos capazes de detectar vida fora da terra."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> \u2018Rob\u00f3tica n\u00e3o \u00e9 filme de Hollywood', diz Nicolelis sobre o exoesqueleto. </b><br><br>Rob\u00f4 comandado por parapl\u00e9gico foi mostrado na abertura da Copa. Equipamento transforma for\u00e7a do pensamento em movimentos mec\u00e2nicos. <br><br>Em entrevista ao <b>G1</b>, o neurocientista brasileiro Miguel Nicolelis comentou que inicialmente estava previsto um jovem parapl\u00e9gico se levantar da cadeira de rodas, andar alguns passos e dar um chute na bola, que seria o \u201cpontap\u00e9 inicial\u201d do Mundial do Brasil. Mas a estrat\u00e9gia foi revista ap\u00f3s a Fifa informar que o grupo teria 29 segundos para realizar a demonstra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. <br>Na \u00faltima quinta-feira, o volunt\u00e1rio Juliano Pinto, de 29 anos, deu um chute simb\u00f3lico na bola da Copa usando o exoesqueleto. Na transmiss\u00e3o oficial, exibida por emissoras em todo o mundo, a cena durou apenas sete segundos. <br>O neurocientista minimizou as cr\u00edticas recebidas ap\u00f3s a r\u00e1pida apresenta\u00e7\u00e3o na Arena Corinthians: \u201cTenham calma, n\u00e3o olhem para isso como se fosse um jogo de futebol. Tem que conhecer tecnicamente e saber o esfor\u00e7o. Rob\u00f3tica n\u00e3o \u00e9 filme de Hollywood, tem limita\u00e7\u00f5es que n\u00f3s conhecemos. O limite desse trabalho foi alcan\u00e7ado. Os oito pacientes atingiram um grau de profici\u00eancia e controle mental muito altos, e tudo isso ser\u00e1 publicado\u201d, garante. <br><br>(Adaptado de Eduardo Carvalho, \u2018Rob\u00f3tica n\u00e3o \u00e9 filme de Hollywood', diz Nicolelis sobre o exoesqueleto. Dispon\u00edvel em http://g1.globo.com/ciencia-e-saude/noticia/2014/06/robotica-nao-e-fil me-de-hollywood-diz-nicolelis-sobre- o-exoesqueleto.html. Acessado em 18/06/2014.) <br><br>Considerando a not\u00edcia transcrita acima, pode-se dizer que a afirma\u00e7\u00e3o reproduzida no t\u00edtulo (\u201cRob\u00f3tica n\u00e3o \u00e9 filme de Hollywood\u201d). <br><br>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "reitera a baixa qualidade t\u00e9cnica das imagens da demonstra\u00e7\u00e3o com o exoesqueleto, depreciando a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o do experimento com volunt\u00e1rios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "destaca a grande receptividade da demonstra\u00e7\u00e3o com o exoesqueleto junto ao p\u00fablico da Copa, superior \u00e0 dos filmes produzidos em Hollywood."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aponta a necessidade de maiores investimentos financeiros na gera\u00e7\u00e3o de imagens que possam valorizar a import\u00e2ncia de conquistas cient\u00edficas na m\u00eddia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sugere que os resultados desse feito cient\u00edfico s\u00e3o muito mais complexos do que as imagens veiculadas pela televis\u00e3o permitiram ver."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "Leia o seguinte excerto de <i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i>, de Machado de Assis: <br><br>Deixa l\u00e1 dizer Pascal que o homem \u00e9 um cani\u00e7o pensante. N\u00e3o; \u00e9 uma errata pensante, isso sim. Cada esta\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 uma edi\u00e7\u00e3o, que corrige a anterior, e que ser\u00e1 corrigida tamb\u00e9m, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o definitiva, que o editor d\u00e1 de gra\u00e7a aos vermes. <br>(Machado de Assis, <i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2001, p.120.) <br><br>Na passagem citada, a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima pascalina de que o homem \u00e9 um cani\u00e7o pensante pelo enunciado \u201co homem \u00e9 uma errata pensante\u201d significa", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a realiza\u00e7\u00e3o da contabilidade dos erros acumulados na vida porque, em \u00faltima inst\u00e2ncia, n\u00e3o h\u00e1 \u201cedi\u00e7\u00e3o definitiva\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a tomada de consci\u00eancia do car\u00e1ter provis\u00f3rio da exist\u00eancia humana, levando \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de cada instante vivido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a tomada de consci\u00eancia do car\u00e1ter provis\u00f3rio da exist\u00eancia humana e a percep\u00e7\u00e3o de que esta \u00e9 pass\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a aus\u00eancia de sentido em \u201ccada esta\u00e7\u00e3o da vida\u201d, j\u00e1 que a morte espera o homem em sua \u201cedi\u00e7\u00e3o definitiva\u201d."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<b>Para a quest\u00e3o, considere o fragmento abaixo, extra\u00eddo de <i>Vidas secas</i>, de Graciliano Ramos</b>. <br><br>O pequeno sentou-se, acomodou-se nas pernas a cabe\u00e7a da cachorra, p\u00f4s-se a contar-lhe baixinho uma hist\u00f3ria. Tinha um vocabul\u00e1rio quase t\u00e3o minguado como o do papagaio que morrera no tempo da seca. Valia-se, pois, de exclama\u00e7\u00f5es e de gestos, e Baleia respondia com o rabo, com a l\u00edngua, com movimentos f\u00e1ceis de entender. <br><br>(Graciliano Ramos. <i>Vidas secas</i>. Rio de Janeiro: Record, 2012, p. 57.) <br><br>Uma defini\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de alteridade \u00e9 \u201ca capacidade de se colocar no lugar do outro\u201d. No excerto, o menino mais velho, ap\u00f3s ter recebido um cocorote de sinh\u00e1 Vit\u00f3ria, ao lhe ter feito uma pergunta sobre a palavra \u201cinferno\u201d, conta uma hist\u00f3ria para Baleia. Da leitura desse trecho, podemos concluir que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o narrador tem \u00eaxito na constru\u00e7\u00e3o da alteridade, ao se colocar no lugar do menino e de Baleia e permitir a rela\u00e7\u00e3o entre essas duas personagens."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o vocabul\u00e1rio minguado do menino mais velho o impede de se relacionar com Baleia, o que demonstra que, sem linguagem, n\u00e3o h\u00e1 alteridade entre o homem e o mundo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o vocabul\u00e1rio minguado \u00e9 pr\u00f3prio da inf\u00e2ncia e n\u00e3o resulta das condi\u00e7\u00f5es sociais e materiais adversas das personagens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a resposta de Baleia reduz o menino mais velho \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de bicho, privando-o dos atributos necess\u00e1rios para se tornar homem."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<b>Para a quest\u00e3o, considere o fragmento abaixo, extra\u00eddo de <i>Vidas secas</i>, de Graciliano Ramos</b>. <br><br>O pequeno sentou-se, acomodou-se nas pernas a cabe\u00e7a da cachorra, p\u00f4s-se a contar-lhe baixinho uma hist\u00f3ria. Tinha um vocabul\u00e1rio quase t\u00e3o minguado como o do papagaio que morrera no tempo da seca. Valia-se, pois, de exclama\u00e7\u00f5es e de gestos, e Baleia respondia com o rabo, com a l\u00edngua, com movimentos f\u00e1ceis de entender. <br>(Graciliano Ramos. <i>Vidas secas</i>. Rio de Janeiro: Record, 2012, p. 57.) <br><br>No romance <i>Vidas secas</i>, a alteridade \u00e9 constru\u00edda ficcionalmente. Isso porque o narrador", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "imp\u00f5e seu ponto de vista sobre a mis\u00e9ria social das personagens, desconsiderando a luta dessas personagens por uma vida mais digna."}, {"is_correct": true, "answer_text": "permite conhecer o ponto de vista de cada uma das personagens e manifesta um ju\u00edzo cr\u00edtico sobre o drama da mis\u00e9ria social e econ\u00f4mica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "relativiza o universo social das personagens, uma vez que elas est\u00e3o privadas da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "analisa os dilemas de todas as personagens e prop\u00f5e, ao final da narrativa, uma solu\u00e7\u00e3o para o drama da mis\u00e9ria social e econ\u00f4mica."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "Sobre <i>A Cidade e as Serras</i>, de E\u00e7a de Queir\u00f3s, \u00e9 correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A descri\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o parisiense no romance retrata exclusivamente o submundo de uma metr\u00f3pole do final do s\u00e9culo XIX e revela as contradi\u00e7\u00f5es do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O romance, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1901, faz uma apologia da vida urbana e do desenvolvimento t\u00e9cnico que marcaram o final do s\u00e9culo XIX nas grandes cidades europeias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No romance, Z\u00e9 Fernandes \u00e9 uma personagem secund\u00e1ria que ganha import\u00e2ncia no desenvolvimento da narrativa, ao apresentar a \u201cseu Pr\u00edncipe\u201d, Jacinto, a luxuosa Paris."}, {"is_correct": true, "answer_text": "No romance, \u00e9 das rendas provenientes de propriedades agr\u00edcolas em Portugal que prov\u00e9m o sustento da cara e refinada vida de Jacinto em Paris."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<b>Para a quest\u00e3o, considere os versos abaixo dos poemas \u201cSentimento do mundo\u201d e \u201cNoturno \u00e0 janela do apartamento\u201d, de Carlos Drummond de Andrade, ambos publicados no livro <i>Sentimento do mundo</i>. </b><br><br>esse amanhecer <br>mais noite que a noite. <br><br>(Carlos Drummond de Andrade. <i>Sentimento do mundo</i>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2012, p.12.) <br><br>Silencioso cubo de treva: <br>um salto, e seria a morte. <br>Mas \u00e9 apenas, sob o vento, <br>a integra\u00e7\u00e3o na noite. <br><br>Nenhum pensamento de inf\u00e2ncia, <br>nem saudade nem v\u00e3o prop\u00f3sito. <br>Somente a contempla\u00e7\u00e3o <br>de um mundo enorme e parado. <br><br> A soma da vida \u00e9 nula. <br>Mas a vida tem tal poder: <br>na escurid\u00e3o absoluta, <br> como l\u00edquido, circula. <br><br>Suic\u00eddio, riqueza, ci\u00eancia... <br> A alma severa se interroga <br>e logo se cala. E n\u00e3o sabe <br>se \u00e9 noite, mar ou dist\u00e2ncia. <br><br> Triste farol da Ilha Rasa. <br>(Idem, p. 71.) <br><br> Considerando a obra <i>Sentimento do mundo</i> em seu conjunto e tendo em vista que os primeiros versos transcritos pertencem ao poema que abre e d\u00e1 t\u00edtulo ao livro de Drummond, e que o segundo poema, citado integralmente, corresponde ao fechamento do volume, \u00e9 correto afirmar que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a oposi\u00e7\u00e3o de base dos poemas reside nas imagens contrapostas de luz e trevas, manifestando o tema do pessimismo acerca da condi\u00e7\u00e3o humana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o percurso figurativo dos poemas \u00e9 marcado apenas pelas imagens da noite, associadas \u00e0s ideias de negatividade e de esperan\u00e7a para a humanidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a unidade de sentido do conjunto dos textos po\u00e9ticos reside na cl\u00e1ssica oposi\u00e7\u00e3o entre luz e trevas, sendo que o percurso figurativo manifesta o tema da maldade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as imagens de luz e trevas significam a luta eterna entre o bem e o mal, o que se confirma no verso \u201cSuic\u00eddio, riqueza, ci\u00eancia\u201d, que sugere o impasse do eu l\u00edrico."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<b>Para a quest\u00e3o, considere os versos abaixo dos poemas \u201cSentimento do mundo\u201d e \u201cNoturno \u00e0 janela do apartamento\u201d, de Carlos Drummond de Andrade, ambos publicados no livro <i>Sentimento do mundo</i>. </b> <br><br> esse amanhecer <br>mais noite que a noite. <br><br>(Carlos Drummond de Andrade. <i>Sentimento do mundo</i>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2012, p.12.) <br><br>Silencioso cubo de treva: <br> um salto, e seria a morte. <br>Mas \u00e9 apenas, sob o vento, <br>a integra\u00e7\u00e3o na noite. <br><br>Nenhum pensamento de inf\u00e2ncia, <br>nem saudade nem v\u00e3o prop\u00f3sito. <br>Somente a contempla\u00e7\u00e3o <br>de um mundo enorme e parado. <br> <br> A soma da vida \u00e9 nula. <br>Mas a vida tem tal poder: <br>na escurid\u00e3o absoluta, <br>como l\u00edquido, circula. <br> <br>Suic\u00eddio, riqueza, ci\u00eancia... <br>A alma severa se interroga <br>e logo se cala. E n\u00e3o sabe <br>se \u00e9 noite, mar ou dist\u00e2ncia. <br><br>Triste farol da Ilha Rasa. <br> (Idem, p. 71.) <br><br>A vis\u00e3o de mundo do eu l\u00edrico em Drummond \u00e9 marcada pela ironia e pela d\u00favida constante, cujo saldo final \u00e9 negativo e melanc\u00f3lico (\u201cTriste farol da Ilha Rasa\u201d). Tal perspectiva assemelha-se \u00e0 do", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "personagem Leonardo, do romance<i>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "personagem Carlos, da obra<i>Viagens na minha terra</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "narrador do romance<i>O corti\u00e7o</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "narrador do romance<i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i>."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "Muito me pesa, leitor amigo, se outra coisa esperavas das minhas <i>Viagens</i>, se te falto, sem o querer, a promessas que julgaste ver nesse t\u00edtulo, mas que eu n\u00e3o fiz decerto. Querias talvez que te contasse, marco a marco, as l\u00e9guas das estradas? <br><br>(Almeida Garrett, <i>Viagens na minha terra</i>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2012, p. 218.) <br><br>No trecho acima, o narrador garrettiano admite que traiu as expectativas do leitor. Tal fato deveu-se", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 descri\u00e7\u00e3o pormenorizada da natureza e dos monumentos hist\u00f3ricos das cidades portuguesas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao car\u00e1ter linear do relato ficcional, que se fixou nos detalhes do percurso realizado durante a viagem a Santar\u00e9m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao car\u00e1ter digressivo do relato ficcional, que mesclou v\u00e1rios g\u00eaneros textuais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas assumidas pelo narrador, que prop\u00f5e uma vis\u00e3o conservadora da hist\u00f3ria de Portugal."}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "Dados num\u00e9ricos e recursos lingu\u00edsticos colaboram para a constru\u00e7\u00e3o dos sentidos de um texto. Leia os t\u00edtulos de not\u00edcias a seguir sobre as vendas do com\u00e9rcio no \u00faltimo Dia dos Pais. <br><br><b>Venda para o Dia dos Pais cresceu 2% em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado. </b><br><br>(Adaptado de <i>O Di\u00e1rio Online</i>, 15/08/2014. Dispon\u00edvel em http://www.odiarioonline.com.br/noticia/26953/. Acessado em 20/08/2014.) <br><br><b>S\u00f3 4 em cada 10 brasileiros compraram presentes no Dia dos Pais. </b><br><br>(<i>\u00c9poca S\u00e3o Paulo</i>, 17/08/2014. Dispon\u00edvel em http://epoca.globo.com/regional/sp/Consumo. Acessado em 20/08/2014.) <br><br> Podemos afirmar que:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As informa\u00e7\u00f5es apresentadas nos t\u00edtulos fornecem an\u00e1lises convergentes sobre as vendas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A avalia\u00e7\u00e3o sobre as vendas expressa no segundo t\u00edtulo \u00e9 confirmada pela propor\u00e7\u00e3o apresentada no primeiro t\u00edtulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Uma avalia\u00e7\u00e3o pessimista das vendas no Dia dos Pais \u00e9 apresentada no segundo t\u00edtulo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O crescimento de 2% mencionado no primeiro t\u00edtulo garante que as vendas este ano foram satisfat\u00f3rias."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "A tabela abaixo informa alguns valores nutricionais para a mesma quantidade de dois alimentos, A e B. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\"><br><br>Considere duas por\u00e7\u00f5es isocal\u00f3ricas (de mesmo valor energ\u00e9tico) dos alimentos A e B. A raz\u00e3o entre a quantidade de prote\u00edna em A e a quantidade de prote\u00edna em B \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8."}, {"is_correct": true, "answer_text": "10."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Uma compra no valor de 1.000 reais ser\u00e1 paga com uma entrada de 600 reais e uma mensalidade de 420 reais. A taxa de juros aplicada na mensalidade \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 %."}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 %."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 %."}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 %."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "O n\u00famero m\u00ednimo de pessoas que deve haver em um grupo para que possamos garantir que nele h\u00e1 pelo menos tr\u00eas pessoas nascidas no mesmo dia da semana \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "21."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20."}, {"is_correct": true, "answer_text": "15."}, {"is_correct": false, "answer_text": "14."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Se ( <i>a</i><sub>1</sub>, <i>a</i><sub>2</sub>,\u2026, <i>a</i><sub>13</sub>) \u00e9 uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica (PA) cuja soma dos termos \u00e9 78, ent\u00e3o <i>a</i><sub>7</sub> \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6."}, {"is_correct": true, "answer_text": "7."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8."}, {"is_correct": false, "answer_text": "9."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\">", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i>a</i>= 1 e<i>b</i>= 1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>a</i>= 1 e<i>b</i>= 0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>a</i>= 0 e<i>b</i>= 0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>a </i>= 0 e<i>b</i>= 1."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Considere o sistema linear nas vari\u00e1veis <i>x , y </i>e <i>z</i> <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\"><br><br>onde <i>m</i> \u00e9 um n\u00famero real. Sejam <i>a</i> < <i>b</i> < <i>c</i> n\u00fameros inteiros consecutivos tais que ( <i>x,y,z </i>) = (<i>a,b,c</i>) \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o desse sistema. O valor de <i>m</i> \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A figura abaixo exibe o gr\u00e1fico de uma fun\u00e7\u00e3o Y=<em>f</em>(X)<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-007.jpg\"><br><br>Ent\u00e3o, o gr\u00e1fico de ?? = 2 ??(?? - 1) \u00e9 dado por", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-008.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-010.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\">"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Seja <em>a</em>um n\u00famero real. Considere as par\u00e1bolas de equa\u00e7\u00f5es cartesianasy= x<sup>2</sup>+2x+2 e y =2x<sup>2</sup>+ax+3<br>Essas par\u00e1bolas n\u00e3o se interceptam se e somente se", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "|<em>a</em>|= 2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "|<em>a</em>| < 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "|<em>a</em>- 2| < 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "|<em>a</em>- 2| = 2."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "No plano cartesiano, a equa\u00e7\u00e3o |x- y| = |x+ y| representa", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "um ponto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma reta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um par de retas paralelas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um par de retas concorrentes."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A figura abaixo exibe um ret\u00e2ngulo ABCDdecomposto em quatro quadrados.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\"><br><br>O valor da raz\u00e3o AB/ BC\u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5/3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "5/2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/2."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A figura a seguir exibe um pent\u00e1gono com todos os lados de mesmo comprimento.<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\"><br> <br> A medida do \u00e2ngulo \u03b8 \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "105\u00b0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "120\u00b0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "135\u00b0."}, {"is_correct": true, "answer_text": "150\u00b0."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um cilindro circular reto, com raio da base e altura iguais a <em>R</em>, tem a mesma \u00e1rea de superf\u00edcie total que uma esfera de raio", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a3R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "R."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Considere o polin\u00f4mio p(x) = x<sup>3</sup> - x<sup>2</sup> + ax- a, onde a\u00e9 um n\u00famero real. Se x= 1 \u00e9 a \u00fanica raiz real de p(x), ent\u00e3o podemos afirmar que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a< 0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a < 1."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a > 0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a > 1."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Sejam<em> x</em>e <em>y</em>n\u00fameros reais tais que <em>x</em>+ <em>y</em>i= \u221a3 + 4<em>i,</em> onde i\u00e9 a unidade imagin\u00e1ria. O valor de <em>xy</em>\u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "-1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<b>INCOME TAXES </b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\"><br><br> O personagem do cartum", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "considera t\u00e3o dif\u00edcil o processo de cria\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula E=mc<sup>2</sup>quanto calcular o imposto de renda."}, {"is_correct": false, "answer_text": "compara o processo de cria\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula E=mc<sup>2</sup>e o c\u00e1lculo do imposto de renda."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prefere realizar tarefas que lhe cabem como cidad\u00e3o \u00e0s atividades que realiza como f\u00edsico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "qualifica como mais f\u00e1cil calcular o imposto de renda do que o processo de cria\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula E=mc<sup>2</sup>."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\"><br><br> Para o menino do cartum \u00e9 surpreendente que seus av\u00f3s", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "j\u00e1 possuam contas nas redes virtuais de relacionamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tenham se conhecido nas redes virtuais de relacionamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ainda n\u00e3o consigam gerenciar suas rela\u00e7\u00f5es sociais nas redes virtuais de relacionamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tenham conseguido se conhecer fora das redes virtuais de relacionamento."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\"><br><br>O texto reproduzido no <i>poster</i> acima corresponde a um verso de uma can\u00e7\u00e3o escrita por John Lennon e gravada pela banda <i>The Beatles</i> em 1967. Da leitura desse verso se depreende que viver s\u00f3 \u00e9 f\u00e1cil para pessoas", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alienadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "inteligentes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "l\u00facidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "insanas."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "A imagem abaixo reproduz uma troca de mensagens eletr\u00f4nicas entre uma m\u00e3e e seu filho. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\"><br><br>(Dispon\u00edvel em http://www.lifebuzz.com/funny-texts/#!SsbFU. Acessado em 02/02/2014.) <br><br> Depreende-se dessa troca de mensagens que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e3e ficou satisfeita com a resposta dada pelo filho \u00e0 pergunta que ela lhe fez."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o filho n\u00e3o entendeu a pergunta feita a ele por sua m\u00e3e."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e3e n\u00e3o foi capaz de interpretar adequadamente a resposta do seu filho."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o filho se disp\u00f4s a responder \u00e0 pergunta feita pela m\u00e3e mais tarde."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<b><i>Tyrannosaurus rex</i></b><br><br><i>Tyrannosaurus rex</i> was one of the largest meat- eating dinosaurs that ever lived. Fossil evidence shows that <i>T. rex</i> was about 12 meters long and about 4.6 to 6 meters tall. Its robust thighs and long, powerful tail helped it move quickly. <br><br><i>T. rex's</i> serrated, conical teeth were used to pierce and grip flesh, which it then ripped away with its strong neck muscles. Its two-fingered forearms could probably seize prey, but they were too short to reach its mouth. <br><br>(Adaptado de http://animals.nationalgeographic.com/animals/ prehistoric/tyrannosaurus-rex/. Acessado em 15/06/2014.) <br><br> Segundo o texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "f\u00f3sseis comprovam que um<i>Tyrannosaurus rex</i>podia alcan\u00e7ar doze metros de altura."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apesar de seus bra\u00e7os curtos, um<i>Tyrannosaurus rex</i>era capaz de levar uma presa a sua boca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os dentes e o pesco\u00e7o de um<i>Tyrannosaurus rex</i>estavam adaptados a sua dieta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cauda vigorosa de um<i>Tyrannosaurus rex</i>impedia-o de se mover mais agilmente."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<b>Feline Intelligence </b><br><br>Dog and cat lovers seem to relish unending debates over which animal is \"smarter.\" Dog owners often cap their arguments with the fact that dogs have the ability to perform tricks, while cat people counter with the claim that their pets are too intelligent to perform on command. In truth, such methods of pet comparison are useless animal-world versions of mixing apples and oranges. Dogs are motivated by a strong need to follow and please their masters in order to receive praise. The solitary cat answers to no one; nevertheless, if trainability may not be the feline's forte, cleverness and adaptability certainly are. <br><br>(Adaptado de http://www.animalplanet.com/pets/cat-intelligence.htm. Acessado em 14/06/2014.) <br><br>Segundo o texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "comparar a intelig\u00eancia de animais t\u00e3o diferentes como c\u00e3es e gatos n\u00e3o faz nenhum sentido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os cachorros s\u00e3o mais inteligentes que os gatos porque conseguem cumprir ordens de seus donos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "donos de gatos reclamam que seus animais de estima\u00e7\u00e3o n\u00e3o obedecem \u00e0s suas ordens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se c\u00e3es e gatos forem bem treinados, demonstrar\u00e3o a mesma intelig\u00eancia e adaptabilidade."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-019.jpg\"><br><br> O cartaz acima critica, de forma ir\u00f4nica,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o excessiva de combust\u00edveis que poluem o meio ambiente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as obje\u00e7\u00f5es dos ecologistas ao uso do pl\u00e1stico nas sociedades contempor\u00e2neas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o gasto de dinheiro p\u00fablico para financiar projetos que poluem o meio ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso irrespons\u00e1vel de materiais descart\u00e1veis nas sociedades contempor\u00e2neas."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<b>Earthquakes </b><br>Some 80 percent of all the planet's earthquakes occur along the rim of the Pacific Ocean, called the \"Ring of Fire\" because of the preponderance of volcanic activity there. Most earthquakes occur at fault zones, where tectonic plates \u2013 giant rock slabs that make up the Earth's upper layer \u2013 collide or slide against each other. These impacts are usually gradual and unnoticeable on the surface; however, immense stress can build up between plates. When this stress is released quickly, it sends massive vibrations, called seismic waves, often hundreds of miles through the rock and up to the surface. <br><br>(Adaptado de http://environment.nationalgeographic.com/envir onment/natural-disasters/earthquake-profile/. Acessado em 22/06/2014.) <br><br> De acordo com o texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "maremotos ocorrem quando a energia acumulada entre placas tect\u00f4nicas \u00e9 liberada de modo abrupto, vindo, ent\u00e3o, rapidamente \u00e0 superf\u00edcie."}, {"is_correct": false, "answer_text": "terremotos podem ser impercept\u00edveis na superf\u00edcie, ainda que tenha havido, de fato, colis\u00e3o ou deslizamento de placas tect\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maremotos, tamb\u00e9m denominados ondas s\u00edsmicas, ocorrem quando placas tect\u00f4nicas colidem ou deslizam."}, {"is_correct": false, "answer_text": "terremotos s\u00e3o mais frequentes na zona costeira do Oceano Pac\u00edfico devido \u00e0 baixa incid\u00eancia de atividades vulc\u00e2nicas na regi\u00e3o."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\"><br><br>Qual das t\u00e9cnicas descritas no infogr\u00e1fico acima foi utilizada por Gregor Mendel (1822-1884) em seus experimentos?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(1)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(2)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "(3)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(4)."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<b>Seca faz cidades do interior de SP decretarem emerg\u00eancia. </b><br>A falta de \u00e1gua enfrentada pelo Sudeste do pa\u00eds tem feito cada vez mais cidades de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais adotarem o racionamento, para reduzir o consumo de \u00e1gua, ou decretarem estado de emerg\u00eancia. Al\u00e9m do desabastecimento, a seca tem prejudicado tamb\u00e9m setores como a agricultura, a ind\u00fastria, a sa\u00fade e o turismo dessas cidades. <br><br>(Adaptado de http://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/ 2014/07/07/seca-faz-cidades-do-interior-decretarem-emergencia.htm. Acessado em 16/07/2014.) <br><br>A situa\u00e7\u00e3o de seca citada na reportagem \u00e9 determinada por mudan\u00e7as no ciclo hidrol\u00f3gico, em que as plantas t\u00eam papel determinante, uma vez que representam uma fonte de vapor d\u2019\u00e1gua para a atmosfera. Os vasos que conduzem a \u00e1gua das ra\u00edzes at\u00e9 as folhas s\u00e3o os", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "floem\u00e1ticos e a transpira\u00e7\u00e3o ocorre pelos est\u00f4matos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "floem\u00e1ticos e a transpira\u00e7\u00e3o ocorre pelos tricomas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "xilem\u00e1ticos e a transpira\u00e7\u00e3o ocorre pelos tricomas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "xilem\u00e1ticos e a transpira\u00e7\u00e3o ocorre pelos est\u00f4matos."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<b>Seca faz cidades do interior de SP decretarem emerg\u00eancia. </b> A falta de \u00e1gua enfrentada pelo Sudeste do pa\u00eds tem feito cada vez mais cidades de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais adotarem o racionamento, para reduzir o consumo de \u00e1gua, ou decretarem estado de emerg\u00eancia. Al\u00e9m do desabastecimento, a seca tem prejudicado tamb\u00e9m setores como a agricultura, a ind\u00fastria, a sa\u00fade e o turismo dessas cidades. <br><br>(Adaptado de http://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/ 2014/07/07/seca-faz-cidades-do-interior-decretarem-emergencia.htm. Acessado em 16/07/2014.) <br><br>O horm\u00f4nio ADH (antidiur\u00e9tico), produzido no hipot\u00e1lamo e armazenado na hip\u00f3fise, \u00e9 o principal regulador fisiol\u00f3gico do equil\u00edbrio h\u00eddrico no corpo humano. Assinale a alternativa correta.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A redu\u00e7\u00e3o na ingest\u00e3o de \u00e1gua aumenta a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue. O ADH atua nos rins, aumentando a reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e diminuindo a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento na ingest\u00e3o de \u00e1gua aumenta a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue. O ADH atua nos rins, aumentando a reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e diminuindo a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A redu\u00e7\u00e3o na ingest\u00e3o de \u00e1gua diminui a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue. O ADH atua nos rins, aumentando a reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e aumentando a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento na ingest\u00e3o de \u00e1gua diminui a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue. O ADH atua nos rins, diminuindo a reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e aumentando a press\u00e3o osm\u00f3tica do sangue."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O estudo do desenvolvimento embrion\u00e1rio \u00e9 importante para se entender a evolu\u00e7\u00e3o dos animais. Observe as imagens abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-021.jpg\"><br><br> Assinale a alternativa correta.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O animal A apresenta simetria bilateral e \u00e9 celomado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O animal B apresenta simetria radial e \u00e9 celomado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O animal A apresenta simetria radial e \u00e9 acelomado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O animal B apresenta simetria bilateral e \u00e9 acelomado."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Campinas viveu no ver\u00e3o deste ano a maior epidemia de dengue da sua hist\u00f3ria e situa\u00e7\u00e3o semelhante foi observada em outras cidades brasileiras. Indique o vetor dessa virose, onde ele se reproduz e a situa\u00e7\u00e3o de temperatura que influencia sua reprodu\u00e7\u00e3o.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O vetor do v\u00edrus da dengue \u00e9 o<i>Aedes aegypti</i>. Suas fases imaturas desenvolvem-se no solo e h\u00e1 diminui\u00e7\u00e3o na sua reprodu\u00e7\u00e3o em temperaturas abaixo de 17\u00ba C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O vetor do v\u00edrus da dengue \u00e9 o<i>Culex quiquefasciatus</i>. Suas fases imaturas desenvolvem-se na \u00e1gua suja e h\u00e1 aumento na sua reprodu\u00e7\u00e3o em temperaturas abaixo de 17\u00ba C."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O vetor do v\u00edrus da dengue \u00e9 o<i>Aedes aegypti</i>. Suas fases imaturas desenvolvem-se na \u00e1gua limpa e h\u00e1 diminui\u00e7\u00e3o na sua reprodu\u00e7\u00e3o em temperaturas abaixo de 17\u00ba C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O vetor do v\u00edrus da dengue \u00e9 o<i>Culex quiquefasciatus</i>. Sua reprodu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no solo e sofre aumento em temperaturas abaixo de 17\u00ba C."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "S\u00e3o estruturas encontradas em vegetais:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "parede celular, grana, arqu\u00eantero, mitoc\u00f4ndria, DNA."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mitoc\u00f4ndria, vac\u00faolo, tilacoide, vasos, cromossomo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mitoc\u00f4ndria, carioteca, ax\u00f4nio, n\u00facleo, estroma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dendrito, cloroplasto, DNA, endom\u00e9trio, est\u00f4mato."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O crescimento das plantas \u00e9 afetado pelo balan\u00e7o entre a fotoss\u00edntese e a respira\u00e7\u00e3o. O padr\u00e3o de resposta desses dois importantes processos fisiol\u00f3gicos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \u00e9 apresentado nos gr\u00e1ficos abaixo, relativos a duas esp\u00e9cies de plantas. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-022.jpg\"><br><br>Sobre as esp\u00e9cies X e Y, \u00e9 correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A esp\u00e9cie Y n\u00e3o apresenta ganho l\u00edquido de carbono a 15<sup>o</sup>C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As duas esp\u00e9cies t\u00eam perda l\u00edquida de carbono a 45<sup>o</sup>C."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A esp\u00e9cie Y crescer\u00e1 menos do que a esp\u00e9cie X a 25<sup>o</sup>C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As duas esp\u00e9cies t\u00eam ganho l\u00edquido de carbono a 45<sup>o</sup>C."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Em uma esp\u00e9cie de planta, o car\u00e1ter cor da flor tem codomin\u00e2ncia e heran\u00e7a mendeliana. O fen\u00f3tipo vermelho \u00e9 homozigoto dominante, enquanto a cor branca \u00e9 caracter\u00edstica do homozigoto recessivo. Considerando o esquema abaixo, \u00e9 correto afirmar que <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-023.jpg\">", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os fen\u00f3tipos de II e III s\u00e3o iguais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fen\u00f3tipo de X \u00e9 vermelho."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os fen\u00f3tipos de IX e X s\u00e3o os mesmos dos pais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o fen\u00f3tipo de IV \u00e9 vermelho."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O nitrog\u00eanio \u00e9 um elemento essencial para as plantas, podendo ser obtido do solo ou da atmosfera. No \u00faltimo caso, verifica-se a associa\u00e7\u00e3o entre plantas e bact\u00e9rias, que ir\u00e3o captar mol\u00e9culas de nitrog\u00eanio e convert\u00ea-las em compostos nitrogenados usados na nutri\u00e7\u00e3o das plantas. Em contrapartida, as bact\u00e9rias se aproveitam dos produtos oriundos da fotoss\u00edntese realizada pelas plantas. Essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "mutualismo. O texto se refere a bact\u00e9rias do g\u00eanero<i>Rhizobium</i>, que produzem am\u00f4nio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comensalismo. O texto se refere a bact\u00e9rias do g\u00eanero<i>Rhizobium</i>, que produzem am\u00f4nio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mutualismo. O texto se refere a bact\u00e9rias do g\u00eanero<i>Nitrosomona</i>, que produzem prote\u00ednas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comensalismo. O texto se refere a bact\u00e9rias do g\u00eanero<i>Nitrosomona</i>, que produzem prote\u00ednas."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O filo Mollusca \u00e9 o segundo maior do reino animal em n\u00famero de esp\u00e9cies. \u00c9 correto afirmar que os moluscos da classe Gastropoda", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o exclusivamente marinhos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "possuem conchas, mas n\u00e3o r\u00e1dula."}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00e3o exclusivamente terrestres."}, {"is_correct": false, "answer_text": "possuem p\u00e9 desenvolvido e r\u00e1dula."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Nos por\u00f5es dos navios vindos do Oriente no s\u00e9culo XIV, chegavam milhares de ratos \u00e0 Europa, onde encontravam um ambiente favor\u00e1vel, dadas as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de higiene. Esses ratos estavam contaminados e suas pulgas transmitiam um agente etiol\u00f3gico aos homens atrav\u00e9s da picada. Os ratos tamb\u00e9m morriam da doen\u00e7a e, quando isto acontecia, as pulgas passavam rapidamente para os humanos, para obterem seu alimento, o sangue. Qual \u00e9 o agente etiol\u00f3gico e qual \u00e9 o nome popular dessa doen\u00e7a?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V\u00edrus, peste bub\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Bact\u00e9ria, peste bub\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V\u00edrus, leptospirose."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Bact\u00e9ria, leptospirose."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Sinto no meu corpo <br>A dor que angustia <br>A lei ao meu redor <br>A lei que eu n\u00e3o queria <br><br>Estado viol\u00eancia <br>Estado hipocrisia <br>A lei que n\u00e3o \u00e9 minha <br>A lei que eu n\u00e3o queria <br><br>(\u201cEstado Viol\u00eancia\u201d, Charles Gavin, em Tit\u00e3s, <i>Cabe\u00e7a Dinossauro</i>, WEA, 1989.) <br><br>A letra dessa m\u00fasica, gravada pelos Tit\u00e3s,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "critica a no\u00e7\u00e3o de Estado e sua aus\u00eancia de controle, aspectos comuns ao liberalismo e ao marxismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "constata que o corpo f\u00edsico e o corpo pol\u00edtico se relacionam em sociedades de controle."}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica o autoritarismo policial e o modelo de regula\u00e7\u00e3o proposto pelo anarquismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "constata que o Estado autorit\u00e1rio, mesmo com boas leis, \u00e9 sabotado pela figura do policial."}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "A maneira pela qual adquirimos qualquer conhecimento constitui suficiente prova de que n\u00e3o \u00e9 inato. <br><br>(John Locke, <i>Ensaio acerca do entendimento humano</i>. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1988, p.13.) <br><br>O empirismo, corrente filos\u00f3fica da qual Locke fazia parte,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "afirma que o conhecimento n\u00e3o \u00e9 inato, pois sua aquisi\u00e7\u00e3o deriva da experi\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 uma forma de ceticismo, pois nega que os conhecimentos possam ser obtidos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aproxima-se do modelo cient\u00edfico cartesiano, ao negar a exist\u00eancia de ideias inatas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "defende que as ideias est\u00e3o presentes na raz\u00e3o desde o nascimento."}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "Apenas a procria\u00e7\u00e3o de filhos leg\u00edtimos, embora essencial, n\u00e3o justifica a escolha da esposa. As ambi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e as necessidades econ\u00f4micas que as subentendem exercem um papel igualmente poderoso. Como demonstraram in\u00fameros estudos, os dirigentes atenienses casam-se entre si, e geralmente com o parente mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel, isto \u00e9, primos coirm\u00e3os. \u00c9 sintom\u00e1tico que os autores antigos que nos informam sobre o casamento de homens pol\u00edticos atenienses omitam os nomes das mulheres desposadas, mas nunca o nome do seu pai ou do seu marido precedente. <br><br> (Adaptado de Alain Corbin e outros, <i>Hist\u00f3ria da virilidade</i>, vol. 1. Petr\u00f3polis: Vozes, 2014, p. 62.) <br><br>Considerando o texto e a situa\u00e7\u00e3o da mulher na Atenas cl\u00e1ssica, podemos afirmar que se trata de uma sociedade", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "na qual o casamento tamb\u00e9m tem implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "que, por ser democr\u00e1tica, d\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o especial aos direitos da mulher."}, {"is_correct": false, "answer_text": "em que o amor \u00e9 o crit\u00e9rio principal para a forma\u00e7\u00e3o de casais da elite."}, {"is_correct": false, "answer_text": "em que o direito da mulher se sobrep\u00f5e ao interesse pol\u00edtico e social."}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "S\u00e3o mais ou menos constantes as queixas dos bispos e dos cl\u00e9rigos sobre a manuten\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pag\u00e3s no m\u00ednimo at\u00e9 o s\u00e9culo X. Um conjunto de pr\u00e1ticas pag\u00e3s se mant\u00e9m quase intacto, sem levar em conta festas p\u00fablicas pag\u00e3s como a de 1\u00ba de janeiro, que sobreviveu durante muito tempo. <br><br>(Adaptado de Michel Rouche, \"Alta Idade M\u00e9dia Ocidental\", em Paul Veyne (org.), <i>Hist\u00f3ria da vida privada</i>: do Imp\u00e9rio Romano ao ano mil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009, p.504.) <br><br>Assinale a alternativa correta.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A cr\u00edtica \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da Igreja, com a consolida\u00e7\u00e3o da hierarquia em torno do papa e dos bispos, teve sua principal manifesta\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pag\u00e3s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As pr\u00e1ticas pag\u00e3s eram costumes de origem popular respeitados pelas ordens religiosas, como os beneditinos, mas criticados pelos bispos e pelo clero tradicional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A diversidade de pr\u00e1ticas religiosas era frequente na Alta Idade M\u00e9dia, apesar dos esfor\u00e7os institucionais do alto clero cat\u00f3lico em combater as cren\u00e7as populares e defender a unidade religiosa na Europa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A presen\u00e7a do cristianismo n\u00e3o significou o desaparecimento de todas as pr\u00e1ticas religiosas consideradas pag\u00e3s, pois algumas delas foram toleradas pela Igreja, como o sab\u00e1 e as festas populares."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Engenheiros, naturalistas, matem\u00e1ticos e artistas, sob o mecenato de Nassau, investigaram a natureza e transformaram a paisagem nordestina. Recife tornou-se uma das cidades mais importantes da Am\u00e9rica, com modernas pontes e pr\u00e9dios. Al\u00e9m do incentivo \u00e0 arte, o governo [de Nassau] promulgou leis que eram iguais para todos, impedindo injusti\u00e7as contra os antigos habitantes. <br><br>(Ronald Raminelli, Invas\u00f5es Holandesa\u201d, em Ronaldo Vainfas (dir.), <i>Dicion\u00e1rio do Brasil Colonial</i>. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001, p. 315.) <br><br>As transforma\u00e7\u00f5es durante o governo de Maur\u00edcio de Nassau (1637-1645), em Pernambuco, s\u00e3o exemplos de um contexto em que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o mecenato e a aplica\u00e7\u00e3o de leis id\u00eanticas para holandeses e luso-brasileiros eram uma continuidade do modelo renascentista, representando um per\u00edodo de moderniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "houve dinamiza\u00e7\u00e3o da economia a\u00e7ucareira na regi\u00e3o, com a reativa\u00e7\u00e3o de engenhos e perd\u00e3o de d\u00edvidas dos antigos propriet\u00e1rios, impulsionando a remodela\u00e7\u00e3o da cidade de Recife."}, {"is_correct": false, "answer_text": "houve a aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios mercantilistas para a obten\u00e7\u00e3o de lucros e a persegui\u00e7\u00e3o, por parte dos holandeses calvinistas, a judeus, crist\u00e3os-novos e cat\u00f3licos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as expedi\u00e7\u00f5es dos artistas e cientistas tinham o prop\u00f3sito de retratar a paisagem e identificar potencialidades econ\u00f4micas da regi\u00e3o, pois o a\u00e7\u00facar estava em decl\u00ednio no com\u00e9rcio internacional."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A igualdade, a universalidade e o car\u00e1ter natural dos direitos humanos ganharam uma express\u00e3o pol\u00edtica direta pela primeira vez na Declara\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia americana de 1776 e na Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o de 1789. Embora se referisse aos \u201cantigos direitos e liberdades\u201d estabelecidos pela lei inglesa e derivados da hist\u00f3ria inglesa, a <i>Bill of Rights</i> inglesa de 1689 n\u00e3o declarava a igualdade, a universalidade ou o car\u00e1ter natural dos direitos. Os direitos s\u00e3o humanos n\u00e3o apenas por se oporem a direitos divinos ou de animais, mas por serem os direitos de humanos em rela\u00e7\u00e3o uns aos outros. <br><br> (Adaptado de Lynn Hunt, <i>A inven\u00e7\u00e3o dos direitos humanos</i>: uma hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009, p. 19.) <br><br>Assinale a alternativa correta.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A pr\u00e1tica jur\u00eddica da igualdade foi expressa na Declara\u00e7\u00e3o de Independ\u00eancia dos EUA e assegurada nos pa\u00edses independentes do continente americano ap\u00f3s 1776."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A lei inglesa, ao referir-se aos antigos direitos, preservava a hierarquia, os privil\u00e9gios exclusivos da nobreza sobre a propriedade e os castigos corporais como procedimento jur\u00eddico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No contexto da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o significou o fim do Antigo Regime, ainda que tenham sido mantidos os direitos tradicionais da nobreza."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os direitos do homem, por serem direitos dos humanos em rela\u00e7\u00e3o uns aos outros, significam que n\u00e3o pode haver privil\u00e9gios, nem direitos divinos, mas devem prevalecer os princ\u00edpios da igualdade e universalidade dos direitos entre os humanos."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Um elemento importante nos anos de 1820 e 1830 foi o desejo de autonomia liter\u00e1ria, tornado mais vivo depois da Independ\u00eancia. (\u2026) O Romantismo apareceu aos poucos como caminho favor\u00e1vel \u00e0 express\u00e3o pr\u00f3pria da na\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-fundada, pois fornecia concep\u00e7\u00f5es e modelos que permitiam afirmar o particularismo, e portanto a identidade, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Metr\u00f3pole (\u2026). <br><br> (Antonio Candido, <i>O Romantismo no Brasil</i>. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2004, <br><br> Tendo em vista o movimento liter\u00e1rio mencionado no trecho acima, e seu alcance na hist\u00f3ria do per\u00edodo, \u00e9 correto afirmar que p. 19.)", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o nacionalismo foi impulsionado na literatura com a vinda da fam\u00edlia real, em 1808, quando houve a introdu\u00e7\u00e3o da imprensa no Rio de Janeiro e os primeiros livros circularam no pa\u00eds."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o indianismo ocupou um lugar de destaque na afirma\u00e7\u00e3o das identidades locais, expressando um vi\u00e9s decadentista e c\u00e9tico quanto \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o nos tr\u00f3picos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os autores rom\u00e2nticos foram importantes no per\u00edodo por produzirem uma literatura que expressava aspectos da natureza, da hist\u00f3ria e das sociedades locais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a popula\u00e7\u00e3o nativa foi considerada a mais original dentro do Romantismo e, gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos literatos, os ind\u00edgenas passaram a ter direitos pol\u00edticos que eram vetados aos negros."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O relato a seguir \u00e9 parte da biografia de um homem que passou sua inf\u00e2ncia no atual Mali. <br><br>Em novembro de 1918, a \u00c1frica, como a metr\u00f3pole, festejou o fim da Grande Guerra Mundial e a vit\u00f3ria da Fran\u00e7a e seus aliados (\u2026). Est\u00e1vamos orgulhosos do papel desempenhado pelos soldados africanos na frente de batalha. (\u2026) Os sobreviventes que voltaram em 1918- 1919 foram a causa de um novo fen\u00f4meno social que influiu na evolu\u00e7\u00e3o da mentalidade nativa. Estou falando do fim do mito do homem branco como ser invenc\u00edvel e sem defeitos. <br><br>(Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2, <i>Amkoullel, o menino fula</i>. S\u00e3o Paulo: Palas Athena/Casa das \u00c1fricas, 2003, p. 312-313.) <br><br>Considerando o relato acima, \u00e9 correto afirmar que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a presen\u00e7a dos soldados africanos contribuiu para construir uma identidade africana sustentada nos princ\u00edpios b\u00e9licos do imperialismo europeu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a presen\u00e7a de soldados africanos nos conflitos contribuiu para o questionamento do mito da superioridade do homem branco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o autor, ao apresentar a fragilidade do homem branco, instaurou um discurso inverso de superioridade dos africanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o autor, ao apresentar o norte da \u00c1frica como parte da Fran\u00e7a, exaltou o projeto imperialista franc\u00eas e suas estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o cultural."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O historiador Daniel Aar\u00e3o Reis tem defendido que o regime instaurado em 1964 n\u00e3o seja conhecido apenas como \u201cditadura militar\u201d, mas como \u201cditadura civil-militar\u201d, pois contou com a participa\u00e7\u00e3o civil. <br><br> Para exemplificar o envolvimento civil, \u00e9 poss\u00edvel citar", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "manifesta\u00e7\u00f5es populares como a \u201cpasseata dos 100 mil\u201d, a campanha pela anistia e as \u201cMarchas da fam\u00edlia com Deus e pela liberdade\u201d."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a atua\u00e7\u00e3o homog\u00eanea do clero brasileiro e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa (ABI), que temiam a instaura\u00e7\u00e3o do comunismo no pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares, legitimando as decis\u00f5es pol\u00edticas por meio de referendos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o apoio de empres\u00e1rios, grupos midi\u00e1ticos, pol\u00edticos civis e classes m\u00e9dias urbanas que davam sustenta\u00e7\u00e3o aos militares."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-024.jpg\"><br><br>\u00c9 correto afirmar que a obra acima reproduzida", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "faz men\u00e7\u00e3o a dois aspectos importantes da economia brasileira: a m\u00e3o de obra negra na agricultura e o caf\u00e9 como produto de exporta\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa a vis\u00e3o pol\u00edtica do artista, ao figurar um corpo numa proporcionalidade cl\u00e1ssica como forma de enaltecer a m\u00e3o de obra negra na economia brasileira."}, {"is_correct": true, "answer_text": "exalta o homem colonial e as riquezas da terra, considerando-se que o pa\u00eds possui uma economia agr\u00edcola diversificada desde aquele per\u00edodo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta uma cr\u00edtica \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da natureza, como se observa na derrubada de \u00e1rvores, e uma cr\u00edtica \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do trabalho escravo em regi\u00f5es remotas do pa\u00eds."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A primeira lei de Kepler demonstrou que os planetas se movem em \u00f3rbitas el\u00edpticas e n\u00e3o circulares. A segunda lei mostrou que os planetas n\u00e3o se movem a uma velocidade constante. <br><br> (Adaptado Marvin Perry, <i>Civiliza\u00e7\u00e3o Ocidental</i>: uma hist\u00f3ria concisa. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999, p. 289.) <br><br> \u00c9 correto afirmar que as leis de Kepler", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "confirmaram as teorias definidas por Cop\u00e9rnico e s\u00e3o exemplos do modelo cient\u00edfico que passou a vigorar a partir da Alta Idade M\u00e9dia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "confirmaram as teorias defendidas por Ptolomeu e permitiram a produ\u00e7\u00e3o das cartas n\u00e1uticas usadas no per\u00edodo do descobrimento da Am\u00e9rica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00e3o a base do modelo planet\u00e1rio geoc\u00eantrico e se tornaram as premissas cientificas que vigoram at\u00e9 hoje."}, {"is_correct": false, "answer_text": "forneceram subs\u00eddios para demonstrar o modelo planet\u00e1rio helioc\u00eantrico e criticar as posi\u00e7\u00f5es defendidas pela Igreja naquela \u00e9poca."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Recentemente, uma equipe de astr\u00f4nomos afirmou ter identificado uma estrela com dimens\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s da Terra, composta predominantemente de diamante. Por ser muito frio, o astro, possivelmente uma estrela an\u00e3 branca, teria tido o carbono de sua composi\u00e7\u00e3o cristalizado em forma de um diamante praticamente do tamanho da Terra. <br><br>Os astr\u00f4nomos estimam que a estrela estaria situada a uma dist\u00e2ncia d = 9,0 x 10<sup>18</sup> m da Terra. Considerando um foguete que se desloca a uma velocidade v = 1,5 x 10<sup>4</sup> m/s, o tempo de viagem do foguete da Terra at\u00e9 essa estrela seria de <br><br> (1 ano \u02dc 3,0x10<sup>7 </sup> s)", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2.000 anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "300.000 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6.000.000 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20.000.000 anos."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Recentemente, uma equipe de astr\u00f4nomos afirmou ter identificado uma estrela com dimens\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s da Terra, composta predominantemente de diamante. Por ser muito frio, o astro, possivelmente uma estrela an\u00e3 branca, teria tido o carbono de sua composi\u00e7\u00e3o cristalizado em forma de um diamante praticamente do tamanho da Terra. <br><br>Considerando que a massa e as dimens\u00f5es dessa estrela s\u00e3o compar\u00e1veis \u00e0s da Terra, espera-se que a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade que atua em corpos pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie de ambos os astros seja constante e de valor n\u00e3o muito diferente. Suponha que um corpo abandonado, a partir do repouso, de uma altura h = 54 m da superf\u00edcie da estrela, apresente um tempo de queda t = 3,0 s. Desta forma, pode-se afirmar que a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade na estrela \u00e9 de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "8,0 m/s<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 m/s<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 m/s<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "18 m/s<sup>2</sup>."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Recentemente, uma equipe de astr\u00f4nomos afirmou ter identificado uma estrela com dimens\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s da Terra, composta predominantemente de diamante. Por ser muito frio, o astro, possivelmente uma estrela an\u00e3 branca, teria tido o carbono de sua composi\u00e7\u00e3o cristalizado em forma de um diamante praticamente do tamanho da Terra. <br><br>Os c\u00e1lculos dos pesquisadores sugerem que a temperatura m\u00e9dia dessa estrela \u00e9 de Ti = 2.700 <sup>0</sup>C. Considere uma estrela como um corpo homog\u00eaneo de massa M = 6,0 x 10<sup>24</sup> kg constitu\u00edda de um material com calor espec\u00edfico c = 0,5 kJ/(kg \u00b0C). A quantidade de calor que deve ser perdida pela estrela para que ela atinja uma temperatura final de Tf = 700 \u00b0C \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "24,0 x 10<sup>27</sup>kJ."}, {"is_correct": true, "answer_text": "6,0 x 10<sup>27 </sup>kJ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,1 x 10<sup>27</sup>kJ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,1 x 10<sup>27</sup>kJ."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Considere um computador que armazena informa\u00e7\u00f5es em um disco r\u00edgido que gira a uma frequ\u00eancia de 120 Hz. Cada unidade de informa\u00e7\u00e3o ocupa um comprimento f\u00edsico de 0,2 \u03bcm na dire\u00e7\u00e3o do movimento de rota\u00e7\u00e3o do disco. Quantas informa\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas passam, por segundo, pela cabe\u00e7a de leitura, se ela estiver posicionada a 3 cm do centro de seu eixo, como mostra o esquema simplificado apresentado abaixo? <br>(Considere \u03c0 \u22483 )<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\"> <br><br>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,62 x 10<sup>6</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,8 x 10<sup>6</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "64,8 x 10<sup>8</sup>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,08 x 10<sup>8</sup>."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura abaixo mostra, de forma simplificada, o sistema de freios a disco de um autom\u00f3vel. Ao se pressionar o pedal do freio, este empurra o \u00eambolo de um primeiro pist\u00e3o que, por sua vez, atrav\u00e9s do \u00f3leo do circuito hidr\u00e1ulico, empurra um segundo pist\u00e3o. O segundo pist\u00e3o pressiona uma pastilha de freio contra um disco met\u00e1lico preso \u00e0 roda, fazendo com que ela diminua sua velocidade angular. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\"><br><br>Considerando o di\u00e2metro <i>d</i><sub>2</sub> do segundo pist\u00e3o duas vezes maior que o di\u00e2metro <i>d</i><sub>1</sub> do primeiro, qual a raz\u00e3o entre a for\u00e7a aplicada ao pedal de freio pelo p\u00e9 do motorista e a for\u00e7a aplicada \u00e0 pastilha de freio?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/4."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura abaixo mostra, de forma simplificada, o sistema de freios a disco de um autom\u00f3vel. Ao se pressionar o pedal do freio, este empurra o \u00eambolo de um primeiro pist\u00e3o que, por sua vez, atrav\u00e9s do \u00f3leo do circuito hidr\u00e1ulico, empurra um segundo pist\u00e3o. O segundo pist\u00e3o pressiona uma pastilha de freio contra um disco met\u00e1lico preso \u00e0 roda, fazendo com que ela diminua sua velocidade angular. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\"> <br><br>Qual o trabalho executado pela for\u00e7a de atrito entre o pneu e o solo para parar um carro de massa m = 1.000 kg, inicialmente a v = 72 km/h, sabendo que os pneus travam no instante da frenagem, deixando de girar, e o carro desliza durante todo o tempo de frenagem?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3,6 x 10<sup>4</sup>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 x 10<sup>5</sup>J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "4,0 x 10<sup>5</sup>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,6 x 10<sup>6</sup>J."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Por sua baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica, as l\u00e2mpadas incandescentes deixar\u00e3o de ser comercializadas para uso dom\u00e9stico comum no Brasil. Nessas l\u00e2mpadas, apenas 5% da energia el\u00e9trica consumida \u00e9 convertida em luz vis\u00edvel, sendo o restante transformado em calor. Considerando uma l\u00e2mpada incandescente que consome 60 W de pot\u00eancia el\u00e9trica, qual a energia perdida em forma de calor em uma hora de opera\u00e7\u00e3o?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10.800 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "34.200 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "205.200 J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "216.000 J."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A figura 1 apresentada a seguir representa a pot\u00eancia el\u00e9trica dissipada pelo filamento de tungst\u00eanio de uma l\u00e2mpada incandescente em fun\u00e7\u00e3o da sua resist\u00eancia el\u00e9trica. J\u00e1 a figura 2 apresenta a temperatura de opera\u00e7\u00e3o do filamento em fun\u00e7\u00e3o de sua resist\u00eancia el\u00e9trica. Se uma l\u00e2mpada em funcionamento dissipa 150 W de pot\u00eancia el\u00e9trica, a temperatura do filamento da l\u00e2mpada \u00e9 mais pr\u00f3xima de: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\">", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "325<sup>0</sup>C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1.250<sup>0</sup>C."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3.000<sup>0</sup>C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.750<sup>0</sup>C."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Quando as fontes de tens\u00e3o cont\u00ednua que alimentam os aparelhos el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos s\u00e3o desligadas, elas levam normalmente certo tempo para atingir a tens\u00e3o de U = 0 V. Um estudante interessado em estudar tal fen\u00f4meno usa um amper\u00edmetro e um rel\u00f3gio para acompanhar o decr\u00e9scimo da corrente que circula pelo circuito a seguir em fun\u00e7\u00e3o do tempo, ap\u00f3s a fonte ser desligada em t = 0 s. Usando os valores de corrente e tempo medidos pelo estudante, pode-se dizer que a diferen\u00e7a de potencial sobre o resistor R = 0,5 k\u03a9 para t = 400 ms \u00e9 igual a <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-028.jpg\">", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "6 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 V."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Espelhos esf\u00e9ricos c\u00f4ncavos s\u00e3o comumente utilizados por dentistas porque, dependendo da posi\u00e7\u00e3o relativa entre objeto e imagem, eles permitem visualizar detalhes precisos dos dentes do paciente. Na figura abaixo, pode-se observar esquematicamente a imagem formada por um espelho c\u00f4ncavo. Fazendo uso de raios not\u00e1veis, podemos dizer que a flecha que representa o objeto <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-029.jpg\"><br><br>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "se encontra entre F e V e aponta na dire\u00e7\u00e3o da imagem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se encontra entre F e C e aponta na dire\u00e7\u00e3o da imagem."}, {"is_correct": true, "answer_text": "se encontra entre F e V e aponta na dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 imagem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se encontra entre F e C e aponta na dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 imagem."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\"><br><br>O gr\u00e1fico acima apresenta as progress\u00f5es do tamanho da popula\u00e7\u00e3o e do incremento populacional, por d\u00e9cadas, de 1750 at\u00e9 a proje\u00e7\u00e3o para 2050. A partir de 1990, verifica-se uma importante mudan\u00e7a de comportamento do incremento. Contudo, a popula\u00e7\u00e3o continua a crescer porque o incremento populacional", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "continua positivo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "passou a ser negativo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "manteve-se constante."}, {"is_correct": true, "answer_text": "est\u00e1 em queda."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um pa\u00eds da Europa Ocidental encontra-se envolvido em discuss\u00f5es internas sobre separatismo entre as suas duas principais regi\u00f5es: Flandres, ao norte, e Val\u00f4nia, ao Sul. <br><br>Qual \u00e9 esse pa\u00eds?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ucr\u00e2nia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Su\u00ed\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B\u00e9lgica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Espanha."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O territ\u00f3rio brasileiro se caracteriza por uma vasta gama de usos agr\u00edcolas em fun\u00e7\u00e3o de sua sociodiversidade, que inclui as popula\u00e7\u00f5es cai\u00e7aras, as geraizeiras, as ribeirinhas e as faxinalenses. S\u00e3o caracter\u00edsticas dessas popula\u00e7\u00f5es:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca artesanal, agricultura de pousio, espa\u00e7os destinados a usos comuns e cultivo de g\u00eaneros aliment\u00edcios voltado para a subsist\u00eancia e o mercado local."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca predat\u00f3ria, agricultura de pousio, espa\u00e7os destinados ao arrendamento e cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar voltado para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca artesanal, agricultura cient\u00edfica de precis\u00e3o, espa\u00e7os destinados a usos privados e cultivo de g\u00eaneros aliment\u00edcios voltado para o mercado local."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca predat\u00f3ria, agricultura equipar\u00e1vel ao agroneg\u00f3cio, espa\u00e7os destinados a usos comuns e cultivo de plantas voltado para a ind\u00fastria qu\u00edmica."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "A gest\u00e3o p\u00fablica e empresarial mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es complexas, hier\u00e1rquicas, de controle entre centros urbanos, propagando decis\u00f5es, definindo rela\u00e7\u00f5es e destinando investimentos. <br><br> (Adaptado de <i>Regi\u00f5es de Influ\u00eancia das cidades </i>\u2013 2007. IBGE. Dispon\u00edvel em www.mma.gov.br/estrutura/PZEE_/arquiv os/regra_28.pdf.) <br><br>Segundo o IBGE, os tr\u00eas principais centros de gest\u00e3o empresarial que exercem acentuado comando sobre o conjunto do territ\u00f3rio brasileiro s\u00e3o, em ordem de import\u00e2ncia,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Bras\u00edlia, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Bras\u00edlia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Bras\u00edlia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Bras\u00edlia, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "A observa\u00e7\u00e3o do canavial fornece, numa primeira impress\u00e3o, a imagem de um mar de cana, um todo homog\u00eaneo no qual se distribuem os trabalhadores. Essa vis\u00e3o se desfaz quando se analisa o processo de trabalho. Na medida em que se penetra no interior das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, descortina-se um universo submerso, pilar b\u00e1sico de uma estrutura de domina\u00e7\u00e3o. <br><br>(Adaptado de Maria Aparecida de Moraes Silva, <i>Errantes do fim do s\u00e9culo</i>. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da Unesp, 1999.) <br><br>A respeito das rela\u00e7\u00f5es de trabalho nas fazendas de cana- de-a\u00e7\u00facar em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil, \u00e9 correto afirmar que:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A elevada mecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura e as exig\u00eancias das leis trabalhistas levam os antigos cortadores de cana a serem empregados nos setores de produ\u00e7\u00e3o no interior das usinas de \u00e1lcool e de a\u00e7\u00facar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A expans\u00e3o dos canaviais e o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e de a\u00e7\u00facar permitem que os trabalhadores permane\u00e7am empregados durante todo o ano, reduzindo o trabalho sazonal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As usinas eliminam os pagamentos dos trabalhadores por produtividade no corte da cana, e, com isso, os ganhos salariais passam a ser computados apenas pelos dias trabalhados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os trabalhadores s\u00e3o migrantes sazonais que se deslocam para o trabalho manual nos canaviais e retornam para suas antigas regi\u00f5es ap\u00f3s a colheita, dedicando-se a atividades de subsist\u00eancia."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\"><br><br> Considerando a imagem, assinale a alternativa correta.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico nas metr\u00f3poles brasileiras caracteriza-se, na atualidade, pela tend\u00eancia \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o das formas de habitar, em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de pol\u00edticas urbanas e sociais exitosas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os moradores do condom\u00ednio fechado e os moradores da favela compartilham \u00e1reas comuns de lazer, fato que expressa o enfraquecimento dos conflitos entre as diferentes classes sociais na metr\u00f3pole."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A concentra\u00e7\u00e3o da riqueza permite a uma pequena parcela da sociedade viver em condom\u00ednios fechados de alto padr\u00e3o, que, fortificados por aparatos de seguran\u00e7a, aprofundam a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A favela \u00e9 um espa\u00e7o monofuncional, exclusivamente residencial, desprovido de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos como energia el\u00e9trica, \u00e1gua, saneamento, limpeza e, portanto, equilibradamente coeso \u00e0 malha urbana."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\"><br><br>A representa\u00e7\u00e3o de uma esfera num plano estabelece um desafio t\u00e9cnico resolvido a partir de distintas formas de proje\u00e7\u00e3o, cada uma delas adequada a um objetivo. Fa\u00e7a a correspond\u00eancia entre cada um dos mapas e sua correta proje\u00e7\u00e3o.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A, c\u00f4nica; B, azimutal; C, cil\u00edndrica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, cil\u00edndrica; B, c\u00f4nica; C, azimutal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A, azimutal; B, cil\u00edndrica; C, c\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, cil\u00edndrica; B, azimutal; C, c\u00f4nica."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Em algumas localidades do Estado de Santa Catarina, costuma-se registrar neve durante o per\u00edodo de inverno, caso de S\u00e3o Joaquim e de outros munic\u00edpios da regi\u00e3o serrana. <br>Qual das alternativas abaixo associa corretamente dois fatores geogr\u00e1ficos que favorecem a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno na regi\u00e3o indicada?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Altitudes acima de 1.000 metros; latitude entre 23\u00ba S e 66\u00b0 S."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Altitudes abaixo de 1.000 metros; latitude entre 66\u00b0 S e 90\u00b0 S."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Altitudes acima de 1.000 metros; latitude entre 23\u00b0 N e 66\u00b0 N."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Altitudes abaixo de 1.000 metros; latitude entre 66\u00b0 N e 90\u00b0 N."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "No m\u00eas de julho de 2014, uma chuva de granizo em uma praia do rio Ob, na cidade de Novosibirsk, na Sib\u00e9ria, produziu duas v\u00edtimas fatais. Esse tipo de evento atmosf\u00e9rico \u00e9 relativamente raro em latitudes m\u00e9dias e altas, sendo sua ocorr\u00eancia mais frequente em regi\u00f5es equatoriais, onde h\u00e1 maior incid\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o de nuvem do tipo <i>cumulonimbus</i>. <br><br>A ocorr\u00eancia do mencionado fen\u00f4meno est\u00e1 associada", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao fen\u00f4meno do \u201cEl Ni\u00f1o\u201d, que produz mais evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de rios, mares e canais, afetando tamb\u00e9m as regi\u00f5es temperadas e polares."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a uma anomalia das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas locais, resultante da influ\u00eancia dos ventos quentes vindos do sul da R\u00fassia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao per\u00edodo de ver\u00e3o, esta\u00e7\u00e3o em que ocorre mais frequentemente o aumento da temperatura m\u00e9dia e maior evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao deslocamento de nuvens da Europa mediterr\u00e2nea, de clima quente e \u00famido, produzindo chuvas torrenciais nas regi\u00f5es polares."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "As restingas podem ser definidas como dep\u00f3sitos arenosos produzidos por processos de din\u00e2mica costeira atual (fortes correntes de deriva litor\u00e2nea, podendo interagir com correntes de mar\u00e9 e fluxos fluviais), formando fei\u00e7\u00f5es alongadas, paralelas ou transversais \u00e0 linha da costa. Podem apresentar retrabalhamentos locais associados a processos e\u00f3licos e fluviais. Quando est\u00e1veis, as restingas d\u00e3o forma \u00e0s \u201cplan\u00edcies de restinga\u201d, com desenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva e at\u00e9 arb\u00f3rea. As restingas s\u00e3o \u00e1reas sujeitas a processos erosivos desencadeados, entre outros fatores, pela din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o costeira, pela eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar e pela urbaniza\u00e7\u00e3o. <br><br>(Adaptado de C\u00e9lia Regina G. Souza e outros, <i>Restinga</i>: conceitos e emprego do termo no Brasil e implica\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2008.) <br><br>\u00c9 correto afirmar que as restingas existentes ao longo da faixa litor\u00e2nea brasileira s\u00e3o \u00e1reas", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pouco sobrecarregadas dos ecossistemas costeiros, devido ao modo como ocorreu a ocupa\u00e7\u00e3o humana, com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "onde a cobertura vegetal ocorre em mosaicos, encontrando-se em praias, cord\u00f5es arenosos, dunas, depress\u00f5es, serras e planaltos, sem apresentar diferen\u00e7as fision\u00f4micas importantes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o costeira causada, entre outros fatores, por amplas zonas de transporte de sedimentos, eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar e urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "onde o solo arenoso n\u00e3o apresenta dificuldade para a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e o acesso a nutrientes necess\u00e1rios ao desenvolvimento da cobertura vegetal herb\u00e1cea em praias e dunas."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O mapa abaixo mostra, de forma esquem\u00e1tica, como ser\u00e1 feita a transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-033.jpg\"><br><br>Do ponto de vista ambiental, o processo de transporte e armazenamento da \u00e1gua leva a um aumento da sua salinidade e da saliniza\u00e7\u00e3o do solo irrigado. Observando o mapa, e considerando Petrolina e Juazeiro como a regi\u00e3o do m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, conclui-se que a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ser\u00e1 realizada no", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dio alto S\u00e3o Francisco, a salinidade da \u00e1gua em Cabrob\u00f3 ser\u00e1 maior do que a pr\u00f3xima ao Rio Apodi e a saliniza\u00e7\u00e3o do solo se dever\u00e1 \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dio alto S\u00e3o Francisco, a salinidade da \u00e1gua pr\u00f3xima ao Rio Apodi ser\u00e1 maior do que em Cabrob\u00f3 e a saliniza\u00e7\u00e3o do solo se dever\u00e1 \u00e0 condensa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dio baixo S\u00e3o Francisco, a salinidade da \u00e1gua em Cabrob\u00f3 ser\u00e1 maior do que a pr\u00f3xima ao Rio Apodi e a saliniza\u00e7\u00e3o do solo se dever\u00e1 \u00e0 condensa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua."}, {"is_correct": true, "answer_text": "m\u00e9dio baixo S\u00e3o Francisco, a salinidade da \u00e1gua pr\u00f3xima ao Rio Apodi ser\u00e1 maior do que em Cabrob\u00f3 e a saliniza\u00e7\u00e3o do solo se dever\u00e1 \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Prazeres, benef\u00edcios, malef\u00edcios, lucros cercam o mundo dos refrigerantes. Recentemente, um grande fabricante nacional anunciou que havia reduzido em 13 mil toneladas o uso de a\u00e7\u00facar na fabrica\u00e7\u00e3o de seus refrigerantes, mas n\u00e3o informou em quanto tempo isso ocorreu. O r\u00f3tulo atual de um de seus refrigerantes informa que 200 ml do produto cont\u00eam 21g de a\u00e7\u00facar. Utilizando apenas o a\u00e7\u00facar \u201ceconomizado\u201d pelo referido fabricante seria poss\u00edvel fabricar, aproximadamente,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "124 milh\u00f5es de litros de refrigerante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,60 bilh\u00f5es de litros de refrigerante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1.365 milh\u00f5es de litros de refrigerante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "273 milh\u00f5es de litros de refrigerante."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Os <i>sprays</i> utilizados em partidas de futebol t\u00eam formula\u00e7\u00f5es bem variadas, mas basicamente cont\u00eam \u00e1gua, butano e um surfactante. Quando essa mistura deixa a embalagem, forma-se uma espuma branca que o \u00e1rbitro utiliza para marcar as posi\u00e7\u00f5es dos jogadores. Do ponto de vista qu\u00edmico, essas informa\u00e7\u00f5es sugerem que a espuma estabilizada por certo tempo seja formada por pequenas bolhas, cujas pel\u00edculas s\u00e3o constitu\u00eddas de \u00e1gua e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "surfactante, que aumenta a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "butano, que aumenta a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "surfactante, que diminui a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "butano, que diminui a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Muito se ouve sobre a\u00e7\u00f5es em que se utilizam bombas improvisadas. Nos casos que envolvem caixas eletr\u00f4nicos, geralmente as bombas s\u00e3o feitas com dinamite (TNT- trinitrotolueno), mas nos atentados terroristas geralmente s\u00e3o utilizados explosivos pl\u00e1sticos, que n\u00e3o liberam odores. C\u00e3es farejadores detectam TNT em raz\u00e3o da presen\u00e7a de res\u00edduos de DNT (dinitrotolueno), uma impureza do TNT que tem origem na nitra\u00e7\u00e3o incompleta do tolueno. Se os c\u00e3es conseguem farejar com mais facilidade o DNT, isso significa que, numa mesma temperatura, esse composto deve ser", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "menos vol\u00e1til que o TNT, e portanto tem uma menor press\u00e3o de vapor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais vol\u00e1til que o TNT, e portanto tem uma menor press\u00e3o de vapor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "menos vol\u00e1til que o TNT, e portanto tem uma maior press\u00e3o de vapor."}, {"is_correct": true, "answer_text": "mais vol\u00e1til que o TNT, e portanto tem uma maior press\u00e3o de vapor."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A colora\u00e7\u00e3o verde de vegetais se deve \u00e0 clorofila, uma subst\u00e2ncia formada por uma base nitrogenada ligada ao \u00edon magn\u00e9sio, que atua como um \u00e1cido de Lewis. Essa colora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se modifica quando o vegetal est\u00e1 em contato com \u00e1gua fria, mas pode se modificar no cozimento do vegetal. O que leva \u00e0 mudan\u00e7a de cor \u00e9 a troca dos \u00edons magn\u00e9sio por \u00edons hidrog\u00eanio, sendo que a mol\u00e9cula da clorofila permanece eletricamente neutra ap\u00f3s a troca. Essas informa\u00e7\u00f5es permitem inferir que na mudan\u00e7a de cor cada \u00edon magn\u00e9sio \u00e9 substitu\u00eddo por", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "um \u00edon hidrog\u00eanio e a mudan\u00e7a de cor seria mais pronunciada pela adi\u00e7\u00e3o de vinagre no cozimento."}, {"is_correct": true, "answer_text": "dois \u00edons hidrog\u00eanio e a mudan\u00e7a de cor seria mais pronunciada pela adi\u00e7\u00e3o de vinagre no cozimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dois \u00edons hidrog\u00eanio e a mudan\u00e7a de cor seria menos pronunciada pela adi\u00e7\u00e3o de vinagre no cozimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um \u00edon hidrog\u00eanio e a mudan\u00e7a de cor seria menos pronunciada pela adi\u00e7\u00e3o de vinagre no cozimento."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Uma proposta para obter energia limpa \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos eletroqu\u00edmicos que n\u00e3o gerem produtos poluentes, e que utilizem materiais dispon\u00edveis em grande quantidade ou renov\u00e1veis. O esquema abaixo mostra, parcialmente, um dispositivo que pode ser utilizado com essa finalidade. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2014/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-034.jpg\"><br><br>Nesse esquema, os c\u00edrculos podem representar \u00e1tomos, mol\u00e9culas ou \u00edons. De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es e o conhecimento de eletroqu\u00edmica, pode-se afirmar que nesse dispositivo a corrente el\u00e9trica flui de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A para B e o c\u00edrculo \u25cfrepresenta o \u00edon O<sup>2-</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B para A e o c\u00edrculo \u25cfrepresenta o \u00edon O<sup>2+ </sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B para A e o c\u00edrculo \u25cfrepresenta o \u00edon O<sup>2- </sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A para B e o c\u00edrculo \u25cfrepresenta o \u00edon O<sup>2+ </sup>."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "O hidrogeno carbonato de s\u00f3dio apresenta muitas aplica\u00e7\u00f5es no dia a dia. Todas as aplica\u00e7\u00f5es indicadas nas alternativas abaixo s\u00e3o poss\u00edveis e as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas apresentadas est\u00e3o corretamente balanceadas, por\u00e9m somente em uma alternativa a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 coerente com a aplica\u00e7\u00e3o. A alternativa correta indica que o hidrogeno carbonato de s\u00f3dio \u00e9 utilizado", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "como higienizador bucal, elevando o pH da saliva: 2 NaHCO<sub>3</sub>\u2192Na<sub>2</sub>CO<sub>3</sub>+ H2O + CO2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "em extintores de inc\u00eandio, funcionando como propelente: NaHCO<sub>3</sub>+ OH<sup>-</sup>\u2192Na<sup>+</sup>+ CO<sub>3</sub><sup>2- </sup>+ H<sub>2</sub>O."}, {"is_correct": false, "answer_text": "omo fermento em massas aliment\u00edcias, promovendo a expans\u00e3o da massa: NaHCO<sub>3</sub>\u2192HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>+ Na<sup>+</sup>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "como anti\u00e1cido estomacal, elevando o pH do est\u00f4mago: NaHCO<sub>3</sub>+ H<sup>+</sup>\u2192CO<sub>2</sub>+ H<sub>2</sub>O + Na<sup>+</sup>."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<em>Hot pack</em> e cold pack s\u00e3o dispositivos que permitem, respectivamente, aquecer ou resfriar objetos rapidamente e nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es. Esses dispositivos geralmente cont\u00eam subst\u00e2ncias que sofrem algum processo quando eles s\u00e3o acionados. Dois processos bastante utilizados nesses dispositivos e suas respectivas energias est\u00e3o esquematizados nas equa\u00e7\u00f5es 1 e 2 apresentadas a seguir. <br><br>NH<sub>4</sub>NO<sub>3</sub>(s)+H<sub>2</sub>O( l ) \u2192NH<sub>4</sub><sup>+</sup>(aq)+NO<sub>3</sub><sup>-</sup>(aq) \u0394\u0397= 26 kJ mol<sup>-1 </sup>1 <br>CaCl<sub>2</sub>(s)+H<sub>2</sub>O( l ) \u2192Ca<sup>2+</sup> (aq)+2Cl<sup>-</sup>(aq) \u0394\u0397= - 82 kJ mol<sup>-1 </sup> 2<br><br>De acordo com a nota\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pode-se afirmar que as equa\u00e7\u00f5es 1 e 2 representam processos de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o, sendo a equa\u00e7\u00e3o 1 para um<em>hot pack</em>e a equa\u00e7\u00e3o 2 para um cold pack."}, {"is_correct": true, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o, sendo a equa\u00e7\u00e3o 1 para um<em>cold pack</em>e a equa\u00e7\u00e3o 2 para um hot pack."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dilui\u00e7\u00e3o, sendo a equa\u00e7\u00e3o 1 para um<em>cold pack</em>e a equa\u00e7\u00e3o 2 para um hot pack."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dilui\u00e7\u00e3o, sendo a equa\u00e7\u00e3o 1 para um<em>hot pack</em>e a equa\u00e7\u00e3o 2 para um cold pack."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Um importante fator natural que contribui para a forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio na atmosfera s\u00e3o os rel\u00e2mpagos. Considere um espa\u00e7o determinado da atmosfera em que haja 20 % em massa de oxig\u00eanio e 80 % de nitrog\u00eanio, e que numa tempestade haja apenas forma\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio. Supondo-se que a rea\u00e7\u00e3o seja completa, consumindo todo o reagente limitante, pode-se concluir que, ao final do processo, a composi\u00e7\u00e3o percentual em massa da atmosfera naquele espa\u00e7o determinado ser\u00e1 aproximadamente igual a<br><br><br>Dados: Equa\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o: \u00bd N2 + O2 \u2192 NO2<br style=\"line-height: 22.3999996185303px;\">Massas molares em g mol-1: N2=28 , O2=32 e NO2= 46<br><br><div><br></div>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "29 % de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e 71 % de nitrog\u00eanio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 % de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e 60 % de nitrog\u00eanio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "60 % de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e 40 % de nitrog\u00eanio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "71 % de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e 29 % de nitrog\u00eanio."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Um artigo cient\u00edfico recente relata um processo de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s hidrog\u00eanio e di\u00f3xido de carbono a partir de metanol e \u00e1gua. Uma vantagem dessa descoberta \u00e9 que o hidrog\u00eanio poderia assim ser gerado em um carro e ali consumido na queima com oxig\u00eanio. Dois poss\u00edveis processos de uso do metanol como combust\u00edvel num carro \u2013 <u>combust\u00e3o direta</u> ou <u>gera\u00e7\u00e3o e queima do hidrog\u00eanio</u> \u2013 podem ser equacionados conforme o esquema abaixo: <br><br>CH<sub>3</sub>OH(g)+ 3/2 O<sub>2</sub>(g) \u2192 CO<sub>2</sub>(g) + 2 H<sub>2</sub>O(g) <u>combust\u00e3o direta</u><br><br>CH<sub>3</sub>OH(g)+H<sub>2</sub>O(g) \u2192 CO<sub>2</sub>(g) + 3H<sub>2</sub>(g) H<sub>2</sub>(g)+ \u00bd O<sub>2</sub>(g) \u2192 H<sub>2</sub>O(g) <u>gera\u00e7\u00e3o e queima de hidrog\u00eanio</u> <br><br>De acordo com essas equa\u00e7\u00f5es, o processo de <u>gera\u00e7\u00e3o e queima de hidrog\u00eanio</u> apresentaria uma varia\u00e7\u00e3o de energia <br><br>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "diferente do que ocorre na<u>combust\u00e3o direta</u>do metanol, j\u00e1 que as equa\u00e7\u00f5es globais desses dois processos s\u00e3o diferentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "igual \u00e0 da<u>combust\u00e3o direta</u>do metanol, apesar de as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas globais desses dois processos serem diferentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferente do que ocorre na<u>combust\u00e3o direta</u>do metanol, mesmo considerando que as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas globais desses dois processos sejam iguais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "igual \u00e0 da<u>combust\u00e3o direta</u>do metanol, j\u00e1 que as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas globais desses dois processos s\u00e3o iguais."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Quando uma tempestade de poeira atingiu o mar da Austr\u00e1lia em 2009, observou-se que a popula\u00e7\u00e3o de fitoplancton aumentou muito. Esse evento serviu de base para um experimento em que a ureia foi utilizada para fertilizar o mar, com o intuito de formar fitoplancton e capturar o CO<sub>2</sub> atmosf\u00e9rico. De acordo com a literatura cient\u00edfica, a composi\u00e7\u00e3o elementar do fitoplancton pode ser representada por C<sub>106</sub>N<sub>16</sub>P. Considerando que todo o nitrog\u00eanio adicionado ao mar seja transformado em fitoplancton, capturando o g\u00e1s carb\u00f4nico da atmosfera, 1 (uma) tonelada de nitrog\u00eanio seria capaz de promover a remo\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, quantas toneladas de g\u00e1s carb\u00f4nico? <br><br>Dados de massas molares em g mol<sup>-1 </sup>: C=12; N=14 e O=16.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": " UNICAMP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6,6."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20,8."}, {"is_correct": true, "answer_text": "5,7."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1.696."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}]