[{"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "Drones s\u00e3o ve\u00edculos voadores n\u00e3o tripulados, controlados remotamente e guiados por GPS. Uma de suas potenciais aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 reduzir o tempo da presta\u00e7\u00e3o de primeiros socorros, levando pequenos equipamentos e instru\u00e7\u00f5es ao local do socorro, para que qualquer pessoa administre os primeiros cuidados at\u00e9 a chegada de uma ambul\u00e2ncia. Considere um caso em que o drone ambul\u00e2ncia se deslocou 9 km em 5 minutos. Nesse caso, o m\u00f3dulo de sua velocidade m\u00e9dia \u00e9 de aproximadamente", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,4 m/s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "30 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "45 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "140 m/s."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "A demanda por trens de alta velocidade tem crescido em todo o mundo. Uma preocupa\u00e7\u00e3o importante no projeto desses trens \u00e9 o conforto dos passageiros durante a acelera\u00e7\u00e3o. Sendo assim, considere que, em uma viagem de trem de alta velocidade, a acelera\u00e7\u00e3o experimentada pelos passageiros foi limitada a <span style=\"font-style: italic;\">a<span style=\"vertical-align: sub;\">max</span></span> = 0,09g, onde <span style=\"font-style: italic;\">g=10</span> m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade. Se o trem acelera a partir do repouso com acelera\u00e7\u00e3o constante igual a <span style=\"font-style: italic;\">a<span style=\"vertical-align: sub;\">max</span></span>, a dist\u00e2ncia m\u00ednima percorrida pelo trem para atingir uma velocidade de 1080 km/h corresponde a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10 km."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 km."}, {"is_correct": true, "answer_text": "50 km."}, {"is_correct": false, "answer_text": "100 km."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p>Um isolamento t\u00e9rmico eficiente \u00e9 um constante desafio a ser superado para que o homem possa viver em condi\u00e7\u00f5es extremas de temperatura. Para isso, o entendimento completo dos mecanismos de troca de calor \u00e9 imprescind\u00edvel. </p><p>Em cada uma das situa\u00e7\u00f5es descritas a seguir, voc\u00ea deve reconhecer o processo de troca de calor envolvido. </p><p>I. As prateleiras de uma geladeira dom\u00e9stica s\u00e3o grades vazadas, para facilitar fluxo de energia t\u00e9rmica at\u00e9 o congelador por [...] </p><p>II. O \u00fanico processo de troca de calor que pode ocorrer no v\u00e1cuo \u00e9 por [...]. </p><p>III. Em uma garrafa t\u00e9rmica, \u00e9 mantido v\u00e1cuo entre as paredes duplas de vidro para evitar que o calor saia ou entre por [....]. </p><p>Na ordem, os processos de troca de calor utilizados para preencher as lacunas corretamente s\u00e3o:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "condu\u00e7\u00e3o, radia\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "convec\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "convec\u00e7\u00e3o, radia\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p>M\u00fasculos artificiais feitos de nanotubos de carbono embebidos em cera de parafina podem suportar at\u00e9 duzentas vezes mais peso que um m\u00fasculo natural do mesmo tamanho. Considere uma fibra de m\u00fasculo artificial de 1 mm de comprimento, suspensa verticalmente por uma de suas extremidades e com uma massa de 50 gramas pendurada, em repouso, em sua outra extremidade. O trabalho realizado pela fibra sobre a massa, ao se contrair 10%, erguendo a massa at\u00e9 uma nova posi\u00e7\u00e3o de repouso, \u00e9</p><p>Se necess\u00e1rio, utilize <span style=\"font-style: italic;\">g = 10</span> m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> .<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-3</span>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-4</span>J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-5</span>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-6</span>J."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "O Teatro de Luz Negra, t\u00edpico da Rep\u00fablica Tcheca, \u00e9 um tipo de representa\u00e7\u00e3o c\u00eanica caracterizada pelo uso do cen\u00e1rio escuro com uma ilumina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos objetos exibidos. No entanto, o termo Luz Negra \u00e9 fisicamente incoerente, pois a colora\u00e7\u00e3o negra \u00e9 justamente a aus\u00eancia de luz. A luz branca \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o de luz com v\u00e1rios comprimentos de onda e a cor de um corpo \u00e9 dada pelo comprimento de onda da luz que ele predominantemente reflete. Assim, um quadro que apresente as cores azul e branca quando iluminado pela luz solar, ao ser iluminado por uma luz monocrom\u00e1tica de comprimento de onda correspondente \u00e0 cor amarela, apresentar\u00e1, respectivamente, uma colora\u00e7\u00e3o", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amarela e branca."}, {"is_correct": true, "answer_text": "negra e amarela."}, {"is_correct": false, "answer_text": "azul e negra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "totalmente negra."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p>Tempestades solares s\u00e3o causadas por um fluxo intenso de part\u00edculas de altas energias ejetadas pelo Sol durante erup\u00e7\u00f5es solares. Esses jatos de part\u00edculas podem transportar bilh\u00f5es de toneladas de g\u00e1s eletrizado em altas velocidades, que podem trazer riscos de danos aos sat\u00e9lites em torno da Terra. </p><p>Considere que, em uma erup\u00e7\u00e3o solar em particular, um conjunto de part\u00edculas de massa total <span style=\"font-style: italic;\">m<span style=\"vertical-align: sub;\">p</span></span> = 5 kg, deslocando-se com velocidade de m\u00f3dulo <span style=\"font-style: italic;\">v<span style=\"vertical-align: sub;\">p</span></span> = 2x10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span> m/s, choca-se com um sat\u00e9lite de massa <span style=\"font-style: italic;\">M<span style=\"vertical-align: sub;\">s</span></span> = 95 kg que se desloca com velocidade de m\u00f3dulo igual a <span style=\"font-style: italic;\">V<span style=\"vertical-align: sub;\">s</span></span> = 4x10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> m/s na mesma dire\u00e7\u00e3o e em sentido contr\u00e1rio ao das part\u00edculas. Se a massa de part\u00edculas adere ao sat\u00e9lite ap\u00f3s a colis\u00e3o, o m\u00f3dulo da velocidade final do conjunto ser\u00e1 de</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "102.000 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "14.000 m/s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "6.200 m/s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.900 m/s."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Muitos dispositivos de aquecimento usados em nosso cotidiano usam resistores el\u00e9tricos como fonte de calor. Um exemplo \u00e9 o chuveiro el\u00e9trico, em que \u00e9 poss\u00edvel escolher entre diferentes op\u00e7\u00f5es de pot\u00eancia usadas no aquecimento da \u00e1gua, por exemplo, morno (M), quente (Q) e muito quente (MQ). Considere um chuveiro que usa a associa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas resistores, iguais entre si, para oferecer essas tr\u00eas op\u00e7\u00f5es de temperatura. A escolha \u00e9 feita por uma chave que liga a rede el\u00e9trica entre o ponto indicado pela letra N e um outro ponto indicado por M, Q ou MQ, de acordo com a op\u00e7\u00e3o de temperatura desejada. O esquema que representa corretamente o circuito equivalente do chuveiro \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img1.png\" style=\"width: 234px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img2.png\" style=\"width: 237px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img3.png\" style=\"width: 158px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img4.png\" style=\"width: 166px;\"><br></p>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p>Um oscilosc\u00f3pio \u00e9 um instrumento muito \u00fatil no estudo da varia\u00e7\u00e3o temporal dos sinais el\u00e9tricos em circuitos. No caso de um circuito de corrente alternada, a diferen\u00e7a de potencial (<span style=\"font-style: italic;\">U</span>) e a corrente do circuito (<span style=\"font-style: italic;\">i</span>) variam em fun\u00e7\u00e3o do tempo. </p><p>Considere um circuito com dois resistores <span style=\"font-style: italic;\">R</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e <span style=\"font-style: italic;\">R</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> em s\u00e9rie, alimentados por uma fonte de tens\u00e3o alternada. </p><p>A diferen\u00e7a de potencial nos terminais de cada resistor observada na tela do oscilosc\u00f3pio \u00e9 representada pelo gr\u00e1fico abaixo. Analisando o gr\u00e1fico, pode-se afirmar que a amplitude e a frequ\u00eancia da onda que representa a diferen\u00e7a de potencial nos terminais do resistor de maior resist\u00eancia s\u00e3o, respectivamente, iguais a</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img5.png\" style=\"width: 341px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4 V e 2,5 Hz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 V e 2,5 Hz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 V e 400 Hz."}, {"is_correct": true, "answer_text": "8 V e 400 Hz."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<p>Anem\u00f4metros s\u00e3o instrumentos usados para medir a velocidade do vento. A sua constru\u00e7\u00e3o mais conhecida \u00e9 a proposta por Robinson em 1846, que consiste em um rotor com quatro conchas hemisf\u00e9ricas presas por hastes, conforme figura abaixo. Em um anem\u00f4metro de Robinson ideal, a velocidade do vento \u00e9 dada pela velocidade linear das conchas. Um anem\u00f4metro em que a dist\u00e2ncia entre as conchas e o centro de rota\u00e7\u00e3o \u00e9 r=25 cm, em um dia cuja velocidade do vento \u00e9 v=18 km/h, teria uma frequ\u00eancia de rota\u00e7\u00e3o de</p><p>Se necess\u00e1rio, considere \u03c0 \u22483.<br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img6.png\" style=\"width: 191px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 rpm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "200 rpm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "720 rpm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1200 rpm."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Beisebol \u00e9 um esporte que envolve o arremesso, com a m\u00e3o, de uma bola de 140 g de massa na dire\u00e7\u00e3o de outro jogador que ir\u00e1 rebat\u00ea-la com um taco s\u00f3lido. Considere que, em um arremesso, o m\u00f3dulo da velocidade da bola chegou a 162 km/h, imediatamente ap\u00f3s deixar a m\u00e3o do arremessador. Sabendo que o tempo de contato entre a bola e a m\u00e3o do jogador foi de 0,07 s, o m\u00f3dulo da for\u00e7a m\u00e9dia aplicada na bola foi de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "324,0 N."}, {"is_correct": true, "answer_text": "90,0 N."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,3 N."}, {"is_correct": false, "answer_text": "11,3 N."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<p>Antonie van Leeuwenhoek e Robert Hooke trouxeram contribui\u00e7\u00f5es significativas para o desenvolvimento da biologia, usando microsc\u00f3pios \u00f3pticos. Leeuwenhoek utilizava microsc\u00f3pios com uma \u00fanica lente, enquanto Hooke utilizava microsc\u00f3pios com duas lentes. A figura abaixo retrata o detalhe de um animal desenhado por Hooke. Considerando que ele tenha visto o animal na posi\u00e7\u00e3o em que desenhou, esse mesmo animal seria visto no microsc\u00f3pio de Leeuwenhoek com</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img7.png\" style=\"width: 284px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "antenas \u00e0 esquerda das pernas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pedipalpos \u00e0 direita do abdome."}, {"is_correct": false, "answer_text": "abdome \u00e0 esquerda das pernas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "abdome \u00e0 direita dos pedipalpos."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "<p>De acordo com o cladograma a seguir, \u00e9 correto afirmar que:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img8.png\" style=\"width: 262px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A \u00e9 Bri\u00f3fita, B \u00e9 Pterid\u00f3fita e C \u00e9 Espermat\u00f3fita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "C \u00e9 Espermat\u00f3fita, D \u00e9 traque\u00f3fita e E \u00e9 Angiosperma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "C possui sementes, D \u00e9 Espermat\u00f3fita e E \u00e9 Angiosperma."}, {"is_correct": true, "answer_text": "B \u00e9 Bri\u00f3fita, D \u00e9 traque\u00f3fita e E possui sementes."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<p>A diversidade de plantas tende a ser maior em lugares que n\u00e3o sejam nem t\u00e3o hostis nem t\u00e3o hospitaleiros. Em um ambiente onde faltam recursos, poucas esp\u00e9cies de plantas sobrevivem. Se as condi\u00e7\u00f5es melhoram, o n\u00famero de esp\u00e9cies tende a aumentar. J\u00e1 quando h\u00e1 abund\u00e2ncia de nutrientes, a tend\u00eancia se reverte e o ambiente \u00e9 dominado por poucas esp\u00e9cies que captam recursos de forma mais eficaz. O gr\u00e1fico abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre a biomassa e a quantidade de esp\u00e9cies de plantas em uma mesma \u00e1rea.</p><p> (Texto e imagem adaptados de http://revistapesquisa.fapesp.br/ 2015/07/18/estudo-reabilita-teoria-sobre-diversidade-de-plantas.)</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img9.png\" style=\"width: 270px;\"></p><p>Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que<br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "esp\u00e9cies mais eficientes na obten\u00e7\u00e3o de recursos prevalecem quando h\u00e1 abund\u00e2ncia de recursos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "quanto maior a abund\u00e2ncia de recursos, maior a diversidade de esp\u00e9cies."}, {"is_correct": false, "answer_text": "alta produ\u00e7\u00e3o de biomassa indica necessariamente maior diversidade de esp\u00e9cies."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ambientes hostis s\u00e3o mais limitantes para a diversidade que ambientes hospitaleiros."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "Em uma pir\u00e2mide de energia, as plantas t\u00eam importante papel na capta\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da energia luminosa e s\u00e3o respons\u00e1veis pela produtividade prim\u00e1ria l\u00edquida. Nessa pir\u00e2mide, aparecem ainda os herb\u00edvoros e os carn\u00edvoros, que acumulam energia e determinam assim a produtividade secund\u00e1ria l\u00edquida. Sobre as pir\u00e2mides de energia, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a energia \u00e9 conservada entre os n\u00edveis tr\u00f3ficos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a respira\u00e7\u00e3o dos aut\u00f3trofos \u00e9 uma fonte de energia para os heter\u00f3trofos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a produtividade prim\u00e1ria l\u00edquida \u00e9 representada na base da pir\u00e2mide."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a excre\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fonte de energia para os n\u00edveis tr\u00f3ficos superiores."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<p>Segundo o modelo que determina a identidade de \u00f3rg\u00e3os florais, os genes est\u00e3o arranjados em tr\u00eas regi\u00f5es sobrepostas, e cada regi\u00e3o compreende dois verticilos adjacentes. Uma combina\u00e7\u00e3o \u00fanica de genes determina a identidade do verticilo (imagem I). Se, por exemplo, a regi\u00e3o de atividade B \u00e9 ausente, os verticilos ser\u00e3o especificados apenas pelas regi\u00f5es de atividade A e C, e a flor conter\u00e1 apenas s\u00e9palas e carpelo (imagem II). Assinale a alternativa correta.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img10.png\" style=\"width: 324px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Na presen\u00e7a de genes apenas nas regi\u00f5es A e C, a flor produzir\u00e1 p\u00f3len."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na presen\u00e7a de genes apenas nas regi\u00f5es A e B, a flor dar\u00e1 origem a um fruto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na aus\u00eancia de genes na regi\u00e3o B, a autofecunda\u00e7\u00e3o na flor \u00e9 poss\u00edvel."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Na aus\u00eancia de genes na regi\u00e3o A, a flor ser\u00e1 menos visitada por polinizadores."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma predominante de excre\u00e7\u00e3o dos animais, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "peixes s\u00e3o animais amoniot\u00e9licos, aves e r\u00e9pteis s\u00e3o ureot\u00e9licos e mam\u00edferos s\u00e3o uricot\u00e9licos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ureia \u00e9 altamente t\u00f3xica e insol\u00favel em \u00e1gua, sendo a principal excreta das aves."}, {"is_correct": false, "answer_text": "peixes, exceto os condrictes, s\u00e3o amoniot\u00e9licos e aves e r\u00e9pteis adultos s\u00e3o ureot\u00e9licos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a am\u00f4nia \u00e9 altamente t\u00f3xica e necessita de um grande volume de \u00e1gua para ser eliminada."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<p>Ao longo da evolu\u00e7\u00e3o, as varia\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es nos dentes dos mam\u00edferos s\u00e3o numerosas e surpreendentes. A conforma\u00e7\u00e3o dos dentes sugere o card\u00e1pio poss\u00edvel das esp\u00e9cies, sendo correto afirmar que</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img11.png\" style=\"width: 347px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dentes de superf\u00edcie plana revelam uma dieta herb\u00edvora composta predominantemente de gram\u00edneas e s\u00e3o t\u00edpicos de on\u00edvoros, cujos cr\u00e2nios s\u00e3o representados nas imagens A e B acima."}, {"is_correct": true, "answer_text": "os incisivos, caninos e molares estreitos t\u00eam formas diversas, que podem cortar ou destacar alimentos. O cr\u00e2nio representado na figura A acima sugere que se trata de um carn\u00edvoro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os incisivos, caninos e molares estreitos t\u00eam formas diversas, que podem cortar ou destacar alimentos. Os caninos para perfurar ou rasgar, como os representados na imagem B acima, s\u00e3o t\u00edpicos de carn\u00edvoros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dentes de superf\u00edcie plana revelam uma dieta herb\u00edvora composta predominantemente de gram\u00edneas e s\u00e3o t\u00edpicos de on\u00edvoros como os felinos, representados na imagem A acima."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<p>A cidade de Monte Santo, na Bahia, que entrou para a hist\u00f3ria por ter sido acampamento para as tropas do governo que lutaram na guerra de Canudos, tem sido palco de outras batalhas: a identifica\u00e7\u00e3o, o tratamento e a preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as raras como hipotireoidismo cong\u00eanito, fenilceton\u00faria, osteog\u00eanese imperfeita, s\u00edndrome de Treacher Collins e mucopolissacaridose tipo 6. </p><p>(Adaptado de Carlos Fioravante, \u201cO caminho de pedras das doen\u00e7as raras\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">Revista Pesquisa Fapesp</span>, S\u00e3o Paulo, 222, agosto 2014.) </p><p>A incid\u00eancia em grandes propor\u00e7\u00f5es das doen\u00e7as citadas acima pode ter sido favorecida por fatores</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "migrat\u00f3rios, relacionados \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ambientais, por contamina\u00e7\u00f5es do solo e da \u00e1gua."}, {"is_correct": true, "answer_text": "gen\u00e9ticos, pela alta frequ\u00eancia de casamentos entre parentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comportamentais, relacionados a atividades f\u00edsicas extenuantes decorrentes da guerra."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<p>A concentra\u00e7\u00e3o de CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> na atmosfera em uma floresta varia ao longo de um dia e est\u00e1 intimamente associada com a fisiologia (fotoss\u00edntese e respira\u00e7\u00e3o) das esp\u00e9cies presentes. A concentra\u00e7\u00e3o de CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> na atmosfera tamb\u00e9m varia em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua no ambiente.</p><p>Considerando o gr\u00e1fico abaixo, \u00e9 correto afirmar que</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img12.png\" style=\"width: 312px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a fotoss\u00edntese das plantas \u00e9 maior no in\u00edcio e no final do per\u00edodo diurno."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as plantas respiram mais na esta\u00e7\u00e3o chuvosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "na esta\u00e7\u00e3o seca, h\u00e1 um pico de respira\u00e7\u00e3o \u00e0s 12 horas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as plantas fazem mais fotoss\u00edntese e respiram menos na esta\u00e7\u00e3o chuvosa."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "Na antiguidade, alguns cientistas e pensadores famosos tinham um conceito curioso sobre a origem da vida e em alguns casos existiam at\u00e9 receitas para reproduzir esse processo. Os experimentos de Pasteur foram importantes para a mudan\u00e7a dos conceitos e hip\u00f3teses alternativas para o surgimento da vida. Evid\u00eancias sobre a origem da vida sugerem que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera influenciou o surgimento da vida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os coacervados deram origem \u00e0s mol\u00e9culas org\u00e2nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a teoria da abiog\u00eanese foi provada pelos experimentos de Pasteur."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o vitalismo \u00e9 uma das bases da biog\u00eanese."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "O sarampo \u00e9 uma doen\u00e7a infectocontagiosa provocada pelo <span style=\"font-style: italic;\">Morbilivirus</span>. Em 2015 apareceram v\u00e1rios casos dessa doen\u00e7a em diversas cidades do Brasil e do mundo. O que faz com que esta doen\u00e7a seja extremamente contagiosa e muito comum na inf\u00e2ncia?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O fato de ser transmitida por um v\u00edrus para o qual n\u00e3o existe vacina."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O fato de ser frequentemente transmitida por secre\u00e7\u00f5es das vias respirat\u00f3rias, como got\u00edculas eliminadas pelo espirro ou pela tosse."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O fato de ser transmitida apenas por meio de insetos vetores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O fato de ser extremamente contagiosa apenas em crian\u00e7as desnutridas, rec\u00e9m-nascidos e crian\u00e7as portadoras de imunodefici\u00eancias."}], "discipline": "Biologia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<p>Com a crescente crise mundial de dengue, as pesquisas pela busca tanto de vacinas quanto de repelentes de insetos t\u00eam se intensificado. Nesse contexto, os compostos I e II abaixo representados t\u00eam propriedades muito distintas: enquanto um deles tem car\u00e1ter \u00e1cido e atrai os insetos, o outro tem car\u00e1ter b\u00e1sico e n\u00e3o os atrai.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img13.png\" style=\"width: 162px;\"></p><p>Baseado nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar corretamente que o composto<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I n\u00e3o atrai os insetos e tem car\u00e1ter b\u00e1sico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II atrai os insetos e tem car\u00e1ter \u00e1cido."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II n\u00e3o atrai os insetos e tem car\u00e1ter b\u00e1sico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I n\u00e3o atrai os insetos e tem car\u00e1ter \u00e1cido e b\u00e1sico."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p>Em seu livro <span style=\"font-style: italic;\">Como se faz Qu\u00edmica</span>, o Professor A\u00e9cio Chagas afirma que \u201cquem transforma a mat\u00e9ria, sem pensar sobre ela, n\u00e3o \u00e9, e jamais ser\u00e1 um qu\u00edmico\u201d. Considere alguns produtos que um cozinheiro reconhece nas linhas 1-4 do quadro a seguir, e aqueles que um qu\u00edmico reconhece nas linhas 5-8.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img14.png\" style=\"width: 357px;\"></p><p>Um qu\u00edmico, familiarizado com as atividades culin\u00e1rias, relacionaria as linhas<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 e 7, porque o aroma da carne se deve, principalmente, aos hidrocarbonetos arom\u00e1ticos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 e 5, porque a infus\u00e3o facilita a extra\u00e7\u00e3o de componentes importantes do ch\u00e1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 e 6, porque os carboidratos s\u00e3o constituintes importantes do \u00f3leo comest\u00edvel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 e 8, porque a prote\u00edna \u00e9 um tipo especial de a\u00e7\u00facar."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "O trecho seguinte foi extra\u00eddo de uma revista de divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento qu\u00edmico, e trata de alguns aspectos da lavagem a seco de tecidos. \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Tratando-se do desempenho para lavar, o tetracloroetileno \u00e9 um solvente efetivo para limpeza das roupas, pois evita o encolhimento dos tecidos, j\u00e1 que evapora facilmente, dada sua baixa press\u00e3o de vapor (0,017 atm., 20\u00b0 C), e dissolve manchas lipof\u00edlicas, como \u00f3leos, ceras e gorduras em geral</span>...\u201d A leitura desse trecho sugere <span style=\"font-weight: bold;\">que o tetracloroetileno \u00e9 um l\u00edquido apolar e sua alta volatilidade se deve ao seu baixo valor de press\u00e3o de vapor</span>. Levando em conta o conhecimento qu\u00edmico, pode-se", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "concordar parcialmente com a sugest\u00e3o, pois h\u00e1 argumentos que justificam a polaridade, mas n\u00e3o h\u00e1 argumentos que justifiquem a volatilidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "concordar totalmente com a sugest\u00e3o, pois os argumentos referentes \u00e0 polaridade e \u00e0 volatilidade apresentados no trecho justificam ambas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "concordar parcialmente, pois n\u00e3o h\u00e1 argumentos que justifiquem a polaridade, mas h\u00e1 argumentos que justificam a volatilidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "discordar totalmente, pois n\u00e3o h\u00e1 argumentos que justifiquem a polaridade nem a volatilidade."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p>Atualmente, parece que a Qu\u00edmica vem seduzindo as pessoas e tem-se observado um n\u00famero cada vez maior de pessoas portando tatuagens que remetem ao conhecimento qu\u00edmico. As figuras a seguir mostram duas tatuagens muito parecidas, com as correspondentes imagens tatuadas mais bem definidas abaixo.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img15.png\" style=\"width: 295px;\"></p><p>As imagens representam duas f\u00f3rmulas estruturais, que correspondem a dois<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compostos que s\u00e3o is\u00f4meros entre si."}, {"is_correct": true, "answer_text": "modos de representar o mesmo composto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "compostos que n\u00e3o s\u00e3o is\u00f4meros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "compostos que diferem nas posi\u00e7\u00f5es das liga\u00e7\u00f5es duplas."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<p>A preocupa\u00e7\u00e3o com a emiss\u00e3o de gases poluentes no meio ambiente est\u00e1 muito presente na ind\u00fastria automobil\u00edstica. Recentemente, uma das solu\u00e7\u00f5es encontradas para contornar esse problema nos ve\u00edculos movidos a Diesel foi o desenvolvimento do Arla 32, uma solu\u00e7\u00e3o de ureia em \u00e1gua, que atua nos sistemas de exaust\u00e3o, de acordo com as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas abaixo:</p><p> CO(NH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O \u2192 2NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3 </span>+ CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span></p><p> 4NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + 4NO + O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u2192 4N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + 6H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O </p><p> 4NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + 2NO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u2192 3N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + 6H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O. </p><p>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar corretamente que a a\u00e7\u00e3o do Arla 32 leva a uma redu\u00e7\u00e3o <br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da emiss\u00e3o das esp\u00e9cies NOx, e n\u00e3o contribui para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "completa do NO e apenas da metade do NO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>emitido, mas contribui para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "completa do NO, mas somente reduz a emiss\u00e3o de NO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>depois que acabar o NO, e n\u00e3o contribui para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "da emiss\u00e3o das esp\u00e9cies NOx, mas contribui para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "Podemos obter energia no organismo pela oxida\u00e7\u00e3o de diferentes fontes. Entre essas fontes destacam-se a gordura e o a\u00e7\u00facar. A gordura pode ser representada por uma f\u00f3rmula m\u00ednima (CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">n</span> enquanto um a\u00e7\u00facar pode ser representado por (CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O)<span style=\"vertical-align: sub;\">n</span>. Considerando essas duas fontes de energia, podemos afirmar corretamente que, na oxida\u00e7\u00e3o total de 1 grama de ambas as fontes em nosso organismo, os produtos formados s\u00e3o", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os mesmos, mas as quantidades de energia s\u00e3o diferentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferentes, mas as quantidades de energia s\u00e3o iguais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os mesmos, assim como as quantidades de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferentes, assim como as quantidades de energia."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "Alguns trabalhos cient\u00edficos correlacionam as mudan\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es dos sais dissolvidos na \u00e1gua do mar com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Entre os fatores que poderiam alterar a concentra\u00e7\u00e3o de sais na \u00e1gua do mar podemos citar: evapora\u00e7\u00e3o e congelamento da \u00e1gua do mar, chuva e neve, al\u00e9m do derretimento das geleiras. De acordo com o conhecimento qu\u00edmico, podemos afirmar corretamente que a concentra\u00e7\u00e3o de sais na \u00e1gua do mar", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumenta com o derretimento das geleiras e diminui com o congelamento da \u00e1gua do mar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui com o congelamento e com a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aumenta com a evapora\u00e7\u00e3o e o congelamento da \u00e1gua do mar e diminui com a chuva ou neve."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui com a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar e aumenta com o derretimento das geleiras."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<p>A compara\u00e7\u00e3o entre as propor\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas de amostras de um mesmo material, que t\u00eam a mesma idade, encontradas em diferentes regi\u00f5es, pode ser utilizada para revelar se elas t\u00eam ou n\u00e3o a mesma origem. Se as propor\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais, ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que tenham a mesma origem, mas se forem diferentes, \u00e9 certeza que n\u00e3o t\u00eam a mesma origem. A tabela a seguir apresenta os dados de algumas amostras de \u00e1gua, incluindo a de um cometa no qual uma sonda pousou recentemente.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img16.png\" style=\"width: 356px;\"></p><p> *nd \u2013 n\u00e3o dispon\u00edvel</p><p>Com base nesses dados, pode-se afirmar corretamente que a \u00e1gua de nosso planeta<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 proveniente dos cometas e a \u00e1gua da Terra e a do cometa t\u00eam propriedades f\u00edsicas muito parecidas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o \u00e9 proveniente dos cometas, apesar de a \u00e1gua da Terra e a do cometa terem propriedades f\u00edsicas muito parecidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o \u00e9 proveniente dos cometas, porque a \u00e1gua da Terra e a do cometa apresentam propriedades f\u00edsicas muito diferentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 proveniente dos cometas e a \u00e1gua da Terra e a do cometa t\u00eam as mesmas propriedades f\u00edsicas."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "As empresas que fabricam produtos de limpeza t\u00eam se preocupado cada vez mais com a satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor e a preserva\u00e7\u00e3o dos materiais que est\u00e3o sujeitos ao processo de limpeza. No caso do vestu\u00e1rio, \u00e9 muito comum encontrarmos a recomenda\u00e7\u00e3o para fazer o <span style=\"font-weight: bold;\">teste da firmeza das cores</span> para garantir que a roupa n\u00e3o ser\u00e1 danificada no processo de lavagem. Esse teste consiste em molhar uma pequena parte da roupa e coloc\u00e1- la sobre uma superf\u00edcie plana; em seguida, coloca-se um pano branco de algod\u00e3o sobre sua superf\u00edcie e passa-se com um ferro bem quente. Se o pano branco ficar manchado, sugere-se que essa roupa deve ser lavada separadamente, pois durante esse teste ocorreu um processo de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fus\u00e3o do corante, e o ferro quente \u00e9 utilizado para aumentar a press\u00e3o sobre o tecido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "liquefa\u00e7\u00e3o do corante, e o ferro quente \u00e9 utilizado para acelerar o processo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "condensa\u00e7\u00e3o do corante, e o ferro quente \u00e9 utilizado para ajudar a sua transfer\u00eancia para o pano branco."}, {"is_correct": true, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o do corante, e o ferro quente \u00e9 utilizado para acelerar o processo."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p>Os compostos (NH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> e NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> s\u00e3o usados em extintores como agentes de combate ao fogo. Quando lan\u00e7ados sobre uma chama, ocorrem as seguintes transforma\u00e7\u00f5es:</p><p> (NH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> \u2192 NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span></p><p> H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> \u2192 polifosfato (viscoso) </p><p> NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> \u2192 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O + Na<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> (particulado).</p><p>No combate a todos os tipos de inc\u00eandio, a nuvem formada de g\u00e1s \u00e9 importante, mas naqueles envolvendo materiais s\u00f3lidos, o dep\u00f3sito do material oriundo da transforma\u00e7\u00e3o do agente de combate sobre o combust\u00edvel tem papel decisivo. Assim, o agente (NH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> pode substituir o NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> em qualquer situa\u00e7\u00e3o, mas o contr\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 verdade. Isso permite concluir que no combate ao inc\u00eandio que envolve<br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "l\u00edquidos inflam\u00e1veis, os dois agentes formam uma nuvem de g\u00e1s, mas com s\u00f3lidos em combust\u00e3o, somente o material viscoso \u00e9 capaz de inibir completamente o contato combust\u00edvel/comburente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "l\u00edquidos inflam\u00e1veis, os dois agentes formam uma nuvem de g\u00e1s, mas com s\u00f3lidos em combust\u00e3o, somente o material particulado \u00e9 capaz de inibir completamente o contato combust\u00edvel/comburente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "materiais s\u00f3lidos em combust\u00e3o, os dois agentes inibem completamente o contato combust\u00edvel/comburente, mas com l\u00edquidos em combust\u00e3o, somente o NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>\u00e9 capaz de inibir este contato."}, {"is_correct": false, "answer_text": "materiais s\u00f3lidos em combust\u00e3o, os dois agentes inibem completamente o contato combust\u00edvel/comburente, mas com l\u00edquidos em combust\u00e3o, somente o (NH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4 </span>\u00e9 capaz de inibir este contato."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p>A tira tematiza a contribui\u00e7\u00e3o da atividade humana para a deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Do di\u00e1logo apresentado, pode-se depreender que os ursos j\u00e1 sabiam</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img17.png\" style=\"width: 340px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do aumento do pH dos mares e acabam de constatar o abaixamento do n\u00edvel dos mares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da diminui\u00e7\u00e3o do pH dos mares e acabam de constatar o aumento do n\u00edvel dos mares."}, {"is_correct": true, "answer_text": "do aumento do n\u00edvel dos mares e acabam de constatar o abaixamento do pH dos mares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos mares e acabam de constatar o aumento do pH dos mares."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">\"If you believe in freedom of speech, you believe in freedom of speech for views you don\u2019t like. Goebbels was in favor of freedom of speech for views he liked. So was Stalin. If you\u2019re in favor of freedom of speech, that means you\u2019re in favor of freedom of speech precisely for views you despise.\" </p><p> (NoamChomsky) </p><p>(Fonte: http://noam-chomsky.tumblr.com/post/7223808896/if-youbelieve-in-freedom-of-speech-you-believe.)</p><p><br></p><p>O autor do texto<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "despreza os que restringem a liberdade de express\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica os excessos da liberdade de express\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica a falta de liberdade de express\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "defende a liberdade de express\u00e3o sem restri\u00e7\u00f5es."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img18.png\" style=\"width: 312px;\"></p><p>Na tirinha, Calvin d\u00e1 dicas sobre como<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "derrotar o advers\u00e1rio em um jogo de futebol."}, {"is_correct": true, "answer_text": "vencer o interlocutor em uma discuss\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "derrotar o advers\u00e1rio na olimp\u00edada de ingl\u00eas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ser um bom comunicador."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img19.png\" style=\"width: 362px;\"></p><p>O texto anuncia um<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "curso<span style=\"font-style: italic;\">on-line</span>e presencial que oferece uma metodologia para ajudar a definir quais alimentos dever\u00e3o ser consumidos no futuro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "curso<span style=\"font-style: italic;\">on-line</span>que oferece uma metodologia para minimizar riscos no consumo de alimentos no futuro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "curso<span style=\"font-style: italic;\">on-line</span>e presencial que oferece uma metodologia para constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros sobre consumo de alimentos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "curso presencial que oferece uma metodologia para ajudar as pessoas a comerem melhor no futuro."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636417\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Advice for new students from those who know (old students) </span></p><p style=\"text-align: justify; \">The first day of college I was a ball of nerves. I remember walking into my first class and running to the first seat I found, thinking everyone would be staring at me. But nobody seemed to notice and then it hit me: The fact that nobody knew me meant nobody would judge, which, upon reflection, was what I was scared of the most. I told myself to let go. All along the year, I forced myself into situations that were uncomfortable for me \u2013 for example, auditioning for a dance piece. Believe it or not, that performance was a highlight of my freshman year. My advice: challenge yourself to try something new, something you couldn\u2019t have done in high school. \u2013<span style=\"font-style: italic;\"> Ria Jagasia, Vanderbilt University, \u201918</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de http://www.nytimes.com/2015/08/02/ education/edlife/ advice-for-new-students-from-those-who-know-old-students.html?ref= edlife.)</p><p></p> No primeiro dia de faculdade, Ria ficou muito nervosa", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "por n\u00e3o conhecer ningu\u00e9m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "por achar que seria julgada pelos colegas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "porque ningu\u00e9m olhou para ela."}, {"is_correct": false, "answer_text": "porque n\u00e3o sabia dan\u00e7ar."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636418\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Advice for new students from those who know (old students) </span></p><p style=\"text-align: justify; \">The first day of college I was a ball of nerves. I remember walking into my first class and running to the first seat I found, thinking everyone would be staring at me. But nobody seemed to notice and then it hit me: The fact that nobody knew me meant nobody would judge, which, upon reflection, was what I was scared of the most. I told myself to let go. All along the year, I forced myself into situations that were uncomfortable for me \u2013 for example, auditioning for a dance piece. Believe it or not, that performance was a highlight of my freshman year. My advice: challenge yourself to try something new, something you couldn\u2019t have done in high school. \u2013<span style=\"font-style: italic;\"> Ria Jagasia, Vanderbilt University, \u201918</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de http://www.nytimes.com/2015/08/02/ education/edlife/ advice-for-new-students-from-those-who-know-old-students.html?ref= edlife.)</p><p></p> Para lidar com a situa\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia adotada foi deixar de se preocupar e", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "fazer coisas que nunca fez antes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fazer novos amigos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fazer um curso de dan\u00e7a como ouvinte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "abandonar o curso."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">If apes go extinct, so could entire forests </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Bonobos eat a lot of fruit, and fruit contains seeds. Those seeds travel through a bonobo\u2019s digestive system while bonobo itself travels around the forest. A few hours later, the seeds end up being deposited far from where the fruits were plucked. And that is where the new trees come from. </p><p style=\"text-align: justify; \"> According to a paper recently published, if the bonobos disappeared, the plants would also likely go extinct, for many trees and plants species in Congo rely almost exclusively on bonobos for seed dispersal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The bonobo has two major functions here. First of all, many seeds will not germinate well unless they have been \u201chandled\u201d by another species. Stomach acids and intestinal processes make the seed more able to absorb water and later sprout. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Secondly, many seeds will not succeed if they remain too close to their parental trees. The seeds that fell to the ground near their parents did not survive because they were choked off by the nearby plants. The bonobos eat about 3,5 hours every day and travel a mean of 1.2 kilometers from meal sites before defecating. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de http://blogs.scientificamerican.com/extinction-countdown /if-apes-go-extinct-so-could-entire-forests/.) </p><p>Qual \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o para o t\u00edtulo?</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os bonobos se alimentam de plantas e suas fezes ajudam a adubar florestas. Como andam grandes dist\u00e2ncias, espalham esse adubo pela floresta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os bonobos vivem em \u00e1rvores e suas fezes, que cont\u00eam fungicidas naturais, protegem as \u00e1rvores dos fungos. Como andam grandes dist\u00e2ncias, podem proteger florestas inteiras."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os bonobos se alimentam de frutas com sementes. Seu sistema digestivo prepara as sementes para a germina\u00e7\u00e3o. Como andam grandes dist\u00e2ncias, suas fezes ajudam a espalhar as sementes pela floresta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os bonobos vivem em \u00e1rvores e se alimentam de folhas, que se transformam em fungicidas naturais aos serem digeridas. Quando liberados pelas fezes, esses fungicidas protegem as florestas."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636420\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">We\u2019ve modified our behavior so we can text and walk </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Texting \u2013 or checking social media or reading/responding to mail or reading the news or checking the weather or watching a video \u2013 while walking is a pretty common phenomenon. It\u2019s so common that most people who own a mobile device have become texting walkers. </p><p style=\"text-align: justify; \">Research suggests that these texters adopt protective measures to minimize the risk of accidents when walking. They\u2019re less likely to trip because they shorten their step length, reduce step frequency, lengthen the time during which both feet are in contact with the ground, and increase obstacle clearance height. Taken together this creates an exaggerated image of walking, but it apparently slows the walker enough so that he registers some of what is happening around him and can compensate for it. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de http://blogs.scientificamerican.com/anthropology-in-practice/we-ve-modified-our-behavior-so-we-can-text-and-walk/.)</p><p></p> Segundo o texto, \u201cTexting walkers\u201d s\u00e3o pessoas que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "caminham longas dist\u00e2ncias e usam o celular para registrar essas dist\u00e2ncias."}, {"is_correct": true, "answer_text": "escrevem ou leem mensagens, ou veem v\u00eddeos no celular enquanto caminham."}, {"is_correct": false, "answer_text": "testam o celular como dispositivo para caminhadas longas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "trope\u00e7am e caem quando usam o celular enquanto caminham."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636421\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">We\u2019ve modified our behavior so we can text and walk </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Texting \u2013 or checking social media or reading/responding to mail or reading the news or checking the weather or watching a video \u2013 while walking is a pretty common phenomenon. It\u2019s so common that most people who own a mobile device have become texting walkers. </p><p style=\"text-align: justify; \">Research suggests that these texters adopt protective measures to minimize the risk of accidents when walking. They\u2019re less likely to trip because they shorten their step length, reduce step frequency, lengthen the time during which both feet are in contact with the ground, and increase obstacle clearance height. Taken together this creates an exaggerated image of walking, but it apparently slows the walker enough so that he registers some of what is happening around him and can compensate for it. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de http://blogs.scientificamerican.com/anthropology-in-practice/we-ve-modified-our-behavior-so-we-can-text-and-walk/.)</p><p></p> Que mudan\u00e7as no comportamento dessas pessoas s\u00e3o decorrentes da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia apresentada no texto?", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Elas diminuem a extens\u00e3o e a frequ\u00eancia dos passos, aumentando o tempo em que os dois p\u00e9s ficam em contato com o ch\u00e3o; calculam melhor a altura dos obst\u00e1culos no percurso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Elas aumentam a extens\u00e3o dos passos e diminuem sua frequ\u00eancia, para que os dois p\u00e9s fiquem mais tempo em contato com o ch\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Antes de iniciar a caminhada, elas registram, no celular, a extens\u00e3o do trajeto, a frequ\u00eancia dos passos e o tempo em que os dois p\u00e9s ficam em contato com o ch\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Antes de iniciar a caminhada, elas registram, no celular, a extens\u00e3o e a altura dos obst\u00e1culos do percurso, a frequ\u00eancia dos passos e o tempo em que os dois p\u00e9s ficam em contato com o ch\u00e3o."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "<p>O gr\u00e1fico abaixo exibe o lucro l\u00edquido (em milhares de reais) de tr\u00eas pequenas empresas A, B e C, nos anos de 2013 e 2014.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img20.png\" style=\"width: 313px;\"></p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao lucro l\u00edquido, podemos afirmar que<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A teve um crescimento maior do que C."}, {"is_correct": true, "answer_text": "C teve um crescimento maior do que B."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B teve um crescimento igual a A."}, {"is_correct": false, "answer_text": "C teve um crescimento menor do que B."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "Uma moeda balanceada \u00e9 lan\u00e7ada quatro vezes, obtendo-se cara exatamente tr\u00eas vezes. A probabilidade de que as caras tenham sa\u00eddo consecutivamente \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/8."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/4."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "Em uma matriz, chamam-se elementos internos aqueles que n\u00e3o pertencem \u00e0 primeira nem \u00e0 \u00faltima linha ou coluna. O n\u00famero de elementos internos em uma matriz com 5 linhas e 6 colunas \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "12."}, {"is_correct": false, "answer_text": "15."}, {"is_correct": false, "answer_text": "16."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "<p>Considere o gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">y </span>= <span style=\"font-style: italic;\">f</span>(<span style=\"font-style: italic;\">x</span> ) exibido na figura a seguir.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img21.png\" style=\"width: 226px;\"></p><p>O gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o inversa <span style=\"font-style: italic;\">y</span> = <span style=\"font-style: italic;\">f</span><span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>(<span style=\"font-style: italic;\">x</span>)\u00e9 dado por<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img22.png\" style=\"width: 214px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img23.png\" style=\"width: 228px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img24.png\" style=\"width: 231px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img25.png\" style=\"width: 223px;\"><br></p>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "Considere a fun\u00e7\u00e3o afim <span style=\"font-style: italic;\">f</span> (<span style=\"font-style: italic;\">x</span>) = <span style=\"font-style: italic;\">ax + b</span> definida para todo n\u00famero real <span style=\"font-style: italic;\">x</span> , onde <span style=\"font-style: italic;\">a </span>e <span style=\"font-style: italic;\">b</span> s\u00e3o n\u00fameros reais. Sabendo que <span style=\"font-style: italic;\">f</span> (4)= 2, podemos afirmar que <span style=\"font-style: italic;\">f</span> (<span style=\"font-style: italic;\">f</span>(3) + <span style=\"font-style: italic;\">f</span>(5)) \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "A solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o na vari\u00e1vel real x , log<span style=\"font-style: italic; vertical-align: sub;\">x</span>(<span style=\"font-style: italic;\">x</span>+ 6) = 2 , \u00e9 um n\u00famero", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "primo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "par."}, {"is_correct": false, "answer_text": "negativo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "irracional."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<p>Seja (<span style=\"font-style: italic;\">a,b,c</span>) uma progress\u00e3o geom\u00e9trica de n\u00fameros reais com <span style=\"font-style: italic;\">a</span> \u2260 0 . Definindo <span style=\"font-style: italic;\">s = a + b + c</span> , o menor valor poss\u00edvel para s/ <span style=\"font-style: italic;\">a</span> \u00e9 igual a<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3/4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/5."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<p>Considere o sistema linear nas vari\u00e1veis reais <span style=\"font-style: italic;\">x , y , z e w</span> ,</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img26.png\" style=\"width: 78px;\"></p><p>Logo, a soma <span style=\"font-style: italic;\">x + y + z + w</span> \u00e9 igual a<br></p><p> </p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6."}, {"is_correct": true, "answer_text": "8."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<p>Considere a matriz quadrada de ordem 3,</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img27.png\" style=\"width: 158px;\">, onde <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u00e9 um n\u00famero real. </p><p>Podemos afirmar que<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A</span>n\u00e3o \u00e9 invert\u00edvel para nenhum valor de<span style=\"font-style: italic;\">x</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A</span>\u00e9 invert\u00edvel para um \u00fanico valor de<span style=\"font-style: italic;\">x</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A</span>\u00e9 invert\u00edvel para exatamente dois valores de<span style=\"font-style: italic;\"> x</span>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A</span>\u00e9 invert\u00edvel para todos os valores de<span style=\"font-style: italic;\">x</span>."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "Considere o c\u00edrculo de equa\u00e7\u00e3o cartesiana<span style=\"font-style: italic;\">x</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>+<span style=\"font-style: italic;\">y</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>=<span style=\"font-style: italic;\">ax + by</span>, onde<span style=\"font-style: italic;\">a</span>e<span style=\"font-style: italic;\">b</span>s\u00e3o n\u00fameros reais n\u00e3o nulos. O n\u00famero de pontos em que esse c\u00edrculo intercepta os eixos coordenados \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "<p>A figura abaixo exibe um quadril\u00e1tero <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">ABCD</span>, onde <span style=\"font-style: italic;\">AB = AD</span> e <span style=\"font-style: italic;\">BC = CD</span> = 2 <span style=\"font-style: italic;\">cm</span>. A \u00e1rea do quadril\u00e1tero <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">ABCD</span> \u00e9 igual a</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img28.png\" style=\"width: 231px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2<span style=\"font-style: italic;\">cm</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>2<span style=\"font-style: italic;\">cm</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>.</p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a2<span style=\"font-style: italic;\">cm</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"font-style: italic;\">cm</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "Um cilindro circular reto, cuja altura \u00e9 igual ao di\u00e2metro da base, est\u00e1 inscrito numa esfera. A raz\u00e3o entre os volumes da esfera e do cilindro \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "4\u221a2/3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3\u221a2/4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "Considere o polin\u00f4mio c\u00fabico <span style=\"font-style: italic;\">p</span>(<span style=\"font-style: italic;\">x</span>) = <span style=\"font-style: italic;\">x</span><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> + <span style=\"font-style: italic;\">x</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> - <span style=\"font-style: italic;\">ax</span> - 3 , onde <span style=\"font-style: italic;\">a</span> \u00e9 um n\u00famero real. Sabendo que <span style=\"font-style: italic;\">r</span> e \u2212<span style=\"font-style: italic;\">r</span> s\u00e3o ra\u00edzes reais de <span style=\"font-style: italic;\">p</span>(<span style=\"font-style: italic;\">x</span>), podemos afirmar que <span style=\"font-style: italic;\">p</span>(1) \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "-2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "-4."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<p>Considere o n\u00famero complexo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img29.png\" style=\"width: 64px;\">, onde <span style=\"font-style: italic;\">a</span> \u00e9 um n\u00famero real e <span style=\"font-style: italic;\">i</span> \u00e9 a unidade imagin\u00e1ria, isto \u00e9, <span style=\"font-style: italic;\">i</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> = \u22121. O valor de z<span style=\"vertical-align: super;\">2016</span> \u00e9 igual a</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: super;\">2016</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 + 2016<span style=\"font-style: italic;\">i </span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">i.</span>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<p>A teoria da perspectiva, iniciada com o arquiteto Filippo Bruneleschi (1377-1446), utilizou conhecimentos geom\u00e9tricos e matem\u00e1ticos na representa\u00e7\u00e3o art\u00edstica produzida na \u00e9poca. A figura a seguir ilustra o estudo da perspectiva em uma obra desse arquiteto. \u00c9 correto afirmar que, a partir do Renascimento, a teoria da perspectiva</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img30.png\" style=\"width: 347px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "foi aplicada nas artes e na arquitetura, com o uso de propor\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas, o que privilegiou o dom\u00ednio t\u00e9cnico e restringiu a capacidade criativa dos artistas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "evidencia, em sua aplica\u00e7\u00e3o nas artes e na arquitetura, que as regras geom\u00e9tricas e de proporcionalidade auxiliam a percep\u00e7\u00e3o tridimensional e podem ser ensinadas, aprendidas e difundidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fez com que a matem\u00e1tica fosse considerada uma arte em que apenas pessoas excepcionais poderiam usar geometria e propor\u00e7\u00f5es em seus of\u00edcios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "separou arte e ci\u00eancia, tornando a matem\u00e1tica uma ferramenta apenas instrumental, porque essa teoria n\u00e3o reconhece as propor\u00e7\u00f5es humanas como base de medida universal."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Quanto seja louv\u00e1vel a um pr\u00edncipe manter a f\u00e9, aparentar virtudes e viver com integridade, n\u00e3o com ast\u00facia, todos o compreendem; contudo, observa-se, pela experi\u00eancia, em nossos tempos, que houve pr\u00edncipes que fizeram grandes coisas, mas em pouca conta tiveram a palavra dada, e souberam, pela ast\u00facia, transtornar a cabe\u00e7a dos homens, superando, enfim, os que foram leais (...). Um pr\u00edncipe prudente n\u00e3o pode nem deve guardar a palavra dada quando isso se lhe torne prejudicial e quando as causas que o determinaram cessem de existir.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (Nicolau Maquiavel, <span style=\"font-style: italic;\">O Pr\u00edncipe</span>. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1997, p. 73-85.) </p><p>A partir desse excerto da obra, publicada em 1513, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O jogo das apar\u00eancias e a l\u00f3gica da for\u00e7a s\u00e3o algumas das principais artimanhas da pol\u00edtica moderna explicitadas por Maquiavel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A prud\u00eancia, para ser vista como uma virtude, n\u00e3o depende dos resultados, mas de estar de acordo com os princ\u00edpios da f\u00e9."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os princ\u00edpios e n\u00e3o os resultados \u00e9 que definem o julgamento que as pessoas fazem do governante, por isso \u00e9 louv\u00e1vel a integridade do pr\u00edncipe."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A quest\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o do poder \u00e9 o principal desafio ao pr\u00edncipe e, por isso, ele n\u00e3o precisa cumprir a palavra dada, desde que autorizado pela Igreja."}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Por que a \u00e9tica voltou a ser um dos temas mais trabalhados do pensamento filos\u00f3fico contempor\u00e2neo? Nos anos 1960 a pol\u00edtica ocupava esse lugar e muitos cometeram o exagero de afirmar que tudo era pol\u00edtico. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Arthur Gianotti, \u201cMoralidade P\u00fablica e Moralidade Privada\u201d, em Adauto Novaes, <span style=\"font-style: italic;\">\u00c9tica</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1992, p. 239.) </p><p>A partir desse fragmento sobre a \u00e9tica e o pensamento filos\u00f3fico, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O tema foi relevante na obra de Arist\u00f3teles e apenas recentemente voltou a ocupar um espa\u00e7o central na produ\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os impasses morais e \u00e9ticos das sociedades contempor\u00e2neas reposicionaram o tema da \u00e9tica como um dos campos mais relevantes para a Filosofia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O pensamento filos\u00f3fico abandonou sua postura pol\u00edtica ap\u00f3s o desencanto com os sistemas ideol\u00f3gicos que eram vigentes nos anos 1960."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na atualidade, a \u00e9tica \u00e9 uma pauta conservadora, pois nas sociedades atuais, n\u00e3o h\u00e1 demandas \u00e9ticas r\u00edgidas."}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "<p>Reproduz-se, abaixo, trecho de um serm\u00e3o do bispo Ces\u00e1rio de Arles (470-542), dirigido a uma par\u00f3quia rural. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cVede, irm\u00e3os, como quem recorre \u00e0 Igreja em sua doen\u00e7a obt\u00e9m a sa\u00fade do corpo e a remiss\u00e3o dos pecados. Se \u00e9 poss\u00edvel, pois, encontrar este duplo benef\u00edcio na Igreja, por que h\u00e1 infelizes que se empenham em causar mal a si mesmos, procurando os mais variados sortil\u00e9gios: recorrendo a encantadores, a feiti\u00e7arias em fontes e \u00e1rvores, amuletos, charlat\u00e3es, videntes e adivinhos?\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">(Fonte: http://www.institutosapientia.com.br/site/index.php?option=co _content&amp;view=article&amp;id=1397:sao-cesario-de-arles-sermao-13-para-uma-paroquia-rural&amp;catid=28: outros-artigos&amp;Itemid=285.)</p><p> A partir desse serm\u00e3o, escrito no sul da atual Fran\u00e7a, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A Igreja Cat\u00f3lica assumia fun\u00e7\u00f5es espirituais e deixava \u00e0 nobreza o cuidado da sa\u00fade dos camponeses, atrav\u00e9s de ordens religiosas e militares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O cristianismo tinha penetrado em todas as categorias sociais e era interpretado da mesma forma atrav\u00e9s da autoridade dos bispos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Pr\u00e1ticas consideradas menos ortodoxas por Ces\u00e1rio de Arles ainda encontravam espa\u00e7o em setores da sociedade e a elite da Igreja tentava se afirmar como o \u00fanico acesso ao sagrado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O avan\u00e7o do materialismo estava afastando da Igreja os camponeses, que, com isto, deixavam de pagar os d\u00edzimos eclesi\u00e1sticos."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">\u201cUma categoria inferior de servidores que coexiste nas grandes casas com os dom\u00e9sticos livres s\u00e3o os escravos. Um recenseamento enumera em G\u00eanova, em 1458, mais de 2 mil. As mulheres est\u00e3o em uma propor\u00e7\u00e3o esmagadora (97,5%) e 40% n\u00e3o t\u00eam ainda 23 anos. S\u00e3o totalmente desamparadas; todos na casa a repreendem, todos batem nela (patr\u00e3o, m\u00e3e, filhos crescidos) e os testemunhos de processos em que elas comparecem mostram-nas vivendo, frequentemente no temor de pancadas. Em G\u00eanova e Veneza, a escrava-criada \u00e9 essencial no prest\u00edgio das nobres e ricas matronas. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de Charles De la Ronci\u00e8re, \u201cA vida privada dos not\u00e1veis toscanos no limiar da Renascen\u00e7a\u201d, em Georges Duby (org.), <span style=\"font-style: italic;\">Hist\u00f3ria da vida privada</span> - da Europa feudal \u00e0 Renascen\u00e7a, vol 2. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990, p. 235-236.)</p><p> Sobre o trabalho nas cidades italianas do per\u00edodo em quest\u00e3o, podemos afirmar corretamente que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O decl\u00ednio da escravid\u00e3o est\u00e1 ligado ao novo conceito antropoc\u00eantrico do ser humano e a uma nova dignidade da condi\u00e7\u00e3o feminina no final da Idade M\u00e9dia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O trabalho servil era predominantemente feminino e concorria com o trabalho escravo. A escravid\u00e3o diminuiu com essa concorr\u00eancia, desdobrando-se no trabalho livre."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Conviviam in\u00fameras formas de trabalho livre, semilivre e escravo no universo europeu e a sobreposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o era, em si, contradit\u00f3ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O uso do castigo corporal igualava as escravas a outros trabalhadores e foi o motivo das rebeli\u00f5es camponesas do per\u00edodo (<span style=\"font-style: italic;\">jacqueries</span>) e agita\u00e7\u00f5es urbanas."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "Os estudos hist\u00f3ricos por muito tempo explicaram as rela\u00e7\u00f5es entre Portugal e Brasil por meio da no\u00e7\u00e3o de pacto colonial ou exclusivo comercial. Sobre esse conceito, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de uma caracter\u00edstica central do sistema colonial moderno e um elemento constitutivo das pr\u00e1ticas mercantilistas do Antigo Regime, que considera fundamental a din\u00e2mica interna da economia colonial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Definia-se por um sistema baseado em dois polos: um centro de decis\u00e3o, a metr\u00f3pole, e outro subordinado, a col\u00f4nia. Esta submetia-se \u00e0 primeira atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de mecanismos pol\u00edtico-institucionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em mais de uma ocasi\u00e3o, os colonos reclamaram e foram insubordinados diante do pacto colonial, ao exigirem sua presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o nas Cortes dos reis ou ao pedirem a presen\u00e7a do Marqu\u00eas de Pombal na col\u00f4nia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A no\u00e7\u00e3o de pacto colonial \u00e9 um projeto embrion\u00e1rio de Estado que acomodava as tens\u00f5es surgidas entre os interesses metropolitanos e coloniais, ao privilegiar as experi\u00eancias do \u201cviver em col\u00f4nia\u201d."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "<p>As revolu\u00e7\u00f5es de independ\u00eancia na Am\u00e9rica hisp\u00e2nica foram, ao mesmo tempo, um conflito militar, um processo de mudan\u00e7a pol\u00edtica e uma rebeli\u00e3o popular. </p><p>(Rafael Rojas, <span style=\"font-style: italic;\">Las rep\u00fablicas de aire</span>. Buenos Aires: Taurus, 2010, p. 11.) </p><p>S\u00e3o caracter\u00edsticas dos processos de independ\u00eancia nas ex-col\u00f4nias espanholas na Am\u00e9rica:</p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o descontentamento com o dom\u00ednio colonial e a agrega\u00e7\u00e3o de grupos que expressavam a heterogeneidade \u00e9tnica, regional, econ\u00f4mica e cultural do continente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o caudilhismo, sob a lideran\u00e7a pol\u00edtica<span style=\"font-style: italic;\">criolla</span>, e o discurso revolucion\u00e1rio de uma nova ordem pol\u00edtica, que assegurou profundas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas na Am\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso dos princ\u00edpios liberais de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica republicana e a cria\u00e7\u00e3o imediata de ex\u00e9rcitos nacionais que lutaram contra as for\u00e7as espanholas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a participa\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas e camponeses, determinante para a consolida\u00e7\u00e3o do processo de independ\u00eancia em regi\u00f5es como o M\u00e9xico, e sua aus\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es comandadas por Bol\u00edvar."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "<p>\u201cO Rio civiliza-se!\u201d eis a exclama\u00e7\u00e3o que irrompe de todos os peitos cariocas. Temos a Avenida Central, a Avenida Beira Mar (os nossos Campos El\u00edseos), est\u00e1tuas em toda a parte, caf\u00e9s e confeitarias (\u2026), um assassinato por dia, um esc\u00e2ndalo por semana, cartomantes, m\u00e9diuns, autom\u00f3veis, autobus, autores dram\u00e1ticos, <span style=\"font-style: italic;\">grandmonde</span>, <span style=\"font-style: italic;\">demi-monde</span>, enfim todos os apetrechos das grandes capitais. </p><p>(\u201cO Chat Noir\u201d, em <span style=\"font-style: italic;\">Fon-Fon!</span> N\u00ba 41, 1907. Extra\u00eddo de www.objdigital.bn.br/acervo_digital/div_periodicos/fonfon/fonfon1907.) </p><p>A partir do excerto, que se refere ao per\u00edodo da <span style=\"font-style: italic;\">Belle \u00c9poque</span> no Brasil, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O Rio de Janeiro procurava apagar aspectos da \u00e9poca do Imp\u00e9rio e impulsionar a cultura francesa, renegada por D. Pedro II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A cidade expressava as contradi\u00e7\u00f5es de um processo de transforma\u00e7\u00f5es urbanas, sociais e pol\u00edticas nas primeiras d\u00e9cadas da Rep\u00fablica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os costumes franceses eram elementos incorporados pela sociedade carioca como sin\u00f4nimo da moderniza\u00e7\u00e3o republicana obtida pelo tenentismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A moderniza\u00e7\u00e3o representou um processo de exclus\u00e3o social e cultural, patrocinado pelo governo franc\u00eas, que financiava obras p\u00fablicas e impunha os produtos franceses \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "<p>Muitos intelectuais, boa parte da imprensa e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e a sociedade em geral usam o termo <span style=\"font-style: italic;\">populismo</span> para caracterizar uma pr\u00e1tica pol\u00edtica contempor\u00e2nea que relaciona as massas e o governante. </p><p>Sobre o populismo, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A figura do l\u00edder \u00e9 fundamental no populismo, a exemplo de Get\u00falio Vargas e J\u00e2nio Quadros, sendo muito forte no Brasil entre 1930 e 1964. Tal pr\u00e1tica requer carisma do l\u00edder, a fim de diminuir a participa\u00e7\u00e3o das massas e impedir o nacional-desenvolvimentismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As massas, em suas expectativas, alinham-se \u00e0s camadas m\u00e9dias, que s\u00e3o ressentidas por n\u00e3o se tornarem classes dominantes. Surgem, nesse processo, l\u00edderes vindos das camadas m\u00e9dias que manipulam as massas, destitu\u00eddas de vontade pol\u00edtica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ocorre uma associa\u00e7\u00e3o entre as massas urbanas e o dirigente pol\u00edtico carism\u00e1tico que exerce o papel de lideran\u00e7a. \u00c9 um fen\u00f4meno de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das classes populares urbanas pouco atingidas pelo desenvolvimento industrial e pelas migra\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O termo \u00e9 muito usado para nomear um fen\u00f4meno pol\u00edtico comum na Am\u00e9rica Latina entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960, sendo associado aos processos de industrializa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 emerg\u00eancia de l\u00edderes carism\u00e1ticos."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "<p>Desde a queda do imp\u00e9rio comunista na Europa, nos anos 1989-1991, assiste-se a uma nova forma de messianismo pol\u00edtico que consiste em impor o regime democr\u00e1tico e os direitos humanos pela for\u00e7a. </p><p>(Adaptado de Tzvetan Todorov, <span style=\"font-style: italic;\">Os inimigos \u00edntimos da democracia</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2012, p. 55.) </p><p>O quadro descrito pelo texto pode ser analisado</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "como heran\u00e7a das lutas anticoloniais exemplificada na organiza\u00e7\u00e3o em torno do Estado multi\u00e9tnico, como ocorreu na \u00c1frica do Sul."}, {"is_correct": true, "answer_text": "como parte da nova ordem mundial sob a lideran\u00e7a dos EUA e seu poder b\u00e9lico em regi\u00f5es como a S\u00edria e o Afeganist\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "como o estabelecimento de um princ\u00edpio que desestabiliza as l\u00f3gicas internas de organiza\u00e7\u00e3o, como ocorreu no Iraque e na ex-Iugosl\u00e1via."}, {"is_correct": false, "answer_text": "como heran\u00e7a da Guerra Fria e como utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica militar que inviabiliza a ado\u00e7\u00e3o da democracia em regi\u00f5es como a Ucr\u00e2nia."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "<p>A aquarela do artista Jo\u00e3o Te\u00f3filo, aqui reproduzida, dialoga com a pintura de Pedro Am\u00e9rico, \u201cTiradentes esquartejado\u201d (1893). </p><p>Sobre a obra de Jo\u00e3o Te\u00f3filo, publicada na capa de uma revista em 2015, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img31.png\" style=\"width: 348px;\"><br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de uma obra baseada em um quadro do g\u00eanero da pintura hist\u00f3rica, sendo que no trabalho de Pedro Am\u00e9rico o corpo de Tiradentes no pat\u00edbulo afasta-se da figura do Cristo, exemplo maior de m\u00e1rtir."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Utilizando-se das mesmas formas do corpo esquartejado de Tiradentes pintado por Pedro Am\u00e9rico, o autor limita o n\u00famero de sujeitos esquartejados e acentua o tom conservador da aquarela."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A imagem fala sobre seu contexto de produ\u00e7\u00e3o na atualidade, utilizando-se do simbolismo de Tiradentes, e procura ampliar a presen\u00e7a de negros como sujeitos sociais nas lutas coloniais e antiescravistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tiradentes consolidou-se como um m\u00e1rtir nacional no quadro de Pedro Am\u00e9rico, da\u00ed a necessidade do pintor de retratar seu corpo esquartejado. A obra de Jo\u00e3o Te\u00f3filo mostra que os m\u00e1rtires, embora negros, s\u00e3o um tema do passado."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "<p>Imigrantes cruzam a Maced\u00f4nia para chegar ao Norte da Europa.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img32.png\" style=\"width: 347px;\"></p><p>Indique a afirma\u00e7\u00e3o correta a respeito dos grandes fluxos migrat\u00f3rios atuais no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o.<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Envolvem imigrantes da Am\u00e9rica Latina, do norte da \u00c1frica e do Oriente M\u00e9dio, atra\u00eddos pela industrializa\u00e7\u00e3o fordista da Europa e dos Estados Unidos, que gera trabalho nas f\u00e1bricas e na constru\u00e7\u00e3o civil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Direcionam-se para os pa\u00edses ricos ou em crescimento econ\u00f4mico e envolvem aquelas \u00e1reas de expuls\u00e3o, cujas popula\u00e7\u00f5es de origem sempre tiveram culturalmente voca\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de grandes deslocamentos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Resultam das diferen\u00e7as entre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses pobres e ricos e se direcionam para os lugares em que as popula\u00e7\u00f5es falam a mesma l\u00edngua ou possuem proximidades culturais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Assumem distintas dire\u00e7\u00f5es, sendo que uma das rotas dos imigrantes para a Europa inicia-se em pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio e da costa oriental do norte da \u00c1frica, indo at\u00e9 a Gr\u00e9cia, com travessia pelo mar Mediterr\u00e2neo."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<p>Pa\u00eds da \u00c1frica Austral que se tornou independente em 1975 ap\u00f3s s\u00e9culos de colonialismo europeu. No per\u00edodo posterior \u00e0 independ\u00eancia, a terra passou a ser propriedade do Estado, com predom\u00ednio de uso pela popula\u00e7\u00e3o camponesa e com forte participa\u00e7\u00e3o das mulheres na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar. De 1976-1992 vivenciou intensos conflitos produzidos pela guerra civil envolvendo dois dos principais grupos armados do pa\u00eds. </p><p>O texto acima faz refer\u00eancia ao seguinte pa\u00eds:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Congo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1frica do Sul."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Mo\u00e7ambique."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nig\u00e9ria"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O processo contempor\u00e2neo de metropoliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a grande metamorfose que vem ocorrendo em algumas metr\u00f3poles t\u00eam significado mudan\u00e7as territoriais expressivas. H\u00e1 intensifica\u00e7\u00e3o e multiplicidade de fluxos de pessoas, mercadorias e informa\u00e7\u00f5es, bem como crescimento do n\u00famero de cidades conurbadas, onde n\u00e3o se distingue muito bem, na continuidade da imensa \u00e1rea constru\u00edda, o limite municipal de cada uma delas. Tanto em S\u00e3o Paulo, por exemplo, como na Cidade do M\u00e9xico, em Buenos Aires ou em Santiago, vamos encontrar a manifesta\u00e7\u00e3o desse momento mais avan\u00e7ado da urbaniza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de Sandra Lencioni, A metamorfose de S\u00e3o Paulo: o an\u00fancio de um novo mundo de aglomera\u00e7\u00f5es difusas. <span style=\"font-style: italic;\">Revista Paranaense de Desenvolvimento</span>, Curitiba, n.120, p. 133-148, jan./jun., 2011.) </p><p>Tendo em vista a metr\u00f3pole contempor\u00e2nea, \u00e9 correto afirmar que se trata de uma</p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00fanica aglomera\u00e7\u00e3o, mas dispersa e fragmentada, onde fluxos imateriais regem um conjunto diferenciado de lugares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00fanica aglomera\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 compacta e coesa, onde fluxos imateriais regem um conjunto diferenciado de lugares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "metr\u00f3pole compacta e coesa, organizada exclusivamente por uma estrutura hier\u00e1rquica de fluxos imateriais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "metr\u00f3pole dispersa e fragmentada, organizada exclusivamente por uma estrutura hier\u00e1rquica de fluxos materiais."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img33.png\" style=\"width: 345px;\"></p><p>Sobre o papel da cabotagem no processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, \u00e9 correto afirmar:<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A cabotagem viabilizou o com\u00e9rcio mar\u00edtimo entre os principais portos do territ\u00f3rio no per\u00edodo colonial. Todavia, esse sistema de transporte veio a encerrar suas atividades no final do s\u00e9culo XIX, quando o transporte ferrovi\u00e1rio passou a responder por todas as trocas interprovinciais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cabotagem consistiu num primitivo sistema de transportes do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, articulando os portos das principais cidades. Trata-se de um elemento primordial para a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, pois permitiu sua precoce unifica\u00e7\u00e3o e completa articula\u00e7\u00e3o inter-regional."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A cabotagem teve importante papel no longo processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, transportando pessoas, mercadorias e informa\u00e7\u00f5es entre os principais portos desde o per\u00edodo colonial. No s\u00e9culo XX, perdeu import\u00e2ncia para o sistema de transporte rodovi\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cabotagem foi implantada no Brasil no final do s\u00e9culo XIX, fazendo uso de modernos navios a vapor para articular o com\u00e9rcio interprovincial. Atualmente, concorre com os sistemas ferrovi\u00e1rio e rodovi\u00e1rio para transportar cargas, particularmente aquelas conteinerizadas."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "Considerando as atuais caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena brasileira, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ainda existem etnias ind\u00edgenas isoladas no interior da Amaz\u00f4nia, vivendo em grandes aldeias, com predomin\u00e2ncia de idosos, e desenvolvendo ro\u00e7as para o autoconsumo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A atual popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena brasileira supera, em contingente e em etnias, os habitantes nativos encontrados no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVI."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Enquanto a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do centro-sul obteve crescimento demogr\u00e1fico, a popula\u00e7\u00e3o habitante da Amaz\u00f4nica apresentou forte redu\u00e7\u00e3o de contingente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Verifica-se a tend\u00eancia de revers\u00e3o da curva demogr\u00e1fica, tendo em vista o crescimento atual da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no pa\u00eds, sendo que a maior parcela desse contingente vive em \u00e1reas rurais."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "<p>A Constitui\u00e7\u00e3o Federal promulgada em 1988 define que a Rep\u00fablica Federativa Brasileira compreende a Uni\u00e3o, os Estados Federados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios, todos aut\u00f4nomos. </p><p>Das alternativas abaixo, aponte aquela que apresenta corretamente atribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o de compet\u00eancia exclusiva da Uni\u00e3o.</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Promover o adequado ordenamento territorial, mediante planejamento e controle do uso, do parcelamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Explorar os servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es nucleares e exercer monop\u00f3lio estatal sobre a pesquisa, a lavra e o enriquecimento de min\u00e9rios nucleares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Instituir as regi\u00f5es metropolitanas, as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e as microrregi\u00f5es administrativas constitu\u00eddas por agrupamentos de munic\u00edpios lim\u00edtrofes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Organizar e prestar, diretamente ou sob regime de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o, servi\u00e7os p\u00fablicos de interesse local, inclu\u00eddo o transporte coletivo."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "question_statement": "<p>A imagem abaixo mostra a pr\u00e1tica de plantio direto na palhada.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img34.png\" style=\"width: 343px;\"></p><p>Sobre esta pr\u00e1tica, \u00e9 correto afirmar:<br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 uma pr\u00e1tica conservacionista, em que h\u00e1 a incorpora\u00e7\u00e3o dos restos vegetais de uma cultura no pr\u00f3ximo plantio, procurando melhorar as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas do solo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 uma pr\u00e1tica conservacionista, em que h\u00e1 a incorpora\u00e7\u00e3o dos restos vegetais de uma cultura no pr\u00f3ximo plantio, procurando melhorar unicamente as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 uma pr\u00e1tica conservacionista, em que h\u00e1 a incorpora\u00e7\u00e3o dos restos vegetais de uma cultura no pr\u00f3ximo plantio, procurando melhorar unicamente as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apesar de diminuir os processos erosivos provocados pelo escoamento superficial da \u00e1gua, a pr\u00e1tica n\u00e3o evita o uso de queimadas espor\u00e1dicas e n\u00e3o aumenta a fertilidade qu\u00edmica do solo."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "<p>A figura a seguir exibe a imagem de um ciclone.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img35.png\" style=\"width: 347px;\"></p><p>\u00c9 correto afirmar que o ciclone em quest\u00e3o<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ocorreu no Hemisf\u00e9rio Sul e corresponde a uma \u00e1rea de alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pode ocorrer em qualquer hemisf\u00e9rio, independentemente da press\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ocorreu no Hemisf\u00e9rio Norte, em zonas tropicais e de baixa press\u00e3o atmosf\u00e9rica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ocorreu no Hemisf\u00e9rio Sul e corresponde a uma \u00e1rea de baixa press\u00e3o atmosf\u00e9rica."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "question_statement": "<p>A figura abaixo apresenta a ocorr\u00eancia de derrames bas\u00e1lticos na por\u00e7\u00e3o centro-sul do Brasil.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img36.png\" style=\"width: 310px;\"></p><p>Sobre essa ocorr\u00eancia, \u00e9 correto afirmar:<br></p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Trata-se de uma manifesta\u00e7\u00e3o eruptiva do Mesozoico, associada com o riftiamento que formou o Oceano Atl\u00e2ntico, sendo uma das maiores manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra. As altera\u00e7\u00f5es dessas rochas formam solos muito f\u00e9rteis, chamados de Nitossolos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de uma manifesta\u00e7\u00e3o eruptiva do Quatern\u00e1rio, relacionada a uma s\u00e9rie de<span style=\"font-style: italic;\">hotspots</span>associados \u00e0 bacia do Paran\u00e1. As altera\u00e7\u00f5es dessas rochas formam solos muito \u00e1cidos, que acabam por dificultar as atividades agr\u00edcolas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Corresponde a um evento vulc\u00e2nico que foi ativo durante milh\u00f5es de anos, associado \u00e0 deriva continental da Am\u00e9rica do Sul, em dire\u00e7\u00e3o leste. As altera\u00e7\u00f5es dessas rochas formam solos extremamente f\u00e9rteis, classificados atualmente como \u201cTerras Roxas\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Foi uma atividade vulc\u00e2nica entre as maiores da hist\u00f3ria da Terra, que ocorreu durante o Pale\u00f3geno (antigo Terci\u00e1rio Inferior), quando se iniciou a separa\u00e7\u00e3o Am\u00e9rica do Sul-\u00c1frica. Os solos desenvolvidos sobre essas rochas s\u00e3o extremamente f\u00e9rteis."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "question_statement": "<p>A imagem abaixo corresponde a um fragmento de uma carta topogr\u00e1fica em escala 1:50.000. Considere que a dist\u00e2ncia entre A e B \u00e9 de 3,5 cm.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img37.png\" style=\"width: 262px;\"></p><p>A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que:<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O rio corre em dire\u00e7\u00e3o sudeste, sendo sua margem esquerda a de maior declividade. Apresenta um comprimento total de 17.500 metros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O rio corre em dire\u00e7\u00e3o sudoeste, sendo a margem direita a de maior declividade. Apresenta um comprimento total de 1.750 quil\u00f4metros."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O rio corre em dire\u00e7\u00e3o sudeste, sendo sua margem esquerda a de maior declividade. Apresenta um comprimento total de 1.750 metros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O rio corre em dire\u00e7\u00e3o sudoeste, sendo sua margem esquerda a de maior declividade. Apresenta um comprimento total de 175 metros."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<p>Rua da Liberdade \u2013 S\u00e3o Paulo-SP - 1937</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img38.png\" style=\"width: 365px;\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Pobre alim\u00e1ria </span></p><p>O cavalo e a carro\u00e7a </p><p>Estavam atravancados no trilho </p><p>E como o motorneiro se impacientasse </p><p>Porque levava os advogados para os escrit\u00f3rios </p><p>Desatravancaram o ve\u00edculo </p><p>E o animal disparou </p><p>Mas o lesto carroceiro </p><p>Trepou na boleia </p><p>E castigou o fugitivo atrelado </p><p>Com um grandioso chicote </p><p>(Oswald de Andrade, <span style=\"font-style: italic;\">Pau Brasil</span>. S\u00e3o Paulo: Globo, 2003, p.159.)</p><p>A imagem e o poema revelam a din\u00e2mica do espa\u00e7o na cidade de S\u00e3o Paulo na primeira metade do s\u00e9culo XX. Qual alternativa abaixo formula corretamente essa din\u00e2mica?<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se da ascens\u00e3o de um moderno mundo urbano, onde coexistiam harmonicamente diferentes temporalidades, fun\u00e7\u00f5es urbanas, sistemas t\u00e9cnicos e formas de trabalho, viabilizando-se, desse modo, a coes\u00e3o entre o espa\u00e7o da cidade e o tecido social."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de um espa\u00e7o agr\u00e1rio e acomodado, num per\u00edodo em que a urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha se estabelecido, mas que abrigava em seu interst\u00edcio alguns vetores da moderniza\u00e7\u00e3o industrial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Trata-se de um espa\u00e7o onde coexistiam distintas temporalidades: uma atrelada ao ritmo lento de um passado agr\u00e1rio e, outra, atrelada ao ritmo acelerado que caracteriza a modernidade urbana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se de uma paisagem urbana e uma divis\u00e3o do trabalho t\u00edpicas do per\u00edodo colonial, pois a metropoliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo desencadeado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX."}], "discipline": "Geografia"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em sua vers\u00e3o benigna, a valoriza\u00e7\u00e3o da malandragem corresponde ao elogio da criatividade adaptativa e da predomin\u00e2ncia da especificidade das circunst\u00e2ncias e das rela\u00e7\u00f5es pessoais sobre a frieza reducionista e generalizante da lei. Em sua vers\u00e3o maximalista e maligna, por\u00e9m, a valoriza\u00e7\u00e3o da malandragem equivale \u00e0 nega\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios elementares de justi\u00e7a, como a igualdade perante a lei, e ao descr\u00e9dito das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de Luiz Eduardo Soares, Uma interpreta\u00e7\u00e3o do Brasil para contextualizar a viol\u00eancia, em C. A. Messeder Pereira, <span style=\"font-style: italic;\">Linguagens da viol\u00eancia</span>. Rio de Janeiro: Rocco, 2000, p. 23-46.) </p><p>Considerando as posi\u00e7\u00f5es expressas no texto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da malandragem, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O verbo \u201cequivale\u201d relaciona a valoriza\u00e7\u00e3o da malandragem \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, da igualdade perante a lei e das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Entre os pares de termos \u201cbenigna/maligna\u201d e \u201cmaximalista/reducionista\u201d estabelece-se no texto uma rela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica de equival\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O elogio da malandragem reside na valoriza\u00e7\u00e3o da criatividade adaptativa e da sensibilidade em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fria aplica\u00e7\u00e3o da lei."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O articulador discursivo \u201cpor\u00e9m\u201d introduz um argumento que se contrap\u00f5e \u00e0 proposta de valoriza\u00e7\u00e3o da malandragem."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636459\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia com aten\u00e7\u00e3o o texto abaixo. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Nunca conheci quem tivesse sido t\u00e3o feliz como nas redes sociais </span></p><p style=\"text-align: justify; \">(...) Eu tenho inveja de mim no <span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">(\u2026) Eu queria ser feliz como eu sou no <span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">Eu queria ter certeza, como eu tenho no <span style=\"font-style: italic;\">Facebook</span>, sobre as minhas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. </p><p style=\"text-align: justify; \">E no <span style=\"font-style: italic;\">Twitter</span>, bem, no <span style=\"font-style: italic;\">Twitter</span> eu n\u00e3o sou t\u00e3o feliz nem certa e \u00e9 por isso que de longe essa ganha como rede social de <span style=\"font-style: italic;\">mi coraz\u00f3n</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">E quanto mais eu me sinto angustiada (quem nunca?), mais eu entro no <span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span> e vejo a foto das pessoas superfelizes. E mais angustiada eu fico. Por mais que eu saiba que aquela felicidade \u00e9 de mentira. </p><p style=\"text-align: justify; \">Outro dia uma editora de moda que faz muito sucesso no <span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span> escreveu em uma legenda: \"at\u00e9 que estou bem depois de tomar um stillnox e um rivotril.\" (!!!!! Gente!) Mas ufa, ela assumiu. At\u00e9 ent\u00e3o, seus seguidores talvez pudessem achar que ela era uma super-hero\u00edna que nunca tinha levado porrada (nem conhecido quem tivesse tomado). Ela viaja de um lado para o outro, acorda cedo, mas tem uma decora\u00e7\u00e3o linda na mesa, viaja de pa\u00eds em pa\u00eds. Trabalha loucamente. Mas ela sempre est\u00e1 disposta e apaixonada pelo que faz. </p><p style=\"text-align: justify; \">Escuta! Quanta mentira! Nenhuma de n\u00f3s est\u00e1 apaixonada o tempo todo pelo que faz. Eu, hoje, escrevi esse texto com muito esfor\u00e7o. Eu, hoje, estou achando que eu escrevo mal e que perdi o jeito para a coisa. Quem nunca? </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Quem nunca</span> muitas vezes? </p><p style=\"text-align: justify; \">Quem estamos querendo enganar? A gente. Mas tem vezes, como agora, em que n\u00e3o d\u00e1. Eu queria muito voltar no tempo quando as redes sociais n\u00e3o existiam s\u00f3 para lembrar como era\u2026 \u00c0s vezes eu acho que, com todas as vantagens da vida em rede\u2026, talvez a gente se sentisse melhor. S\u00e9rio. \"Estou farto de semideuses. Onde \u00e9 que h\u00e1 gente nesse mundo?\", grita o Fernando Pessoa l\u00e1 do t\u00famulo. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Adaptado de Nina Lemos, dispon\u00edvel em http://revistatpm. uol.com.br/blogs/berlimmandaavisar/2015/07/13/nunca-conheci-quem-tivesse-sido-tao-feliz-como-nas-redes-sociais.html.)</p><p></p> Considerando os recursos lingu\u00edsticos e discursivos presentes na configura\u00e7\u00e3o do texto, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cNunca conheci quem tivesse sido t\u00e3o feliz como nas redes sociais / Eu tenho inveja de mim no<span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span>\u201d \u00e9 um enunciado que se espelha nos versos \u201cNunca conheci quem tivesse levado porrada / Todos os meus conhecidos t\u00eam sido campe\u00f5es em tudo\u201d, do<span style=\"font-style: italic;\">Poema em Linha Reta</span>, de Fernando Pessoa, por meio do recurso ao paralelismo de estruturas sint\u00e1ticas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "No texto de Nina Lemos, alguns recursos lingu\u00edsticos e discursivos s\u00e3o mobilizados de modo a promover um tipo particular de intera\u00e7\u00e3o entre o produtor do texto e seus leitores por meio de di\u00e1logos entre personagens, pontua\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es estilisticamente diversas, um l\u00e9xico de natureza coloquial e perguntas ret\u00f3ricas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Baseado no<span style=\"font-style: italic;\">Poema em Linha Reta</span>de Fernando Pessoa, o texto de Nina Lemos apresenta argumentos para convencer seus leitores de que ela tem uma vida dif\u00edcil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de outras pessoas felizes que conhece pelo<span style=\"font-style: italic;\">Instagram</span>, e de que \u00e9 poss\u00edvel mostrar aessas pessoas que a vida n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o boa quanto parece."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O texto de Nina Lemos apresenta uma organiza\u00e7\u00e3o textual e sint\u00e1tica t\u00edpica da esfera jornal\u00edstica, que se caracteriza pelo uso de marcas de oralidade como o recurso a sequ\u00eancias de di\u00e1logos (\u201cQuem estamos querendo enganar? A gente.\u201d), o uso de marcadores discursivos (\u201cbem\u201d, \u201cs\u00e9rio\u201d) e de enunciados inseridos (\u201cquem nunca?\u201d)."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/comvest2015/img39.png\" style=\"width: 305px;\"></p><p>A publicidade acima foi divulgada no site da ag\u00eancia FAMIGLIA no dia 24 de janeiro de 2007, v\u00e9spera do anivers\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo em que foi proposta a campanha \u201cCidade Limpa\u201d. Na base da foto, em letras bem pequenas, est\u00e1 escrito: <span style=\"font-style: italic;\">Tomara, mas tomara mesmo, que nos pr\u00f3ximos anivers\u00e1rios o paulistano comemore uma cidade nova de verdade</span>. </p><p>Considerando os sentidos produzidos por esse an\u00fancio, \u00e9 correto afirmar:<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As duas perguntas e as duas respostas que configuram o texto do<span style=\"font-style: italic;\">outdoor</span>na publicidade acima pressup\u00f5em que os paulistanos est\u00e3o discutindo o n\u00famero de<span style=\"font-style: italic;\">outdoors</span>e tamb\u00e9m o abandono de muitos dos moradores da cidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O texto escrito em letras pequenas tem a fun\u00e7\u00e3o de exortar os paulistanos a refletir sobre as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es e sobre como fazer para que seja estabelecido um conjunto de prioridades socialmente relevantes para toda a sociedade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A publicidade pretende levar os leitores a perceber que as prioridades estabelecidas pela gest\u00e3o municipal da cidade n\u00e3o permitem que os paulistanos enxerguem os verdadeiros problemas que est\u00e3o nas ruas de S\u00e3o Paulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A publicidade, composta de texto verbal e imagem, tem como objetivo principal encampar o projeto \u201cCidade Limpa\u201d elaborado pela gest\u00e3o municipal e tamb\u00e9m propor a discuss\u00e3o de outras prioridades para a cidade."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636461\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">\u00c9 poss\u00edvel fazer educa\u00e7\u00e3o de qualidade sem escola </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 poss\u00edvel fazer educa\u00e7\u00e3o embaixo de um p\u00e9 de manga? N\u00e3o s\u00f3 \u00e9, como j\u00e1 acontece em 20 cidades brasileiras e em Angola, Guin\u00e9-Bissau e Mo\u00e7ambique. </p><p style=\"text-align: justify; \">Decepcionado com o processo de \u201censinagem\u201d, o antrop\u00f3logo Ti\u00e3o Rocha pediu demiss\u00e3o do cargo de professor da UFOP (Universidade Federal de Ouro Preto) e criou em 1984 o CPCD (Centro Popular de Cultura e Desenvolvimento). </p><p style=\"text-align: justify; \">Curvelo, no Sert\u00e3o mineiro, foi o laborat\u00f3rio da \u201cescola\u201d que abandonou mesa, cadeira, lousa e giz, fez das ruas a sala de aula e envolveu crian\u00e7as e familiares na pedagogia da roda. \u201cA roda \u00e9 um lugar da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o, do ouvir e do aprender com o outro. Todos s\u00e3o educadores, porque est\u00e3o preocupados com a aprendizagem. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d, explica. </p><p style=\"text-align: justify; \">O educador diz que a roda constr\u00f3i consensos. \u201cPorque todo processo eletivo \u00e9 um processo de exclus\u00e3o, e tudo que exclui n\u00e3o \u00e9 educativo. Uma escola que seleciona n\u00e3o educa, porque excluiu alguns. A melhor pedagogia \u00e9 aquela que leva todos os meninos a aprenderem. E todos podem aprender, s\u00f3 que cada um no seu ritmo, n\u00e3o podemos uniformizar.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">Nesses 30 anos, o educador foi engrossando seu dicion\u00e1rio de terminologias educacionais, todas calcadas no saber popular: surgiu a pedagogia do abra\u00e7o, a pedagogia do brinquedo, a pedagogia do sab\u00e3o e at\u00e9 oficinas de cafun\u00e9. Esta \u00faltima foi provocada depois que um garoto perguntou: \u201cTi\u00e3o, como fa\u00e7o para conquistar uma moleca?\u201d Foi a deixa para ele colocar quest\u00f5es de sexualidade na roda. </p><p style=\"text-align: justify; \">Para resolver a fal\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o, Ti\u00e3o inventou uma UTI educacional, em que \u201cm\u00e3es cuidadoras\u201d fazem \u201cbiscoito escrevido\u201d e \u201cfolia do livro\u201d (biblioteca em forma de festa) para ajudar na alfabetiza\u00e7\u00e3o. E ainda colocou em uso termos como \u201cempodimento\u201d, ap\u00f3s v\u00e1rias vezes ser questionado pelas comunidades: \u201cPode [fazer tal coisa], Ti\u00e3o?\u201d Seguida da resposta certeira: \u201cPode, pode tudo\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aos 66 anos, Ti\u00e3o diz estar convicto de que a escola do futuro n\u00e3o existir\u00e1 e que ela ser\u00e1 substitu\u00edda por espa\u00e7os de aprendizagem com todas as ferramentas poss\u00edveis e necess\u00e1rias para os estudantes aprenderem. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201c<span style=\"font-style: italic;\">Educa\u00e7\u00e3o se faz com bons educadores, e o modelo escolar arcaico aprisiona e h\u00e1 d\u00e9cadas d\u00e1 sinais de fal\u00eancia. N\u00e3o precisamos de sala, precisamos de gente. N\u00e3o precisamos de pr\u00e9dio, precisamos de espa\u00e7os de aprendizado. N\u00e3o precisamos de livros, precisamos ter todos os instrumentos poss\u00edveis que levem o menino a aprender</span>.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">Sem pressa, seguindo a Carta da Terra e citando Ariano Suassuna para dizer que \u201cterceira idade \u00e9 para fruta: verde, madura e podre\u201d, Ti\u00e3o diz se sentir \u201cprivilegiado\u201d de viver o que j\u00e1 viveu e acreditar na utopia de n\u00e3o haver mais nenhuma crian\u00e7a analfabeta no Brasil. \u201cIsso n\u00e3o \u00e9 uma pol\u00edtica de governo, nem de terceiro setor, \u00e9 uma quest\u00e3o \u00e9tica\u201d, pontua. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Qsocial</span>, 09/12/2014. Dispon\u00edvel em http://www.cpcd.org.br/ portfolio/e_possivel_fazer_educacao_de_qualidade_100_escola/.)</p><p></p> A partir da identifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias express\u00f5es nominais ao longo do texto, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As express\u00f5es \u201cpedagogia do abra\u00e7o\u201d, \u201cpedagogia da roda\u201d, \u201cpedagogia do sab\u00e3o\u201d, \u201cpedagogia do brinquedo\u201d, \u201coficinas de cafun\u00e9\u201d s\u00e3o refer\u00eancias a terminologias educacionais de car\u00e1ter t\u00e9cnico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As express\u00f5es \u201cbiscoito escrevido\u201d, \u201cprocesso de ensinagem\u201d e \u201cfolia do livro\u201d s\u00e3o neologismos criados por meio da manipula\u00e7\u00e3o de processos de forma\u00e7\u00e3o de palavras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A express\u00e3o \u201cescola\u201d est\u00e1 entre aspas porque se refere aos espa\u00e7os de aprendizagem diferentes da escola tradicional de hoje e que n\u00e3o ser\u00e3o encontrados no futuro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A express\u00e3o \u201cprocesso eletivo\u201d, compreendida no texto como exclus\u00e3o social, pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um projeto educacional que tem por objetivo a uniformiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-636462\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">\u00c9 poss\u00edvel fazer educa\u00e7\u00e3o de qualidade sem escola </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 poss\u00edvel fazer educa\u00e7\u00e3o embaixo de um p\u00e9 de manga? N\u00e3o s\u00f3 \u00e9, como j\u00e1 acontece em 20 cidades brasileiras e em Angola, Guin\u00e9-Bissau e Mo\u00e7ambique. </p><p style=\"text-align: justify; \">Decepcionado com o processo de \u201censinagem\u201d, o antrop\u00f3logo Ti\u00e3o Rocha pediu demiss\u00e3o do cargo de professor da UFOP (Universidade Federal de Ouro Preto) e criou em 1984 o CPCD (Centro Popular de Cultura e Desenvolvimento). </p><p style=\"text-align: justify; \">Curvelo, no Sert\u00e3o mineiro, foi o laborat\u00f3rio da \u201cescola\u201d que abandonou mesa, cadeira, lousa e giz, fez das ruas a sala de aula e envolveu crian\u00e7as e familiares na pedagogia da roda. \u201cA roda \u00e9 um lugar da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o, do ouvir e do aprender com o outro. Todos s\u00e3o educadores, porque est\u00e3o preocupados com a aprendizagem. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d, explica. </p><p style=\"text-align: justify; \">O educador diz que a roda constr\u00f3i consensos. \u201cPorque todo processo eletivo \u00e9 um processo de exclus\u00e3o, e tudo que exclui n\u00e3o \u00e9 educativo. Uma escola que seleciona n\u00e3o educa, porque excluiu alguns. A melhor pedagogia \u00e9 aquela que leva todos os meninos a aprenderem. E todos podem aprender, s\u00f3 que cada um no seu ritmo, n\u00e3o podemos uniformizar.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">Nesses 30 anos, o educador foi engrossando seu dicion\u00e1rio de terminologias educacionais, todas calcadas no saber popular: surgiu a pedagogia do abra\u00e7o, a pedagogia do brinquedo, a pedagogia do sab\u00e3o e at\u00e9 oficinas de cafun\u00e9. Esta \u00faltima foi provocada depois que um garoto perguntou: \u201cTi\u00e3o, como fa\u00e7o para conquistar uma moleca?\u201d Foi a deixa para ele colocar quest\u00f5es de sexualidade na roda. </p><p style=\"text-align: justify; \">Para resolver a fal\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o, Ti\u00e3o inventou uma UTI educacional, em que \u201cm\u00e3es cuidadoras\u201d fazem \u201cbiscoito escrevido\u201d e \u201cfolia do livro\u201d (biblioteca em forma de festa) para ajudar na alfabetiza\u00e7\u00e3o. E ainda colocou em uso termos como \u201cempodimento\u201d, ap\u00f3s v\u00e1rias vezes ser questionado pelas comunidades: \u201cPode [fazer tal coisa], Ti\u00e3o?\u201d Seguida da resposta certeira: \u201cPode, pode tudo\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aos 66 anos, Ti\u00e3o diz estar convicto de que a escola do futuro n\u00e3o existir\u00e1 e que ela ser\u00e1 substitu\u00edda por espa\u00e7os de aprendizagem com todas as ferramentas poss\u00edveis e necess\u00e1rias para os estudantes aprenderem. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201c<span style=\"font-style: italic;\">Educa\u00e7\u00e3o se faz com bons educadores, e o modelo escolar arcaico aprisiona e h\u00e1 d\u00e9cadas d\u00e1 sinais de fal\u00eancia. N\u00e3o precisamos de sala, precisamos de gente. N\u00e3o precisamos de pr\u00e9dio, precisamos de espa\u00e7os de aprendizado. N\u00e3o precisamos de livros, precisamos ter todos os instrumentos poss\u00edveis que levem o menino a aprender</span>.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">Sem pressa, seguindo a Carta da Terra e citando Ariano Suassuna para dizer que \u201cterceira idade \u00e9 para fruta: verde, madura e podre\u201d, Ti\u00e3o diz se sentir \u201cprivilegiado\u201d de viver o que j\u00e1 viveu e acreditar na utopia de n\u00e3o haver mais nenhuma crian\u00e7a analfabeta no Brasil. \u201cIsso n\u00e3o \u00e9 uma pol\u00edtica de governo, nem de terceiro setor, \u00e9 uma quest\u00e3o \u00e9tica\u201d, pontua. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Qsocial</span>, 09/12/2014. Dispon\u00edvel em http://www.cpcd.org.br/ portfolio/e_possivel_fazer_educacao_de_qualidade_100_escola/.)</p><p></p> Em rela\u00e7\u00e3o ao trecho \u201c<span style=\"font-style: italic;\">E ainda colocou em uso termos como \u2018empodimento\u2019, ap\u00f3s v\u00e1rias vezes ser questionado pelas comunidades: \u2018Pode [fazer tal coisa], Ti\u00e3o?\u2019 Seguida da resposta certeira: \u2018Pode, pode tudo</span>\u2019\u201d, \u00e9 correto afirmar:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A express\u00e3o \u201cSeguida da resposta certeira\u201d indica a elipse de uma outra express\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cria\u00e7\u00e3o da palavra \u201cempodimento\u201d \u00e9 resultado de um processo: sufixa\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A repeti\u00e7\u00e3o do verbo no enunciado \u201cPode, pode tudo\u201d exemplifica o estilo reiterativo do texto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O discurso direto presenteno trecho tem a fun\u00e7\u00e3o de dar voz \u00e0s comunidades."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "<p>Leia o poema \u201cMar Portugu\u00eas\u201d, de Fernando Pessoa.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> MAR PORTUGU\u00caS </span></p><p>\u00d3 mar salgado, quanto do teu sal </p><p>S\u00e3o l\u00e1grimas de Portugal! </p><p>Por te cruzarmos, quantas m\u00e3es choraram, </p><p>Quantos filhos em v\u00e3o rezaram! </p><p>Quantas noivas ficaram por casar </p><p>Para que fosses nosso, \u00f3 mar! </p><p><br></p><p>Valeu a pena? Tudo vale a pena </p><p>Se a alma n\u00e3o \u00e9 pequena. </p><p>Quem quer passar al\u00e9m do Bojador </p><p>Tem que passar al\u00e9m da dor. </p><p>Deus ao mar o perigo e o abismo deu, </p><p>Mas nele \u00e9 que espelhou o c\u00e9u.</p><p> (Dispon\u00edvel em http://www.jornaldepoesia.jor.br/fpesso03.html.) </p><p><br></p><p>No poema, a ap\u00f3strofe, uma figura de linguagem, indica que o enunciador</p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "convoca o mar a refletir sobre a hist\u00f3ria das navega\u00e7\u00f5es portuguesas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta o mar como respons\u00e1vel pelo sofrimento do povo portugu\u00eas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela ao mar sua cr\u00edtica \u00e0s a\u00e7\u00f5es portuguesas no per\u00edodo das navega\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "projeta no mar sua tristeza com as consequ\u00eancias das conquistas de Portugal."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\">Cem anos depois </span></p><p><br></p><p>Vamos passear na floresta </p><p>Enquanto D. Pedro n\u00e3o vem. </p><p>D. Pedro \u00e9 um rei fil\u00f3sofo, </p><p>Que n\u00e3o faz mal a ningu\u00e9m. </p><p><br></p><p>Vamos sair a cavalo, </p><p>Pac\u00edficos, desarmados: </p><p>A ordem acima de tudo. </p><p>Como conv\u00e9m a um soldado. </p><p><br></p><p>Vamos fazer a Rep\u00fablica, </p><p>Sem barulho, sem lit\u00edgio, </p><p>Sem nenhuma guilhotina, </p><p>Sem qualquer barrete fr\u00edgio.</p><p> </p><p><br></p><p>Vamos, com farda de gala, </p><p>Proclamar os tempos novos, </p><p>Mas cautelosos, furtivos, </p><p>Para n\u00e3o acordar o povo. </p><p>(Jos\u00e9 Paulo Paes, O melhor poeta da minha rua, em Fernando Paix\u00e3o (sel. e org.),<span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Para gostar de ler</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2008, p.43.) </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">O tom ir\u00f4nico do poema em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do Brasil p\u00f5e em evid\u00eancia</span></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o modo como a democracia surge no Brasil por interfer\u00eancia do Imperador."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a maneira desp\u00f3tica como os republicanos trataram os s\u00edmbolos nacionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a postura inconsequente que sempre caracterizou os governantes do Brasil."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a forma astuciosa como ocorreram os movimentos pol\u00edticos no Brasil."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "No conto \u201cAmor\u201d, de Clarice Lispector, a percep\u00e7\u00e3o da personagem Ana, em rela\u00e7\u00e3o ao seu mundo, \u00e9 alterada de forma significativa pelo seguinte acontecimento:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os ovos quebrados no embrulho do jornal, que simbolizam a mudan\u00e7a psicol\u00f3gica da protagonista no relato ficcional."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o cego parado no ponto do bonde, que modifica a vis\u00e3o da protagonista em rela\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos familiares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o estouro do fog\u00e3o da cozinha, que significa, no percurso narrativo, a ruptura ps\u00edquica da protagonista com a opress\u00e3o da vida matrimonial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a apari\u00e7\u00e3o s\u00fabita do gato no Jardim Bot\u00e2nico, que deflagra uma reviravolta afetiva de Ana com o seu amante."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "Considere que uma das fun\u00e7\u00f5es da com\u00e9dia \u00e9 corrigir os costumes ou criticar os valores de uma sociedade em um per\u00edodo hist\u00f3rico. O c\u00f4mico em <span style=\"font-style: italic;\">Lisbela e o prisioneiro</span> \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "progressista, porque as a\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas das personagens afrontam a ordem policial e familiar e revelam a inconsist\u00eancia moral dessa ordem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "liberal, porque visa a restaurar a ordem hier\u00e1rquica das personagens de classe social superior em um mundo marcado por corrup\u00e7\u00e3o moral e religiosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "radical, porque Citonho e Lisbela planejam a fuga dos presos, rompendo com o pacto da autoridade policial e com a norma do casamento monog\u00e2mico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revolucion\u00e1rio, porque Frederico Evandro encarna a figura do justiceiro que desmoraliza a autoridade corrupta e os falsos sentimentos."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<p>(...) pediu-me desculpa da alegria, dizendo que era alegria de pobre que n\u00e3o via, desde muitos anos, uma nota de cinco mil r\u00e9is. </p><p>\u2013 Pois est\u00e1 em suas m\u00e3os ver outras muitas, disse eu. </p><p>\u2013 Sim? acudiu ele, dando um bote pra mim. </p><p>\u2013 Trabalhando, conclu\u00ed eu. Fez um gesto de desd\u00e9m; calou-se alguns instantes, depois disse-me positivamente que n\u00e3o queria trabalhar. </p><p>(Machado de Assis, <span style=\"font-style: italic;\">Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</span>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2001, p.158.) </p><p>O trecho citado diz respeito ao encontro entre Br\u00e1s Cubas e Quincas Borba, no cap\u00edtulo 49, e, mais precisamente, apanha o momento em que Br\u00e1s d\u00e1 uma esmola ao amigo. Considerando o conjunto do romance, \u00e9 correto afirmar que essa passagem</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "explicita a desigualdade das classes sociais na primeira metade do s\u00e9culo XIX e prop\u00f5e a categoria de trabalho como fator fundamental para a emancipa\u00e7\u00e3o do pobre."}, {"is_correct": false, "answer_text": "indica o ponto de vista da personagem Br\u00e1s Cubas e prop\u00f5e a meritocracia como dispositivo pedag\u00f3gico e moral para a promo\u00e7\u00e3o do ser humano no s\u00e9culo XIX."}, {"is_correct": false, "answer_text": "elabora, por meio do narrador, o preconceito da classe social a que pertence Br\u00e1s Cubas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe m\u00e9dia do s\u00e9culo XIX, na qual se insere Quincas Borba."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sugere as posi\u00e7\u00f5es de classe social das personagens machadianas, mediante um narrador que valoriza o trabalho, embora ele mesmo, sendo rico, n\u00e3o trabalhe."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<p>(...) plantai batatas, \u00f3 gera\u00e7\u00e3o de vapor e de p\u00f3 de pedra, *macadamizai estradas, fazei caminhos de ferro, constru\u00ed passarolas de \u00cdcaro, para andar a qual mais depressa, estas horas contadas de uma vida toda material, ma\u00e7uda e grossa como tendes feito esta que Deus nos deu t\u00e3o diferente do que a que hoje vivemos. Andai, ganha-p\u00e3es, andai: reduzi tudo a cifras, todas as considera\u00e7\u00f5es deste mundo a equa\u00e7\u00f5es de interesse corporal, comprai, vendei, agiotai. \u2013 No fim de tudo isto, o que lucrou a esp\u00e9cie humana? Que h\u00e1 mais umas poucas d\u00fazias de homens ricos. E eu pergunto aos economistas pol\u00edticos, aos moralistas, se j\u00e1 calcularam o n\u00famero de indiv\u00edduos que \u00e9 for\u00e7oso condenar \u00e0 mis\u00e9ria, ao trabalho desproporcionado, \u00e0 desmoraliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 inf\u00e2mia, \u00e0 ignor\u00e2ncia crapulosa, \u00e0 desgra\u00e7a invenc\u00edvel, \u00e0 pen\u00faria absoluta, para produzir um rico? </p><p><span style=\"font-style: italic;\">*Macadamiza</span>r: pavimentar. </p><p>(Almeida Garrett, <span style=\"font-style: italic;\">Viagens na minha terra</span>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2012, p.77.) </p><p>Formou Deus o homem, e o p\u00f4s num para\u00edso de del\u00edcias; tornou a form\u00e1-lo a sociedade, e o p\u00f4s num inferno de tolices. </p><p>(Almeida Garrett, <span style=\"font-style: italic;\">Viagens na minha terra</span>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2012, p.190.)</p><p>V\u00e1rios discursos organizam a estrutura narrativa do romance <span style=\"font-style: italic;\">Viagens na minha terra</span>, de Almeida Garrett. Isso permite afirmar que a vis\u00e3o de mundo dessa narrativa<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compartilha exclusivamente dos valores \u00e9ticos dos ricos e \u00e9 demag\u00f3gica com a mis\u00e9ria social, marca inconfund\u00edvel do romance de Garrett."}, {"is_correct": true, "answer_text": "relativiza posi\u00e7\u00f5es dogm\u00e1ticas sobre a vida social, cultural e pol\u00edtica, permitindo v\u00e1rios \u00e2ngulos de observa\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "denuncia as condi\u00e7\u00f5es sociais injustas dos pobres da sociedade, o que indica o car\u00e1ter panflet\u00e1rio do romance de Garrett."}, {"is_correct": false, "answer_text": "divide o mundo entre ricos e pobres e n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o que uma vida justa depende da riqueza produzida na sociedade."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "Quanto ao conto <span style=\"font-style: italic;\">Negrinha</span>, de Monteiro Lobato, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O narrador adere \u00e0 perspectiva de dona In\u00e1cia, fazendo com que o leitor enxergue a hist\u00f3ria guiado pela \u00f3tica dessa personagem e se torne c\u00famplice dos valores \u00e9ticos apresentados no conto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O modo como o narrador caracteriza o contexto hist\u00f3rico no conto permite concluir que Negrinha \u00e9 escrava de dona In\u00e1cia e, portanto, est\u00e1 fadada a uma vida de humilha\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A maneira como o narrador comenta as caracter\u00edsticas atribu\u00eddas \u00e0s personagens contrasta com as falas e as a\u00e7\u00f5es realizadas por elas, o que caracteriza um modo ir\u00f4nico de apresenta\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O narrador apresenta as falas e pensamentos das personagens de modo objetivo; assim, o leitor fica dispensado de elaborar um ju\u00edzo cr\u00edtico sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder entre as personagens."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\">Morro da Babil\u00f4nia </span></p><p><br></p><p>\u00c0 noite, do morro </p><p>descem vozes que criam o terror </p><p>(terror urbano, cinquenta por cento de cinema, </p><p>e o resto que veio de Luanda ou se perdeu na l\u00edngua </p><p>Geral). </p><p><br></p><p>Quando houve revolu\u00e7\u00e3o, os soldados </p><p>espalharam no morro, </p><p>o quartel pegou fogo, eles n\u00e3o voltaram. </p><p>Alguns, chumbados, morreram. </p><p>O morro ficou mais encantado.</p><p> </p><p><br></p><p>Mas as vozes do morro </p><p>n\u00e3o s\u00e3o propriamente l\u00fagubres. </p><p>H\u00e1 mesmo um cavaquinho bem afinado</p><p> que domina os ru\u00eddos da pedra e da folhagem </p><p>e desce at\u00e9 n\u00f3s, modesto e recreativo, </p><p>como uma gentileza do morro. </p><p>(Carlos Drummond de Andrade, <span style=\"font-style: italic;\">Sentimento do mundo</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2012, p.19.) </p><p><br></p><p>No poema \u201cMorro da Babil\u00f4nia\u201d, de Carlos Drummond de Andrade,</p>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a men\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade do Rio de Janeiro \u00e9 feita de modo indireto, metonimicamente, pela refer\u00eancia ao Morro da Babil\u00f4nia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sentimento do mundo \u00e9 representado pela percep\u00e7\u00e3o particular sobre a cidade do Rio de Janeiro, aludida pela met\u00e1fora do Morro da Babil\u00f4nia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o tratamento dado ao Morro da Babil\u00f4nia assemelha-se ao que \u00e9 dado a uma pessoa, o que caracteriza a figura de estilo denominada paronom\u00e1sia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a refer\u00eancia ao Morro da Babil\u00f4nia produz, no percurso figurativo do poema, um ox\u00edmoro: a rela\u00e7\u00e3o entre terror e gentileza no espa\u00e7o urbano."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": " UNICAMP", "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "<p>Leia o seguinte trecho da obra <span style=\"font-style: italic;\">Terra Son\u00e2mbula</span>, de Mia Couto, extra\u00eddo do <span style=\"font-style: italic;\">Sexto caderno de Kindzu</span>, subintitulado O regresso a Matimati. </p><p>Lembrei meu pai, sua palavra sempre azeda: agora, somos um povo de mendigos, nem temos onde cair vivos. Era como se ainda escutasse: </p><p>- <span style=\"font-style: italic;\">Mas voc\u00ea, meu filho, n\u00e3o se meta a mudar os destinos</span>. </p><p>Afinal, eu contrariava suas mandan\u00e7as. Fossem os naparamas, fosse o filho de Farida: eu n\u00e3o estava a deixar o tempo quieto. Talvez, quem sabe, cumprisse o que sempre fora: sonhador de lembran\u00e7as, inventor de verdades. Um son\u00e2mbulo passeando entre o fogo. Um son\u00e2mbulo como a terra em que nascera. Ou como aquelas fogueiras por entre as quais eu abria caminho no areal. </p><p>(Mia Couto,<span style=\"font-style: italic;\"> Terra Son\u00e2mbula</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia de Bolso, 2015, p. 104.)</p><p>Na passagem citada, a personagem Kindzu recorda os ensinamentos de seu pai diante do estado desolador em que se encontrava sua terra, assolada pela guerra, e reflete sobre a coer\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a tais ensinamentos. Levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto da narrativa do romance de Mia Couto, \u00e9 correto afirmar que:<br></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A demanda realizada por Kindzu e que \u00e9 relatada em seus cadernos funciona como uma forma de fuga para a personagem Muidinga, que se aliena da realidade da guerra pela leitura dos cadernos, indicando de modo inequ\u00edvoco a fun\u00e7\u00e3o social da literatura."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A narrativa contida nos cadernos de Kindzu, lida por Muidinga e Tuahir, representa o universo on\u00edrico e se contrap\u00f5e \u00e0 realidade objetiva das duas personagens, raz\u00e3o pela qual ambas as narrativas aparecem no livro de modo intercalado, sem, necessariamente, haver uma interse\u00e7\u00e3o entre elas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Segundo a personagem Kindzu, a sua terra, son\u00e2mbula como ele, seria um lugar da sobreposi\u00e7\u00e3o entre sonho e realidade, tal como ocorre na narrativa que registra em seus cadernos, em que \u00e9 imposs\u00edvel o estabelecimento de uma delimita\u00e7\u00e3o entre o on\u00edrico e o real."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sonho, sugerido pelo termo \u201cson\u00e2mbulo\u201d, contrap\u00f5e-se \u00e0 realidade da guerra, sugerida pela palavra \u201cfogo\u201d; terra son\u00e2mbula seria, pois, um lugar em que os limites entre realidade e sonho aparecem bem delimitados e no qual as personagens est\u00e3o condenadas definitivamente \u00e0 mis\u00e9ria da guerra."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}]