[{"tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A Geografia vem sendo marcada por uma forma peculiar de operacionalizar a complexidade da sociedade. A velocidade da m\u00eddia eletr\u00f4nica altera o campo dos conceitos e introduz uma nova forma de experienciar o tempo e o espa\u00e7o. Com base nos seus conhecimentos, assinale <b>V </b>ou <b>F</b>, conforme sejam Verdadeiras ou Falsas, as proposi\u00e7\u00f5es que tratam da dimens\u00e3o s\u00f3cioespacial do ciberespa\u00e7o.<br><br>( ) O ciberespa\u00e7o \u00e9 parte integrante da sociedade contempor\u00e2nea. \u00c9 uma dimens\u00e3o da sociedade em redes, onde os fluxos definem novas formas de rela\u00e7\u00f5es sociais. <br><br>( ) A velocidade dos meios eletr\u00f4nicos vem substituindo a no\u00e7\u00e3o de tempo-dura\u00e7\u00e3o por tempo-velocidade e a instantaneidade das rela\u00e7\u00f5es sociais. <br><br>( ) O tempo advindo das novas tecnologias comunicacionais \u00e9 marcado pela interatividade on-line, fato constatado em tempo real que altera o nosso sentido cultural de tempo e espa\u00e7o. <br><br>( ) O espa\u00e7o virtual est\u00e1 em vias de globaliza\u00e7\u00e3o e j\u00e1 constitui um espa\u00e7o social de trocas simb\u00f3licas entre pessoas dos mais diversos locais do planeta. <br><br>( ) O tempo instant\u00e2neo e o espa\u00e7o virtual s\u00e3o os novos vetores que se inserem e se articulam ao ambiente constru\u00eddo pela sociedade em rede telem\u00e1tica. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na novela \u201cCaminho das \u00cdndias\u201d, apresentada pela TV Globo, a quest\u00e3o cultural e hierarquiza\u00e7\u00e3o foram temas relevantes na sociedade indiana. Logo:<br><br><b>I</b> - O hindu\u00edsmo (uma mistura de Religi\u00e3o e Filosofia) \u00e9 o elemento unificador dessa cultura diversificada e complexa; \u00e9 importante para manter a coes\u00e3o social da \u00cdndia, onde convivem numerosos grupos \u00e9tnicos. <br><br><b>II </b>- As castas s\u00e3o grupos sociais heredit\u00e1rios de pessoas ou fam\u00edlias que possuem determinadas tradi\u00e7\u00f5es que as classificam hierarquicamente como mais \u201cpuros\u201d ou \u201cimpuros\u201d dentro da sociedade hindu\u00edsta. Os br\u00e2manes gozam historicamente de posi\u00e7\u00e3o social privilegiada. Independentemente de sua riqueza, representam a elite dominante. <br><br><b>III</b> - Os p\u00e1rias ou d\u00e1lats representam a camada mais baixa da popula\u00e7\u00e3o, sem profiss\u00e3o definida e sem privil\u00e9gio, s\u00e3o considerados como <b>\u201cintoc\u00e1veis</b>\u201d pelos br\u00e2manes. Eles exercem a maioria das atividades desvalorizadas na sociedade indiana. <br><br><b>IV </b>- Nos anos de 1990, numa atitude conservadora e mantendo as tradi\u00e7\u00f5es segregacionistas, estudantes indianos se rebelaram contra a pol\u00edtica governamental que garantia um percentual de empregos e vagas nas escolas para os p\u00e1rias. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e IV apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Assinale com <b>F</b> ou <b>V</b>, conforme sejam Falsas ou Verdadeiras, as proposi\u00e7\u00f5es que tratam das mudan\u00e7as na paisagem rural do mundo em transi\u00e7\u00e3o na R\u00fassia e China.<br><br>( ) No per\u00edodo que antecedeu as reformas (1981-1985) que deram origem \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a economia de mercado, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica passou por insucessos nas colheitas, gastou suas reservas na importa\u00e7\u00e3o de cereais e n\u00e3o investiu na moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para ampliar a produ\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) A partir da d\u00e9cada de 1990, com a dissolu\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e a cria\u00e7\u00e3o da CEI (Comunidade de Estados Independentes) os kolkhozes foram desativados, as lavouras foram arrendadas \u00e0s fam\u00edlias e as terras do Estado foram privatizadas. As empresas agr\u00edcolas passaram por planos de organiza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o adaptados \u00e0s novas regras de mercado. A R\u00fassia, principal estado da CEI, ainda \u00e9 grande produtora agr\u00edcola. <br><br>( ) Ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o socialista de 1949, a agricultura passou a ser vista como a base do desenvolvimento da China. As terras e seu uso foram coletivizados. O desempenho da agricultura foi excelente, contando com grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de solos. <br><br>( ) A principal mudan\u00e7a nas comunas populares chinesas foi a permiss\u00e3o dada \u00e0s fam\u00edlias de explorarem individualmente a terra e comercializarem diretamente a produ\u00e7\u00e3o do excedente. <br><br>( ) A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola chinesa passou a ter tr\u00eas destinos: uma parte \u00e9 vendida ao Estado, outra \u00e9 destinada \u00e0 comunidade local e a terceira n\u00e3o pode ser comercializada livremente pela fam\u00edlia produtora. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A ampla aplica\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas tem suscitado diversas pol\u00eamicas entre pa\u00edses, agricultores e consumidores. Os cientistas que defendem as vantagens dos OGMs (organismos geneticamente modificados) mostram que<br><br><b>I </b>- plantas s\u00e3o criadas e adaptadas a diversos ambientes (solo, clima e luminosidade). S\u00e3o criadas novas mat\u00e9rias-primas a serem utilizadas na ind\u00fastria aliment\u00edcia, manufaturas e t\u00eaxtil. <br><br><b>II</b> - apesar de todo o avan\u00e7o, \u00e9 imposs\u00edvel a manipula\u00e7\u00e3o dos organismos e a cria\u00e7\u00e3o de novos materiais como o biopl\u00e1stico. <br><br><b>III </b>- haver\u00e1 aumento da produtividade e da produ\u00e7\u00e3o, acarretando menos riscos e custos, j\u00e1 que muitas plantas poder\u00e3o ser produzidas em laborat\u00f3rios, evitando a n\u00e3o-utiliza\u00e7\u00e3o do solo, ainda t\u00e3o necess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. <br><br><b>IV</b> - foram viabilizados o enriquecimento nutritivo de alguns alimentos, a capacidade de combater doen\u00e7as e estimular o crescimento humano e a cria\u00e7\u00e3o de vacinas comest\u00edveis. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as preposi\u00e7\u00f5es I, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Identifique, entre as proposi\u00e7\u00f5es, a que <b>N\u00c3O</b> est\u00e1 correta em rela\u00e7\u00e3o ao processo das Redes no mundo globalizado.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O sistema de redes permite que diversas atividades e a estrutura da produ\u00e7\u00e3o sejam reorganizadas e as intera\u00e7\u00f5es complexas impulsionem a economia mundial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A globaliza\u00e7\u00e3o e os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos tornaram a inform\u00e1tica e as comunica\u00e7\u00f5es mais acess\u00edveis, permitindo o processamento, o armazenamento e a distribui\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de redes de comunica\u00e7\u00e3o para o mundo financeiro globalizado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A economia cibern\u00e9tica e virtual n\u00e3o \u00e9 excludente e est\u00e1 ao alcance de todas as camadas da sociedade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A confiabilidade no tr\u00e1fego de informa\u00e7\u00f5es concretizou a mundializa\u00e7\u00e3o do mercado financeiro e comercial. A cibereconomia gira diariamente em moedas nacionais bilh\u00f5es de d\u00f3lares e euros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os sat\u00e9lites artificiais, a telefonia e a inform\u00e1tica constituem o trip\u00e9 da era da comunica\u00e7\u00e3o em tempo real.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O elevado grau de mecaniza\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria requer, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de capitais e investimentos, o uso de tecnologia de ponta para o seu desenvolvimento. <br><br>Estabele\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o entre a 2\u00aa coluna e a 1\u00aa, de acordo com as proposi\u00e7\u00f5es apresentadas.<br><br><b><u>Coluna 1</u></b><br><br><b>(1)</b> Biotecnologia <br><b>(2)</b> Engenharia Gen\u00e9tica <br><b>(3)</b> Lei de Bioseguran\u00e7a <br><b>(4) </b>Transgenia <br><b>(5)</b> Protocolo de Cartagena<br><br><b><u>Coluna 2</u></b><br><br>( ) Trabalha com organismos vegetais e animais geneticamente modificados. <br><br>( ) Preocupa-se com a melhoria gen\u00e9tica, com cruzamento controlado e sele\u00e7\u00e3o planejada, revolucionando o processo da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. <br><br>( ) \u00c9 conhecida como a \u201cind\u00fastria da vida\u201d. \u00c9 respons\u00e1vel pelos grandes avan\u00e7os e o uso integrado da bioqu\u00edmica, da microbiologia e da engenharia qu\u00edmica na medicina e na agropecu\u00e1ria. <br><br>( ) Estabelece os padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a no transporte e com\u00e9rcio dos transg\u00eanicos entre pa\u00edses, a fim de proteger a diversidade biol\u00f3gica natural e os impactos decorrentes na cria\u00e7\u00e3o dos transg\u00eanicos. <br><br>( ) Assegura ao consumidor o direito de obter informa\u00e7\u00f5es claras, corretas e precisas, constantes no r\u00f3tulo, sobre a composi\u00e7\u00e3o do produto que est\u00e1 indo para o mercado. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "5 2 3 4 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 5 1 4 2", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 2 3 5 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 4 3 5 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 4 1 5 3", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es abaixo tratam do comportamento dos setores de atividades na economia mundializada. Logo,<br><br><b>I</b> - em virtude da mecaniza\u00e7\u00e3o do campo e da urbaniza\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o ocupada no Setor Prim\u00e1rio tende a diminuir a cada dia no mundo em transi\u00e7\u00e3o; <br><br><b>II</b> - o Setor Secund\u00e1rio, o grande empregador de m\u00e3o-de-obra do s\u00e9culo XX, vem passando por um processo de elimina\u00e7\u00e3o dessa for\u00e7a de trabalho, principalmente nas economias industrializadas que lideram a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, em virtude da intensa automatiza\u00e7\u00e3o e robotiza\u00e7\u00e3o das tarefas; <br><br><b>III </b>- na atual fase da evolu\u00e7\u00e3o do capitalismo, o Setor Terci\u00e1rio dos pa\u00edses desenvolvidos assume import\u00e2ncia relevante. Entre as atividades terci\u00e1rias em grande expans\u00e3o na economia globalizada est\u00e3o as empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es, de turismo, o setor de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os diversificados e a crescente produ\u00e7\u00e3o de softwares e da biotecnologia; <br><br><b>IV</b> - nas economias subdesenvolvidas o Setor Terci\u00e1rio \u00e9 qualitativamente igual ao das economias desenvolvidas. A cada dia diminui o n\u00famero de subempregados, as pessoas j\u00e1 encontram com facilidade empregos condignos com sal\u00e1rios razo\u00e1veis e fogem das atividades prec\u00e1rias para sobreviver. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O que fazer com as toneladas de lixo que a popula\u00e7\u00e3o das cidades coloca diariamente na porta de suas casas? Encontrar a resposta a essa pergunta seria solu\u00e7\u00e3o para um dos maiores problemas urbanos da atualidade, tendo em vista que<br><br><b>I </b>- o lixo urbano \u00e9 respons\u00e1vel por v\u00e1rios impactos ambientais. Seus res\u00edduos poluem o ar, o solo, as \u00e1guas e transmitem doen\u00e7as; <br><br><b>II</b> - o CO<sub>2</sub> resultante do lixo incinerado n\u00e3o contribui para aumentar o aquecimento global; <br><br><b>III </b>- o problema do lixo aumenta \u00e0 medida que muda seu perfil. As fraldas de tecido foram substitu\u00eddas por fraldas descart\u00e1veis, a sopinha feita em casa e o leite armazenado em garrafas reutiliz\u00e1veis foram substitu\u00eddas por sopa em potinhos de vidro e leite em caixas tetrapak. Todos esses descart\u00e1veis s\u00e3o jogados em lix\u00f5es a c\u00e9u aberto; <br><br><b>IV </b>- O lixo \u00e9 um indicador curioso do desenvolvimento de uma regi\u00e3o. Quanto mais pujante for a economia mais lixo \u00e9 produzido e mais pessoas est\u00e3o no circuito do consumo. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A figura abaixo e seus conhecimentos sobre o tema levam \u00e0 conclus\u00e3o de que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"> <br><br><b>I</b> - a crise econ\u00f4mica que come\u00e7ou com a fal\u00eancia do mercado imobili\u00e1rio dos EUA em 2008 e se espalhou pelo mundo n\u00e3o agravou a mis\u00e9ria e a fome na \u00c1frica e em outras \u00e1reas. Pa\u00edses com economia na base de exporta\u00e7\u00e3o como Qu\u00eania e Tanz\u00e2nia n\u00e3o foram afetados; <br><br><b>II</b> - o empobrecimento da periferia do mundo vem agravando conflitos de propor\u00e7\u00f5es alarmantes. No Sud\u00e3o h\u00e1 um genoc\u00eddio em curso. De acordo com a ONU, desde 2003 mais de 300 mil pessoas morreram na regi\u00e3o de Darfur; <br><br><b>III</b> - a mis\u00e9ria, a fome e a AIDS s\u00e3o problemas brutais na sociedade africana. Em Zimb\u00e1bue pacientes infectados pelo HIV trocam medicamentos antiretrovirais por comida para a fam\u00edlia. Face a essa situa\u00e7\u00e3o, na contram\u00e3o da hist\u00f3ria e em pleno s\u00e9culo XXI, a Igreja de Roma condena o uso de preservativos; <br><br><b>IV</b> - de acordo com informa\u00e7\u00f5es da UNICEF, doen\u00e7as que j\u00e1 podiam ter sido erradicadas, como meningite e sarampo v\u00eam dizimando centenas de pessoas nas regi\u00f5es de Nig\u00e9ria, Eti\u00f3pia, Niger e Mali. A morte por doen\u00e7as cur\u00e1veis choca a humanidade. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II, III e IV", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Indique com <b>F</b> ou <b>V, </b>conforme sejam Falsas ou Verdadeiras, as proposi\u00e7\u00f5es que tratam da crise ambiental e da consci\u00eancia ecol\u00f3gica. <br><br>( ) A crise ambiental \u00e9 planet\u00e1ria. N\u00e3o se trata de focos isolados de polui\u00e7\u00e3o. A biosfera a cada dia se contamina mais com a propaga\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o que ocorre em pa\u00edses industrializados. <br><br>( ) A multiplica\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, a radioatividade e o lixo at\u00f4mico n\u00e3o s\u00e3o danosos ao meio ambiente. <br><br>( ) O ac\u00famulo de di\u00f3xido de carbono na atmosfera ocasiona o crescimento do efeito estufa, elevando as m\u00e9dias t\u00e9rmicas de grande parte dos climas do planeta. <br><br>( ) A crescente polui\u00e7\u00e3o dos mares e oceanos, o avan\u00e7o da desertifica\u00e7\u00e3o, o desmatamento acelerado das florestas com a extin\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel de milhares de esp\u00e9cies, somados \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos por produtos qu\u00edmicos, t\u00eam-se tornado pauta nos principais f\u00f3runs ambientais no mundo globalizado. <br><br>( ) Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica da Humanidade passa pela leitura de que todos estamos numa mesma \u201cnave espacial\u201d. \u00c9 imperativo para sobreviv\u00eancia da humanidade um relacionamento harmonioso com a natureza. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Identifique a alternativa que preenche corretamente as lacunas do texto <br><br>Nos pa\u00edses ________, o moderno sin\u00f4nimo de riqueza (edif\u00edcios, condom\u00ednios fechados, shoppings, viadutos) contrasta com a ________ (favelas, corti\u00e7os e falta de infraestrutura), ocasionando uma ________. \u00c9 comum de um lado a ________ bem planejada, com bairros ricos, ruas arborizadas e equipamentos e servi\u00e7os urbanos e, do outro lado a ________ composta pela pr\u00f3pria periferia, sem planejamento e infra- estrutura b\u00e1sica. A segrega\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 provocada pela ________. As classes sociais menos favorecidas ocupam desordenadamente as \u00e1reas menos valorizadas (encostas, mangues e morros). A segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica converte-se frequentemente em ________, tendo em vista que, em muitas cidades, os bairros pobres abrigam etnias segregadas.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "emergentes / segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / cidade informal / cidade formal / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / segrega\u00e7\u00e3o racial", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvidos / cidade informal / cidade formal / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / pobreza / segrega\u00e7\u00e3o espacial / segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "subdesenvolvidos / segrega\u00e7\u00e3o espacial / cidade informal / cidade formal / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / pobreza / segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "subdesenvolvidos / pobreza / segrega\u00e7\u00e3o espacial / cidade formal / cidade informal / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": true}, {"answer_text": "em desenvolvimento / segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica / segrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / cidade formal / cidade informal / segrega\u00e7\u00e3o espacial / segrega\u00e7\u00e3o social", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Com base na figura abaixo e nos seus conhecimentos sobre o tema, assinale<b> F </b>ou <b>V</b> para as proposi\u00e7\u00f5es que tratam da urbaniza\u00e7\u00e3o e os desequil\u00edbrios socioambientais, conforme sejam Falsas ou Verdadeiras.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>( ) No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as cidades dos pa\u00edses perif\u00e9ricos ofereciam empregos na industria, na constru\u00e7\u00e3o civil, no setor terci\u00e1rio, melhoria nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte, atraindo grande parte da popula\u00e7\u00e3o rural. <br><br>( ) O r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o realizado em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ocasionou uma urbaniza\u00e7\u00e3o explosiva e an\u00f4mola, carente de pol\u00edtica de planejamento, infraestrutura e equipamentos urbanos. <br><br>( ) Os setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio n\u00e3o acompanharam o ritmo da urbaniza\u00e7\u00e3o. As consequ\u00eancias foram desastrosas: forma\u00e7\u00e3o de favelas, aumento do subemprego, da criminalidade e da viol\u00eancia urbana. <br><br>( ) A macrocefalia urbana \u00e9 decorrente da concentra\u00e7\u00e3o de pessoas nas \u00e1reas rurais, principalmente nas economias desenvolvidas. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Entre as \u201ceconomias de transi\u00e7\u00e3o\u201d a China \u00e9 destaque na absor\u00e7\u00e3o da economia de mercado. Com base nesse fragmento de texto escreva<b> F </b>ou <b>V</b> para as proposi\u00e7\u00f5es que tratam da China atual, conforme sejam Falsas ou Verdadeiras.<br><br>( ) A partir da d\u00e9cada de 1980, as empresas chinesas receberam t\u00e9cnicas e investimentos das economias desenvolvidas. Em contrapartida, as economias desenvolvidas foram agraciadas com incentivos governamentais, m\u00e3o de obra disciplinada e um grande mercado consumidor. <br><br>( ) As empresas chinesas que, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970, produziam com cotas preestabelecidas pelos planos econ\u00f4micos, passaram a levar em conta a Lei da oferta e da procura. <br><br>( ) Os \u201cexpatriados\u201d chineses, ricos comerciantes e banqueiros que vivem como imigrantes em outros pa\u00edses como no leste e no sudeste da \u00c1sia, n\u00e3o tiveram interesse de investir em sua P\u00e1tria de origem. <br><br>( ) O grande problema desse crescimento econ\u00f4mico \u00e9 o aprofundamento das desigualdades regionais. O interior do pa\u00eds permanece pobre com baixos n\u00edveis de renda e de consumo, enquanto na faixa litor\u00e2nea encontra-se a NOVA CHINA, com alto padr\u00e3o de renda e de consumo e uma intensa moderniza\u00e7\u00e3o industrial. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es abaixo tratam das migra\u00e7\u00f5es e do papel do Estado no processo no mundo globalizado.<br><br><b>I </b>- At\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, muitos governos dos pa\u00edses desenvolvidos estimularam as migra\u00e7\u00f5es objetivando m\u00e3o-de-obra qualificada. No final da d\u00e9cada de 1990, esses mesmos governos come\u00e7aram a restringir a imigra\u00e7\u00e3o, temendo a concorr\u00eancia com a m\u00e3o-de-obra local. Os Estados Unidos institu\u00edram a obrigatoriedade do Green Card (documento que autoriza a perman\u00eancia no pa\u00eds). <br><br><b>II</b> - Com a globaliza\u00e7\u00e3o da economia, os pa\u00edses de economia desenvolvida t\u00eam requisitado trabalhadores especializados em pa\u00edses perif\u00e9ricos, num movimento conhecido como \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d. <br><br><b>III</b> - Parte da popula\u00e7\u00e3o migrante em alguns pa\u00edses tem sido v\u00edtima de intoler\u00e2ncia e xenofobia, exercidas por grupos que hostilizam, negam e excluem sua cultura, contribuindo para conflitos,mortes e destrui\u00e7\u00e3o. <br><br><b>IV</b> - As pol\u00edticas que negam a liberdade cultural est\u00e3o tendo cada vez menos aceita\u00e7\u00e3o. Muitos governos t\u00eam-se conscientizado da necessidade do multipluralismo, da toler\u00e2ncia e do entendimento cultural. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>A manchete acima mostra que \u00e9 uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia para a humanidade livrar-se das formas mais poluentes de gerar energia. Com base nos seus conhecimentos, escreva <b>F </b>ou <b>V</b> para as proposi\u00e7\u00f5es que tratam do tema, conforme sejam Falsas ou Verdadeiras.<br><br>( ) As primeiras f\u00e1bricas modernas erguidas no s\u00e9c. XVIII, na Inglaterra, eram movidas pela m\u00e1quina a vapor e utilizavam uma fonte de energia ent\u00e3o revolucionaria na \u00e9poca e a mais poluente do mundo: o Carv\u00e3o Mineral. <br><br>( ) Tr\u00eas s\u00e9culos depois, ou seja, no s\u00e9c. XXI, uma das maiores pot\u00eancias emergentes do mundo, a China, continua dependente do Carv\u00e3o Mineral para impulsionar sua ind\u00fastria. <br><br>( ) O Aquecimento Global \u00e9 uma tem\u00e1tica que vem preocupando algumas autoridades e a comunidade cient\u00edfica mundial. Apenas as formas limpas de gerar energia s\u00e3o capazes de conciliar o crescimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o do planeta. <br><br>( ) Para erguer a ind\u00fastria moderna, o Petr\u00f3leo e o G\u00e1s Natural demonstraram ser mais eficientes que o Carv\u00e3o Mineral. Nessa escalada energ\u00e9tica aumentava a efici\u00eancia, crescia a economia e aumentava a emiss\u00e3o de carbono na atmosfera. Segundo os especialistas, o Hidrog\u00eanio ser\u00e1 o combust\u00edvel do futuro. Sua queima \u00e9 limpa e produz apenas vapor d\u2019\u00e1gua. <br><br>( ) At\u00e9 o final de 2009 as Na\u00e7\u00f5es da Terra se preparam para, em Copenhague, firmarem mais um Acordo Clim\u00e1tico Global que substituir\u00e1 o Protocolo de Kyoto. Tamb\u00e9m em pauta, al\u00e9m da inova\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de energia limpa, est\u00e1 o combate ao desmatamento, preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais sem preju\u00edzo do crescimento econ\u00f4mico e aumento da pobreza. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o Oriente M\u00e9dio tem sido palco de violentos conflitos. O fato vem sendo amplamente noticiado pela m\u00eddia internacional. Revistas brasileiras de destaque v\u00eam registrando manchetes em suas capas e mat\u00e9rias em suas p\u00e1ginas sobre a Guerra que impera na Faixa de Gaza. Logo:<br><br><b>I</b> - entre os conflitos do mundo moderno, o mais prolongado \u00e9 o que envolve israelenses e libaneses, em torno da exist\u00eancia e do reconhecimento do Estado de Israel; <br><br><b>II </b>- os palestinos constituem o maior contingente de refugiados do mundo. Segundo dados da ONU, s\u00e3o milhares de pessoas sem um territ\u00f3rio reconhecido pelo Estado; <br><br><b>III</b> - Atualmente 1,5 milh\u00e3o de palestinos se espremem na Faixa de Gaza (uma faixa de terra com 45 km de comprimento e 10 km de largura), que tem uma das densidades demogr\u00e1ficas maiores do planeta, vivendo com alto \u00edndice de pobreza. <br><br><b>IV</b> - O Hamas, movimento isl\u00e2mico fundamentalista, reconhecido pelos Estados Unidos e pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia como terrorista, n\u00e3o reconhece o Estado de Israel e luta pela forma\u00e7\u00e3o de um Estado Isl\u00e2mico em toda a Palestina. As condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o facilitam a influ\u00eancia de grupos radicais como esse. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analise a letra da m\u00fasica de Guilherme Arantes.<br><br>\u00c1gua que nasce na fonte serena do mundo<br>E que abre um profundo grot\u00e3o<br>\u00c1gua que faz inocente riacho e des\u00e1gua<br>Na corrente do ribeir\u00e3o<br>\u00c1guas escuras dos rios<br>Que levam a fertilidade ao sert\u00e3o<br>\u00c1guas que banham aldeias<br>E matam a sede da popula\u00e7\u00e3o<br>\u00c1guas que caem das pedras<br>No v\u00e9u das cascatas, ronco de trov\u00e3o<br>E depois dormem tranquilas<br>No leito dos lagos, no leito dos lagos<br>\u00c1guas dos igarap\u00e9s onde Iara M\u00e3e D\u2019\u00e1gua<br>\u00c9 misteriosa can\u00e7\u00e3o<br>\u00c1gua que o sol evapora, pro c\u00e9u vai embora<br>Virar nuvem de algod\u00e3o<br>Gotas de \u00e1gua da chuva<br>Alegre arco-\u00edris sobre a planta\u00e7\u00e3o<br>Gotas de \u00e1gua da chuva<br>T\u00e3o tristes s\u00e3o l\u00e1grimas na inunda\u00e7\u00e3o<br>\u00c1guas que movem moinhos<br>S\u00e3o as mesmas \u00e1guas que encharcam o ch\u00e3o<br>E sempre voltam humildes<br>Pro fundo da terra, pro fundo da terra<br>Terra, Planeta \u00c1gua<br>Terra, Planeta \u00c1gua<br>Terra, Planeta \u00c1gua<br><br>A letra da m\u00fasica nos leva \u00e0 conclus\u00e3o de que<br><br><b>I</b> - por mais s\u00e9rias que sejam as crises (financeira, de alimentos e de energia), nenhuma \u00e9 t\u00e3o amea\u00e7adora em rela\u00e7\u00e3o ao futuro da humanidade quanto a perspectiva da escassez da \u00e1gua; <br><br><b>II</b> - n\u00e3o h\u00e1 como incentivar a fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de pacotes econ\u00f4micos e com ajustes nas taxas de juro. \u00c9 imposs\u00edvel substituir a \u00e1gua por uma alternativa como se faz com as fontes de energia; <br><br><b>III</b> - a \u00e1gua \u00e9 um direito humano e todos devem ter acesso a ela para garantir sa\u00fade, desenvolvimento econ\u00f4mico e bem-estar social. Ela sustenta a biodiversidade do planeta. <br><br><b>IV</b> - a oferta desse bem natural e inesgot\u00e1vel corre o risco de entrar em crise profunda, pelo crescimento econ\u00f4mico, pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, pela contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais e pelo desperd\u00edcio. <br><br>Est\u00e3o corretas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que vem ocorrendo h\u00e1 algum tempo em \u00e1reas vizinhas aos desertos e em \u00e1reas semi-\u00e1ridas do nordeste brasileiro. Logo:<br><br><b>I</b> - a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 resultante do crescente ressecamento nessas \u00e1reas, tendo em vista a \u00e1gua perdida por evapora\u00e7\u00e3o ou por escoamento. <br><br><b>II</b> - a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 provocada pela a\u00e7\u00e3o humana, que utiliza as queimadas, que destr\u00f3i a vegeta\u00e7\u00e3o original, introduzindo plantas rasteiras que n\u00e3o protegem o solo da a\u00e7\u00e3o erosiva. <br><br><b>III </b>- a \u00c1frica \u00e9 a regi\u00e3o do globo em que a desertifica\u00e7\u00e3o vem avan\u00e7ando consideravelmente, em virtude da pecu\u00e1ria extensiva. O superpastoreio, a devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, somados ao r\u00e1pido crescimento da popula\u00e7\u00e3o ocasiona eros\u00e3o do solo e sua capacidade de reter \u00e1gua. <br><br><b>IV</b> - a desertifica\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a no espa\u00e7o da Eti\u00f3pia n\u00e3o contribui para perda dos solos agricultur\u00e1veis e a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Indique com <b>F</b> ou <b>V</b>, conforme sejam Falsas ou Verdadeiras, as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, que tratam da gripe su\u00edna.<br><br>( ) A gripe su\u00edna, que assusta o mundo, se iniciou em La Gloria, distrito de Perote no M\u00e9xico, a dez quil\u00f4metros da cria\u00e7\u00e3o de porcos das Granjas Carroll, subsidi\u00e1ria da poderosa multinacional do ramo, a Smithfield Foods, a maior empresa norte-americana de cria\u00e7\u00e3o de porcos e processamento de produtos su\u00ednos do mundo. <br><br>( ) As granjas industriais s\u00e3o gigantescos infernos fecais, nos quais, entre esterco e calor sufocante, amontoam-se dezenas de milhares de porcos. Segundo cientistas e pesquisadores, esses ambientes s\u00e3o prop\u00edcios para intercambiar agentes patog\u00eanicos \u00e0 velocidade de um raio. <br><br>( ) No processo de epidemias, as transnacionais, empresas do ramo de biotecnologia e farmac\u00eautica, n\u00e3o monopolizam as vacinas e os antivirais. <br><br>( ) A globaliza\u00e7\u00e3o, ao nos colocar num mundo sem fronteiras, cria as vias de facilita\u00e7\u00e3o para tornar presente a amea\u00e7a do mal em escala internacional. As Granjas Carroll foram expulsas da Virginia e da Carolina do Norte por crimes ambientais. Dentro das normas do Nafta, puderam se transferir em 1994, para Perote, com apoio do governo mexicano.Os pa\u00edses dominados pelo neoliberalismo sempre aceitam a podrid\u00e3o que mata. <br><br>( ) Muitas das empresas do ramo s\u00e3o subsidiadas pelo Estado. Em troca, atribuem migalhas de seus lucros \u00e0 chamada \u201c<b>A\u00e7\u00e3o Social</b>\u201d. \u00c9 o caso das Granjas Carroll. Quando acusadas de violar as leis ambientais, elas neutralizaram a oposi\u00e7\u00e3o e a opini\u00e3o p\u00fablica, mostrando que custeiam dezenas de crian\u00e7as nas escolas, distribuem cestas b\u00e1sicas e mant\u00eam uma quadra de v\u00f4lei na vizinhan\u00e7a. \u00c9 o imposto da hipocrisia. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V V", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es a seguir tratam da nova quest\u00e3o demogr\u00e1fica. Logo:<br><br><b>I </b>- o principal aspecto da quest\u00e3o demogr\u00e1fica do s\u00e9culo XXI \u00e9 a disparidade regional do crescimento populacional. H\u00e1 enormes diferen\u00e7as regionais: em alguns pa\u00edses, a popula\u00e7\u00e3o cresce depressa, em outros est\u00e1 estagnada e em outros em decl\u00ednio. <br><br><b>II </b>- o crescimento demogr\u00e1fico, combinado com a escassez dos recursos naturais, \u00e9 um dos maiores problemas enfrentados pelos pa\u00edses subdesenvolvidos. <br><br><b>III </b>- grande parte dos pa\u00edses desenvolvidos enfrenta o problema de uma popula\u00e7\u00e3o estagnada ou mesmo em decl\u00ednio. S\u00e3o pa\u00edses com elevado padr\u00e3o de vida, baixas taxas de mortalidade. No entanto, para manter a popula\u00e7\u00e3o, seria necess\u00e1ria uma \u201ctaxa de fecundidade de reposi\u00e7\u00e3o\u201d de no m\u00ednimo 2,1 filhos por mulher. <br><br><b>IV</b> - a causa desse decl\u00ednio est\u00e1 atribu\u00edda \u00e0 posi\u00e7\u00e3o e \u00e0s expectativas das mulheres nas sociedades ocidentais e sua participa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. A procria\u00e7\u00e3o vem sendo retardada e o n\u00famero de filhos reduzido. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o II", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe as paisagens naturais do espa\u00e7o brasileiro e assinale a alternativa que corresponde \u00e0s respectivas forma\u00e7\u00f5es vegetais.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1 \u2013 Mata Atl\u00e2ntica, 2 \u2013 Complexo do Pantanal, 3 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea, 4 \u2013 Caatinga", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 \u2013 Mata de Arauc\u00e1rias, 2 \u2013 Caatinga, 3 \u2013 Mata dos Cocais, 4 \u2013 Cerrado", "is_correct": true}, {"answer_text": "1 \u2013 Floresta Amaz\u00f4nica, 2 \u2013 Cerrado, 3 \u2013 Mata dos Cocais, 4 \u2013 Caatinga", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 \u2013 Mata de Arauc\u00e1rias, 2 \u2013 Cerrado, 3 \u2013 Mata dos Cocais, 4 \u2013 Caatinga", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 \u2013 Complexo do Pantanal, 2 \u2013 Caatinga, 3 \u2013 Cerrado, 4 \u2013 Mata Atl\u00e2ntica", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A ilustra\u00e7\u00e3o abaixo mostra uma paisagem da Chapada dos Guimar\u00e3es no Mato Grosso do Sul, unidade geomorfol\u00f3gica que corresponde<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a uma depress\u00e3o, \u00e1rea de altitude mais baixa que os relevos que a circundam.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a uma plan\u00edcie sedimentar delimitada por encostas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a um planalto de n\u00facleo cristalino arqueado,tal como o planalto da Borborema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a um planalto t\u00edpico de origem sedimentar com estrutura horizontal.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a uma serra, formada por dobramentos antigos e sujeita a um intenso processo erosivo.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o mapa abaixo. Nele est\u00e3o representadas as bacias do Nordeste, do Leste e do Sul, que s\u00e3o denominadas de bacias secund\u00e1rias, isto porque n\u00e3o existe um grande rio que as forme, tal como na bacia Amaz\u00f4nica e na Bacia do S\u00e3o Francisco, mas sim, s\u00e3o constitu\u00eddas pelo agrupamento das bacias de v\u00e1rios rios, da\u00ed tamb\u00e9m serem chamadas bacias agrupadas. Sobre essas bacias \u00e9 correto afirmar que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br><b>I</b> - na bacia do Nordeste h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre os rios que banham o Maranh\u00e3o e parte do Piau\u00ed, que s\u00e3o perenes tais como o Mearim, Itapecuru e Parna\u00edba, e outros rios dessa bacia, que s\u00e3o tempor\u00e1rios a exemplo do Jaguaribe, Para\u00edba e Capibaribe. <br><br><b>II </b>- a bacia do Leste apresenta alguns rios intermitentes, devido aos altos cursos desses rios se encontrarem no semi\u00e1rido baiano, tais como o rio Vaza-Barris, e o rio das Contas, enquanto que o rios Jequitinhonha, o Doce e o Para\u00edba do Sul s\u00e3o permanentes. <br><br><b>III </b>- na bacia do Leste est\u00e1 o rio Jequitinhonha, que corta uma das \u00e1reas mais pr\u00f3speras de Minas Gerais, entretanto, nesta mesma bacia est\u00e1 o vale do Para\u00edba do Sul, \u00e1rea que entrou num processo de marasmo econ\u00f4mico desde o fim da cafeicultura, voltando-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de banana e configurando-se numa regi\u00e3o agr\u00e1ria e a mais pobre do estado de S\u00e3o Paulo. <br><br><b>IV</b> - a bacia do Sul abrange uma \u00e1rea que vai do litoral sul de S\u00e3o Paulo ao Rio Grande do Sul. Nela est\u00e3o rios mais extensos das bacias agrupadas, dos quais o rio Ribeira do Iguape destaca-se pelo desenvolvimento agr\u00edcola no seu vale, bem como pelas cheias que inundam a cidade de Blumenau-SC; o vale do rio Tiet\u00ea pela grande concentra\u00e7\u00e3o urbana/industrial que configura a megal\u00f3pole Rio/S\u00e3o Paulo, e o rio Itaja\u00ed por concentrar no seu vale uma regi\u00e3o com o mais baixo IDH do Estado de S\u00e3o Paulo. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe no mapa (abaixo) as massas de ar que atuam no territ\u00f3rio brasileiro. Com base no seu conhecimento sobre o assunto e com o aux\u00edlio do cartograma, assinale com<b> V </b>ou com<b> F </b>as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos clim\u00e1ticos do Brasil.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>( ) As chuvas no litoral nordestino se concentram no inverno quando a massa Polar Atl\u00e2ntica, que \u00e9 fria, alcan\u00e7a o litoral do Nordeste oriental e entra em contato com a massa Tropical Atl\u00e2ntica, que \u00e9 quente e \u00famida, provocando as chuvas frontais. <br><br>( ) A massa Equatorial Continental que se origina na Amaz\u00f4nia Ocidental \u00e9 \u00famida devido \u00e0 presen\u00e7a da floresta e da rica rede hidrogr\u00e1fica amaz\u00f4nica. \u00c9 a respons\u00e1vel por provocar chuvas de ver\u00e3o na maior parte do territ\u00f3rio brasileiro. <br><br>( ) A massa de ar Tropical Atl\u00e2ntica tem sua atua\u00e7\u00e3o mais restrita ao litoral quando encontra o planalto brasileiro ocasionando a\u00ed as chuvas orogr\u00e1ficas. Ao penetrar para o interior do continente, esta massa, j\u00e1 sem umidade, apresenta significativa redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos. <br><br>( ) Os tipos de clima no Brasil s\u00e3o definidos apenas pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, com os ventos al\u00edsios de sudeste que agem sobre todo o nosso territ\u00f3rio, visto que o nosso relevo tem altitudes modestas que s\u00e3o incapazes de interferir na atua\u00e7\u00e3o das massas de ar que se formam no hemisf\u00e9rio sul.<br><br>Assinale a sequ\u00eancia correta das assertivas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A pol\u00edtica de combate \u00e0s secas no Nordeste remonta a \u00e9poca de D. Pedro II. Com o desenvolvimento industrial brasileiro, o Nordeste se configurou como uma regi\u00e3o problema, perif\u00e9rica e deprimida, com v\u00e1rios problemas econ\u00f4micos e sociais que s\u00e3o hist\u00f3ricos, al\u00e9m da heran\u00e7a de sua estrutura produtiva arcaica que atravanca o seu desenvolvimento. Assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente verdadeiras ou falsas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas implantadas no Nordeste com o objetivo de amenizar tais problemas.<br><br>( ) A constru\u00e7\u00e3o de estradas pelo DNOCS teve uma importante contribui\u00e7\u00e3o na agiliza\u00e7\u00e3o do socorro \u00e0s v\u00edtimas das secas, no entanto, a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes em propriedades particulares \u00e9 ainda hoje motivo de cr\u00edticas por ter proporcionado o favorecimento das elites regionais que se utilizam da \u00e1gua para conseguir favorecimentos pol\u00edticos. <br><br>( ) O surto industrial induzido pela SUDENE promoveu a moderniza\u00e7\u00e3o e o crescimento econ\u00f4mico de alguns setores da economia nordestina, mas n\u00e3o foi capaz de reduzir os desequil\u00edbrios regionais a que se propunha. <br><br>( ) O socorro \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas pelas secas atrav\u00e9s das frentes de trabalho, bem como outras medidas emergenciais empregadas pelo governo federal no \u201ccombate \u00e0 seca\u201d foram instrumentos utilizados pelas elites e pol\u00edticos nordestinos para manter o \u201cvoto de cabresto\u201d e outros privil\u00e9gios, o que passou a ser conhecido como a \u201cind\u00fastria da seca\u201d. <br><br>( ) A redemocratiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira permitiu que setores da sociedade civil se organizassem e que trouxessem para o debate o questionamento sobre a ideia do \u201ccombate \u00e0 seca\u201d, os quais afirmam que a seca n\u00e3o se combate, mas sim, que \u00e9 uma realidade na qual \u00e9 necess\u00e1rio criar mecanismos de conviv\u00eancia. Neste sentido, v\u00e1rias ONGS t\u00eam atuado para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que garantam a seguran\u00e7a h\u00eddrica e alimentar e a conviv\u00eancia sustent\u00e1vel no semi-\u00e1rido nordestino. <br><br>A sequ\u00eancia correta das assertivas \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O processo de ocupa\u00e7\u00e3o e dilapida\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia brasileira teve seu processo mais intenso nos anos de 1970, sob o regime militar. Com as pol\u00edticas destinadas \u00e0 regi\u00e3o amaz\u00f4nica, o governo brasileiro pretendia:<br><br><b>I </b>- garantir a seguran\u00e7a nacional: no plano externo atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o das fronteiras e, no plano interno, no combate ao surgimento dos focos de guerrilha; <br><br><b>II </b>- solucionar as tens\u00f5es sociais pela posse da terra no Nordeste com o projeto de coloniza\u00e7\u00e3o que tinha como <i>slogan </i>direcionar a migra\u00e7\u00e3o dos \u201chomens sem terra do Nordeste para as terras sem homens da Amaz\u00f4nia\u201d; <br><br><b>III</b> - combater a destrui\u00e7\u00e3o da selva amaz\u00f4nica e desenvolver pol\u00edticas sustent\u00e1veis que garantissem o bem-estar dos povos da floresta e a preserva\u00e7\u00e3o cultural das na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas; <br><br><b>IV</b> - aproveitar economicamente os recursos da Amaz\u00f4nia integrando a regi\u00e3o ao mercado nacional e \u00e0 economia mundial, da\u00ed a preocupa\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de grandes rodovias (como foi o caso da Transamaz\u00f4nica) e da montagem de infra-estruturas (como no caso do Projeto Caraj\u00e1s). <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Assinale com <b>V</b> ou <b>F </b>as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es metropolitanas do Brasil.<br><br>( ) As regi\u00f5es metropolitanas do Brasil, criadas na d\u00e9cada de 1970 pelo governo federal, foram dez, duas para cada regi\u00e3o, que eram as seguintes: Bras\u00edlia e Goi\u00e2nia, no Centro Oeste; Recife e Salvador no Nordeste; Bel\u00e9m e Manaus na Amaz\u00f4nia; Curitiba e Porto Alegre no Sul; S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro no Sudeste. <br><br>( ) A cria\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es metropolitanas pelo governo militar tinha como finalidade declarada a gest\u00e3o integrada e a oferta de servi\u00e7os comuns para as cidades de cada aglomerado metropolitano, e como objetivo n\u00e3o declarado o controle desses espa\u00e7os estrat\u00e9gicos da vida cultural, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica do espa\u00e7o brasileiro. <br><br>( ) A cria\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es metropolitanas deixou de ser compet\u00eancia do governo federal e passou para a \u00e9gide dos Estados, a partir da constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o que fez com que \u00e1reas metropolitanas de fato, que n\u00e3o foram reconhecidas com tal na d\u00e9cada de 1970, sejam hoje oficialmente regi\u00f5es metropolitanas como \u00e9 o caso de Campinas, Goi\u00e2nia, Santos, entre outras. <br><br>( ) A primeira regi\u00e3o metropolitana da Para\u00edba foi criada em 2003, com uma \u00e1rea que extrapolou, em muito, a aglomera\u00e7\u00e3o conurbada de Jo\u00e3o Pessoa, que inclui os munic\u00edpios de Bayeux, Cabedelo e Santa Rita. Engloba ainda Lucena, Conde, Mamanguape, Rio Tinto, e Cruz do Esp\u00edrito Santo. <br><br>Assinale a sequ\u00eancia correta das assertivas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F VV F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A afirmativa de que o \u201cBrasil \u00e9 um pa\u00eds urbano, industrializado e moderno, por\u00e9m subdesenvolvido\u201d mostra que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o subdesenvolvimento \u00e9 superado \u00e0 medida que um pa\u00eds se industrializa e se urbaniza.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o subdesenvolvimento est\u00e1 relacionado \u00e0 depend\u00eancia econ\u00f4mica e tecnol\u00f3gica e \u00e0s desigualdades econ\u00f4micas e sociais presentes no territ\u00f3rio brasileiro.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o processo urbano/industrial que coloca o Brasil em vias de desenvolvimento indica, portanto, que o subdesenvolvimento \u00e9 apenas uma etapa que est\u00e1 sendo superada pela moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "h\u00e1 dois Brasis, um moderno, que \u00e9 urbano e industrial, representado pelo Centro-Sul, e outro rural e atrasado, representado pelo Nordeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o foi capaz de integrar o territ\u00f3rio brasileiro, cujas regi\u00f5es permaneceram como ilhas econ\u00f4micas com atividades que se voltam exclusivamente para o exterior.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>Na narrativa do texto est\u00e3o explicitadas algumas quest\u00f5es da realidade brasileira que s\u00e3o<br><br><b>I</b> - a quest\u00e3o de g\u00eanero, que discute o papel da mulher na sociedade brasileira e sua condi\u00e7\u00e3o de explorada e de maior v\u00edtima da viol\u00eancia dom\u00e9stica; <br><br><b>II</b> - a transforma\u00e7\u00e3o do escravo em <u>morador de condi\u00e7\u00e3o </u>na Zona da Mata nordestina, situa\u00e7\u00e3o que em nada favoreceu o negro e contribuiu muito para o atraso no qual o Nordeste ficou mergulhado at\u00e9 os nossos dias; <br><br><b>III</b> - o processo de moderniza\u00e7\u00e3o e assalariamento no campo, que transformou milhares de trabalhadores em b\u00f3ias-frias e moradores das periferias urbanas sem infraestruturas e violentas; <br><br><b>IV</b> - as garantias dadas aos trabalhadores rurais a partir do Estatuto da Terra (1964), que teve como finalidade promover a reforma agr\u00e1ria e a justi\u00e7a social no campo e conter o \u00eaxodo rural, evitando assim o processo de faveliza\u00e7\u00e3o dos grandes centros urbanos do pa\u00eds. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o quadro abaixo. Ele mostra \u00edndices sobre diferentes aspectos da popula\u00e7\u00e3o brasileira dos quais \u00e9 correto afirmar que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><br><br><b>I</b> - a diferen\u00e7a de quase oito anos entre a esperan\u00e7a de vida da popula\u00e7\u00e3o feminina e masculina mostrada no \u00faltimo censo tem explica\u00e7\u00e3o nas mortes violentas resultantes de crimes e de acidentes de tr\u00e2nsito que t\u00eam aumentado, sobretudo nas grandes cidades, e atingem mais os homens; <br><br><b>II</b> - o aumento da expectativa de vida associada \u00e0 queda da mortalidade infantil tem contribu\u00eddo para que a popula\u00e7\u00e3o brasileira apresente um crescimento muito mais acelerado a partir dos anos de 1970; <br><br><b>III</b> - a redu\u00e7\u00e3o na taxa de fecundidade, e seu reflexo no crescimento mais lento da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a partir dos anos de 1970, est\u00e3o diretamente relacionados aos novos pap\u00e9is sociais e econ\u00f4micos assumidos pela mulher, mas tamb\u00e9m \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nas ci\u00eancias, nas t\u00e9cnicas e nos costumes ocidentais a partir dos anos de 1960; <br><br><b>IV</b> - a expans\u00e3o de saneamento b\u00e1sico e o maior acesso \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica com a urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira est\u00e3o entre as causas de redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o mapa do povoamento do Nordeste brasileiro. Veja que a ocupa\u00e7\u00e3o do Sert\u00e3o da Para\u00edba ocorreu atrav\u00e9s de uma frente pernambucana e outra baiana. O sert\u00e3o da Para\u00edba era parte da sesmaria da Casa da Torre, que se constituiu no maior latif\u00fandio da hist\u00f3ria do Brasil. A Casa da Torre foi tamb\u00e9m um importante n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o dos sert\u00f5es nordestinos. Os Garcia D\u2019\u00c1vila, donos desse verdadeiro feudo, foram a primeira fam\u00edlia ilustre que se dedicou a uma atividade econ\u00f4mica capaz de ocupar esta imensa \u00e1rea com a utiliza\u00e7\u00e3o de pouca m\u00e3o-de-obra e forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de povoamento esparsos. Esta atividade foi<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o cultivo do tabaco para ser usado na troca de escravos africanos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a implanta\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria a\u00e7ucareira na Zona da Mata nordestina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a cria\u00e7\u00e3o de gado no semi\u00e1rido nordestino.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o de cacau no sul da Bahia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a introdu\u00e7\u00e3o da cotonicultura na capitania do Maranh\u00e3o, de onde se expandiu para o restante do territ\u00f3rio nordestino.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As reservas ind\u00edgenas do Brasil ocupam quase 13% do territ\u00f3rio nacional e nelas vive uma popula\u00e7\u00e3o que equivale a menos de 1% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Observe estes dados e reflita sobre o modo de vida de grande parte dos ind\u00edgenas, os quais ainda sobrevivem de atividades extrativistas e alguns at\u00e9 s\u00e3o semin\u00f4mades. A partir dessa realidade, \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "diante dos recursos minerais presentes nesses imensos territ\u00f3rios, a na\u00e7\u00e3o brasileira sai prejudicada, pois como ao \u00edndio n\u00e3o interessa acumular riquezas basta-lhe pequenas extens\u00f5es de terra no entorno de suas aldeias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diante dos g\u00eaneros de vida apresentados por essas comunidades, tais povos s\u00f3 conseguem se reproduzir cotidianamente e preservar suas culturas com essas grandes extens\u00f5es de terra.", "is_correct": true}, {"answer_text": "diante do r\u00e1pido crescimento que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas v\u00eam apresentando, esses territ\u00f3rios tornaram-se pequenos e insustent\u00e1veis para preservar o bem-estar e a reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e cultural desses povos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "como a constitui\u00e7\u00e3o de 1988 reconhece que o \u00edndio \u00e9 o senhor natural da terra e que as terras habitadas por ele lhe pertencem, n\u00e3o havia, portanto, necessidade de a Uni\u00e3o transferir mais terras para esses povos, que j\u00e1 t\u00eam seus territ\u00f3rios reconhecidos e garantidos pelo Estado brasileiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com a assimila\u00e7\u00e3o do estilo de vida capitalista pelos ind\u00edgenas, essas terras se transformaram em importante meio de produ\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o comercial de minerais e madeiras sob a coordena\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes ind\u00edgenas e o incentivo do Estado.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe e compare os dois mapas abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br><br>\u00c9 poss\u00edvel concluir que eles<br><br><b>I</b> - atestam a racionalidade na pol\u00edtica de transporte adotada pelo Brasil, que planejou o transporte por ferrovias para os longos percursos e deixou para as rodovias a tarefa de escoar a produ\u00e7\u00e3o em trechos menores, o que era de se esperar num pa\u00eds que tem dimens\u00f5es continentais como \u00e9 o Brasil; <br><br><b>II </b>- mostram dois momentos da organiza\u00e7\u00e3o espacial brasileira. A ferrovia foi o sistema de transporte t\u00edpico do Brasil formado por \u201carquip\u00e9lagos econ\u00f4micos\u201d e tinha a fun\u00e7\u00e3o de ligar as \u00e1reas produtoras aos portos de exporta\u00e7\u00e3o, enquanto que a rodovia teve o papel de integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o brasileiro em meados do s\u00e9culo XX; <br><br><b>III </b>- comprovam a import\u00e2ncia que foi dada ao transporte rodovi\u00e1rio em associa\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria automobil\u00edstica, que assumiu a posi\u00e7\u00e3o de setor mais din\u00e2mico no processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileira a partir do governo de Juscelino Kubitschek; <br><br><b>IV</b> - mostram que, enquanto as ferrovias apresentam uma rede mais densa na faixa litor\u00e2nea, as rodovias voltaram-se para a integra\u00e7\u00e3o do interior brasileiro onde se apresentam mais concentradas, por ser onde residem a maior parcela da popula\u00e7\u00e3o e os setores mais din\u00e2micos da economia. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as assertivas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<b>Brasil - As mentiras do biodiesel </b>(Ana Candida Echevengu\u00e1)<br><br>\u201cO Brasil, com a est\u00f3ria de reduzir a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, passou a investir no biodiesel.[...] O discurso era maravilhoso: alegavam que esta era a alternativa ideal para os projetos de agricultura familiar; que se tratava da produ\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel verde, ambientalmente sustent\u00e1vel, atrelada \u00e0 inclus\u00e3o social. A mamona foi eleita o carro-chefe na fase inicial do Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel. [...] \u2018Apostou-se na mamona como mat\u00e9ria-prima, mas as empresas mais fortes s\u00e3o as que trabalham com o complexo da soja\u2019\u201d. <br>Fonte: http://www.adital.com.br/Site/noticia.asp?lang=PT&cod=31391. Acessado em 20 de abril de 2009.<br><br>De acordo com o fragmento de texto e com base no seu conhecimento sobre as quest\u00f5es que envolvem o biodiesel brasileiro \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel \u00e9 considerada ecologicamente sustent\u00e1vel e socialmente correta porque tem observado a voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de cada regi\u00e3o e aproveita a m\u00e3o-de-obra familiar que j\u00e1 trabalha com a mat\u00e9ria-prima desse combust\u00edvel, de forma que n\u00e3o degrada o meio ambiente e inclui socialmente o pequeno produtor rural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o consenso entre amplos setores da sociedade brasileira sobre a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel deve-se ao fato de todos concordarem que \u00e9 um combust\u00edvel ambientalmente sustent\u00e1vel e capaz de promover a inclus\u00e3o social dos pequenos produtores rurais, sobretudo no Nordeste, com a produ\u00e7\u00e3o de mamona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a press\u00e3o internacional para que o Brasil abandone o projeto do biodiesel est\u00e1 relacionada aos interesses das multinacionais petrol\u00edferas, que tentam manter, a qualquer pre\u00e7o, o elevado valor do barril de petr\u00f3leo no mercado internacional e a total depend\u00eancia do nosso pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s importa\u00e7\u00f5es desse combust\u00edvel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o do biodiesel no Brasil tem como mat\u00e9ria-prima mais importante a mamona, que tem gerado empregos diretos para grande parte da popula\u00e7\u00e3o pobre do Nordeste, a qual estava sem perspectiva de inclus\u00e3o social e tem proporcionado ao pequeno produtor rural nordestino grande estabilidade econ\u00f4mica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a maior pol\u00eamica sobre esta fonte renov\u00e1vel reside, principalmente, no fato de a produ\u00e7\u00e3o de culturas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biodiesel poder avan\u00e7ar sobre \u00e1reas produtoras de alimentos, bem como, impulsionar maior desmatamento nas \u00e1reas de fronteiras agr\u00edcolas e, tamb\u00e9m, privilegiar o agroneg\u00f3cio em detrimento da agricultura familiar.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe as figuras 1 e 2. Nelas aparecem relevos residuais denominados de morros testemunhos. Sobre tais morros \u00e9 correto afirmar que<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\" style=\"width: 479.36820654314886px; height: 215px; cursor: nw-resize;\"><br><br><b>I</b> - os<i> inselbergues </i>e os <i>p\u00e3es de a\u00e7\u00facar </i>s\u00e3o formas que resultaram da a\u00e7\u00e3o modeladora do mar durante o per\u00edodo quatern\u00e1rio, quando o mar invadiu a zona costeira por ocasi\u00e3o da transgress\u00e3o marinha e esculpiu essas rochas atrav\u00e9s do processo de abras\u00e3o; <br><br><b>II</b> - as duas formas diferem quanto ao processo de modelagem: nos <i>inselbergues</i> predominou o intemperismo f\u00edsico enquanto que nos<i> p\u00e3es de a\u00e7\u00facar </i>houve uma maior a\u00e7\u00e3o do intemperismo qu\u00edmico; <br><br><b>III</b> - as formas c\u00f4ncavas dos <i>inselbergues </i>atestam a a\u00e7\u00e3o modeladora do intemperismo em clima seco, enquanto que nos <i>p\u00e3es de a\u00e7\u00facar </i>a a\u00e7\u00e3o modeladora ocorreu em clima \u00famido dando-lhes formas mais convexas; <br><br><b>IV</b> - os <i>inselbergues </i>e os <i>p\u00e3es de a\u00e7\u00facar </i>s\u00e3o formas residuais que resistiram ao processo erosivo em fun\u00e7\u00e3o da dureza da rocha que os constitui. Os inselbergues resistiram ao processo de PEDIPLANA\u00c7\u00c3O de clima quente e seco, enquanto que os p\u00e3es de a\u00e7\u00facar resultaram da PENEPLANA\u00c7\u00c3O em climas \u00famidos. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as explica\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201cAtualmente, n\u00e3o se pode refletir sobre o desenvolvimento sem se levar em conta o processo de globaliza\u00e7\u00e3o que altera a linha de crescimento da economia mundial. [...] No caso do Nordeste, a regi\u00e3o fica duplamente penalizada; de um lado uma competitividade a n\u00edvel internacional, [...] do outro, h\u00e1 uma competitividade a n\u00edvel nacional, [...] Da\u00ed a deteriora\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de seus produtos tradicionais como o a\u00e7\u00facar, o algod\u00e3o, o cacau, o sal, a cera de carna\u00faba etc. e a necessidade de reescalonar a sua produ\u00e7\u00e3o de novos artigos, como a soja, os frutos tropicais, o petr\u00f3leo e a oferta tur\u00edstica, entre outros.\u201d<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br><br>Diante da observa\u00e7\u00e3o feita pelo autor quanto \u00e0s alternativas de inser\u00e7\u00e3o regional diante de um mercado globalizado, podemos citar apenas algumas \u00e1reas que conseguem se sobressair por apresentar determinadas potencialidades para isso, que s\u00e3o<br><br><b>I </b>- o sert\u00e3o da Para\u00edba, que retomou sua posi\u00e7\u00e3o de grande exportador de algod\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o em larga escala de algod\u00e3o colorido, hoje de muita aceita\u00e7\u00e3o no mercado mundial por n\u00e3o receber tratamento qu\u00edmico em nenhuma etapa do processo produtivo; <br><br><b>II</b> - as \u00e1reas de Cerrado do oeste baiano, e do sul dos estados do Maranh\u00e3o e do Piau\u00ed, que se tornaram grandes produtores de soja; <br><br><b>III</b> - os per\u00edmetros irrigados do vale do S\u00e3o Francisco, com destaque para Petrolina-PE, e do vale do A\u00e7u no Rio Grande do Norte, que produzem furtas para exporta\u00e7\u00e3o; <br><br><b>IV </b>- o litoral nordestino, que explora um turismo de mar e sol ao qual tamb\u00e9m est\u00e1 associado o problema da explora\u00e7\u00e3o sexual. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as alternativas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No Nordeste brasileiro existem algumas \u00e1reas de exce\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, localizadas nas encostas a barlavento das chapadas e serras que se diferenciam do entorno e s\u00e3o denominadas de BREJO. Regionalmente o termo \u00e9 utilizado para designar<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "as \u00e1reas \u00famidas, localizadas no Agreste e no Sert\u00e3o, por isso de grande valoriza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de maior adensamento populacional que o entorno onde est\u00e3o encravadas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as \u00e1reas pantanosas em terrenos planos que sofrem inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas pelo transbordamento dos rios nos per\u00edodos chuvosos, e que s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para a piscicultura e para a produ\u00e7\u00e3o de camar\u00f5es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as \u00e1reas de v\u00e1rzea que ficam submersas durante os per\u00edodos de cheias dos rios, mas que s\u00e3o utilizadas para planta\u00e7\u00e3o de vazantes pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha no per\u00edodo seco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as \u00e1reas sujeitas aos efeitos di\u00e1rios de fluxo e refluxo das mar\u00e9s, muito importantes para a procria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies animais, por isso, decretadas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as \u00e1reas de altitudes muito elevadas onde h\u00e1 precipita\u00e7\u00f5es constantes e n\u00e3o raro com ocorr\u00eancia de granizo, o que dificulta a utiliza\u00e7\u00e3o para agricultura, apesar dos solos f\u00e9rteis, sendo mais utilizadas para a pecu\u00e1ria intensiva.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Identifique na coluna 2 os respectivos tipos de ind\u00fastrias que s\u00e3o descritos na Coluna 1, atrav\u00e9s das etapas do processo de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil.<br><br><b><u>Coluna 1</u></b><br><br><b>(1) </b> No per\u00edodo da Primeira Guerra Mundial houve o impulso das <b>ind\u00fastrias aliment\u00edcias </b>e foram instalados no pa\u00eds alguns frigor\u00edficos para produ\u00e7\u00e3o de carnes em conserva, pertencentes a empresas brit\u00e2nicas ou norteamericanas, com a finalidade de abastecer o mercado interno, mas tamb\u00e9m para exporta\u00e7\u00e3o.<br><br><b>(2)</b> Durante o Estado Novo o presidente Get\u00falio Vargas conseguiu fechar um estrat\u00e9gico acordo com o governo norteamericano, que previa a constru\u00e7\u00e3o da <b>Companhia Sider\u00fargica Nacional, </b>transformada num marco do processo industrial brasileiro.<br><br><b>(3)</b> No in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial, o Brasil ainda n\u00e3o possu\u00eda uma ind\u00fastria de base para suprir seu mercado interno, mas a dificuldade de importa\u00e7\u00e3o estimulou a <b>produ\u00e7\u00e3o metal\u00fargica e de pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o </b>da frota brasileira de ve\u00edculos.<br><br><b>(4)</b> Durante o Plano de Metas, que tinha o objetivo de saltar etapas, o Presidente Juscelino Kubitschek precisou investir pesadamente na infraestrutura e na produ\u00e7\u00e3o de energia para atrair empresas e capitais estrangeiros que se direcionaram, principalmente, para os setores <b>de m\u00e1quinas , de ferramentas e automobil\u00edstico</b>.<br><br><b><u>Coluna 2</u></b><br><br>( ) O per\u00edodo destaca-se pelo vertiginoso crescimento da <b>ind\u00fastria de bens de equipamento </b>que era necess\u00e1ria para impulsionar a<b> ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis</b>, que tamb\u00e9m se encontrava em expans\u00e3o no Brasil. <br><br>( ) Essa <b> ind\u00fastria de bens de equipamento </b>que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o passava de uma \u201cind\u00fastria de por\u00e3o\u201d e de pouca import\u00e2ncia econ\u00f4mica, a partir desse momento transformou-se em uma atividade industrial de fato, com produ\u00e7\u00e3o em escala e com tecnologia e capital nacionais. <br><br>( ) Tratava-se de uma importante <b> ind\u00fastria de bem intermedi\u00e1rio </b>com os objetivos de produzir insumos b\u00e1sicos para as ind\u00fastrias dos pa\u00edses aliados e de impulsionar o desenvolvimento industrial do Brasil. <br><br>( ) O destaque do crescimento industrial desse per\u00edodo foi para as <b>ind\u00fastrias de bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis</b>, que tinha o objetivo de atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es.<br><br>A sequ\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "4 3 2 1", "is_correct": true}, {"answer_text": "4 3 1 2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 4 2 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 3 4 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 3 2 4", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A figura mostra uma das mais belas e divulgadas paisagens do Estado da Para\u00edba, o Cabo Branco, de grande import\u00e2ncia geogr\u00e1fica por estar no ponto extremo oriental do Brasil. Sobre este lugar, assinale com <b>V</b> ou com <b>F, </b>conforme as proposi\u00e7\u00f5es sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\" style=\"width: 411.8269707543593px; height: 315px;\"><br><br>( ) O Cabo Branco \u00e9 uma fal\u00e9sia viva que ainda sofre o solapamento da base, pela abras\u00e3o marinha, que causa desmoronamentos sucessivos.<br><br>( ) A Barreira do Cabo Branco \u00e9 parte do baixo planalto sedimentar, que no Nordeste recebe a designa\u00e7\u00e3o de Tabuleiro. No local, a Plan\u00edcie Costeira corresponde a estreita faixa de terra no sop\u00e9 da barreira, que fica submersa durante a mar\u00e9 alta.<br><br>( ) Os resqu\u00edcios da vegeta\u00e7\u00e3o de mangue que anteriormente cobria toda essa faixa de terra ainda podem ser encontrados no Cabo Branco, apesar da ocupa\u00e7\u00e3o humana que ocorre no local.<br><br>( ) O Cabo Branco \u00e9 uma faixa de areia que se depositou paralelamente ao litoral, gra\u00e7as ao dinamismo destrutivo e construtivo do mar, \u00e9 portanto a mais extensa restinga do litoral paraibano. <br><br>A sequ\u00eancia correta das assertivas \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009geografia/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" style=\"width: 516.0809595940676px; height: 103px;\"><br><br>A partir do relato do autor podemos identificar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o rio Para\u00edba, por ser tempor\u00e1rio, n\u00e3o teve import\u00e2ncia econ\u00f4mica no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paraibano e era visto pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha como uma coisa m\u00e1 e insignificante do ponto de vista identit\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o processo de degrada\u00e7\u00e3o do rio Para\u00edba n\u00e3o \u00e9 recente e que a retirada da mata ciliar contribui para o seu assoreamento e o alargamento de suas margens, o que passou a ter como consequ\u00eancia as grandes enchentes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o rio Para\u00edba precisou de um projeto de engenharia para corrigir o seu leito, tornar suas margens mais largas e com isso controlar as enchentes que prejudicavam toda a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas do rio Para\u00edba pela<i> plantation </i>da batata-doce, voltada para exporta\u00e7\u00e3o, contribuiu enormemente para o assoreamento do seu leito e a devasta\u00e7\u00e3o das suas margens.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico ocorrido com a propaga\u00e7\u00e3o do junco que passou a ocupar o leito do rio Para\u00edba fez com que o Para\u00edba deixasse de ser um rio caudaloso, como fora no passado, e se transformasse num rio seco.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "year": " 2009"}]