[{"year": " 2007", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "PAISAGEM, espa\u00e7o delimitado pelo alcance visual, constitu\u00eddo de elementos materiais e culturais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "TERRIT\u00d3RIO, espa\u00e7o delimitado e definido pelas rela\u00e7\u00f5es de poder, apropriado e ocupado por grupos sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "LUGAR, pois est\u00e3o revestidos da id\u00e9ia de espa\u00e7o vivido, no qual as rela\u00e7\u00f5es cotidianas, as id\u00e9ias de pertencimento e identidade est\u00e3o presentes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "REGI\u00c3O, espa\u00e7o no qual o dom\u00ednio de determinadas caracter\u00edsticas o distingue das demais \u00e1reas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ESPA\u00c7O, pois se refere ao produto das a\u00e7\u00f5es humanas na intera\u00e7\u00e3o com o meio.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>Os termos<u> terrinha </u>e<u> lugarejo</u>, na composi\u00e7\u00e3o do poeta paraibano Z\u00e9 Marcolino, t\u00eam o sentido geogr\u00e1fico de<br>"}, {"year": " 2007", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "\u00e0 IND\u00daSTRIA FORDISTA, com o emprego em larga escala do trabalho extremamente especializado e pouco qualificado, que apresentava rigidez nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, e a fabrica\u00e7\u00e3o que se dava em s\u00e9rie para atender ao consumo de massa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao ARTESANATO, que prendia os artes\u00e3os e aprendizes \u00e0s regras das corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcios, limitando a oferta de mercadorias e o ac\u00famulo de capital.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 IND\u00daSTRIA P\u00d3S-FORDISTA, que utiliza alta tecnologia e o trabalho flex\u00edvel para produzir com estoques reduzidos visando nichos de mercado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 MANUFATURA, que instalou suas f\u00e1bricas nas cidades e implantou o trabalho assalariado e a divis\u00e3o t\u00e9cnica do trabalho como forma de aumentar a produ\u00e7\u00e3o e o consumo, viabilizando a acumula\u00e7\u00e3o capitalista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 fase na qual os comerciantes, tentando se libertar das amarras das corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio, distribu\u00edram as etapas do processo produtivo com os artes\u00e3os que estavam no campo, utilizando-se da m\u00e3o-de-obra familiar.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cO tempo rotinizado prendia o trabalho ao solo, enquanto <u>a massa dos pr\u00e9dios da f\u00e1brica</u>, o peso do maquin\u00e1rio e <u>o trabalho permanentemente atado </u>acorrentavam o capital. Nem capital nem trabalho estavam ansiosos para mudar, e nem seriam capazes disso\u201d. (<i>grifos nossos</i>) (Zigmunt Baumam \u2013 A Modernidade L\u00edquida, 2001, p. 135.)<br><br>Os elementos grifados no texto s\u00e3o t\u00edpicos de uma fase do processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Portanto, o autor faz refer\u00eancia<br>"}, {"year": " 2007", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cO processo de globaliza\u00e7\u00e3o, em sua fase atual, revela uma vontade de fundar o dom\u00ednio do mundo na associa\u00e7\u00e3o entre grandes organiza\u00e7\u00f5es e uma <u> tecnologia cegamente utilizada</u>. Mas na realidade dos territ\u00f3rios e<u> as conting\u00eancias do meio associado </u> asseguram a impossibilidade da desejada homogeneiza\u00e7\u00e3o\u201d. (<i>grifos nossos</i>) (Milton Santos, In: A Natureza do Espa\u00e7o, 1997.)<br><br>Na afirmativa do ge\u00f3grafo Milton Santos sobre a globaliza\u00e7\u00e3o, fica evidente que<br><br>I. a globaliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 se tornou poss\u00edvel porque todos os territ\u00f3rios se tornaram homog\u00eaneos. <br><br>II. os Estados Na\u00e7\u00f5es s\u00e3o os elementos mais importantes do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, por imporem as regulamenta\u00e7\u00f5es que acham necess\u00e1rias para entrada das grandes corpora\u00e7\u00f5es nos seus territ\u00f3rios. <br><br>III. os aspectos econ\u00f4micos, culturais e at\u00e9 de ordem natural, das diversas regi\u00f5es do planeta impedem a completa homogeneiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mundial sob o comando da globaliza\u00e7\u00e3o. <br><br>IV. o atual processo de globaliza\u00e7\u00e3o tem como marca o emprego das mesmas t\u00e9cnicas para qualquer territ\u00f3rio, independente das caracter\u00edsticas que os mesmos possuam.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a import\u00e2ncia da m\u00e3o-de-obra barata, abundante, desqualificada e sem tradi\u00e7\u00e3o sindical como atrativo na localiza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias fordistas de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a insignific\u00e2ncia adquirida pela for\u00e7a de trabalho com a revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, que torna a m\u00e3o-de-obra um elemento nulo para a atra\u00e7\u00e3o das atividades industriais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a divis\u00e3o internacional do trabalho, que se torna mais complexa com a produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, que fragmenta as etapas produtivas, embora mantendo as atividades cognitivas nos pa\u00edses centrais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a cl\u00e1ssica divis\u00e3o internacional do trabalho, que atribui aos pa\u00edses centrais a fun\u00e7\u00e3o de produtores de bens industriais e destina aos pa\u00edses perif\u00e9ricos a produ\u00e7\u00e3o de bens prim\u00e1rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a uniformiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com a globaliza\u00e7\u00e3o capitalista, que desconsidera a base territorial para a a\u00e7\u00e3o das grandes", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cEm Paris, um gigante do setor t\u00eaxtil, [...] o quadro de funcion\u00e1rios \u00e9 [...] gente muito qualificada para desenhar, criar e desenvolver produtos. Mas as f\u00e1bricas n\u00e3o est\u00e3o na Fran\u00e7a, [...] 60% das pe\u00e7as s\u00e3o fabricadas na China, e os outros 40% no Leste Europeu, para dar mais velocidade de reposi\u00e7\u00e3o de estoques. Sem investimentos, \u00e9 dif\u00edcil criar empregos, e o pa\u00eds que buscar importa\u00e7\u00f5es baratas, perde competitividade nas exporta\u00e7\u00f5es\u201d<br> (In: www.globo.com/jornaldaglobo. Acesso em 26/03/2007)<br><br>No fragmento da reportagem podemos identificar<br>"}, {"year": " 2007", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "A Uni\u00e3o Europ\u00e9ia resulta de um processo que se inicia em 1950 com a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Europ\u00e9ia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o e se concretiza em novembro de 1993 quando entrou em vigor o tratado de Maastricht. Com base no seu conhecimento e com o aux\u00edlio do Cartograma abaixo assinale com V as proposi\u00e7\u00f5es VERDADEIRAS e com F as FALSAS, referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o deste bloco econ\u00f4mico.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>( ) Em 1951 formava-se a Europa dos Seis, com a assinatura do tratado de Roma, que institu\u00eda a Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia, da qual faziam parte a Inglaterra, Irlanda, Fran\u00e7a, Alemanha, It\u00e1lia e Su\u00ed\u00e7a. <br><br>( ) Em 1973 d\u00e1-se o alargamento da Comunidade Europ\u00e9ia, com o ingresso dos pa\u00edses ib\u00e9ricos e da Gr\u00e9cia. <br><br>( ) Em 1995 temos a forma\u00e7\u00e3o da Europa dos Quinze, com a entrada da \u00c1ustria e de dois pa\u00edses escandinavos. <br><br>( ) A partir de 2004 a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia se amplia com a admiss\u00e3o de pa\u00edses ex-socialistas do Leste Europeu, cuja aquisi\u00e7\u00e3o mais recente s\u00e3o Bulg\u00e1ria e Rom\u00eania, totalizando hoje 27 pa\u00edses.<br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>"}, {"year": " 2007", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "A Turquia, um dos pa\u00edses candidatos a integrar a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, tem dividido opini\u00f5es quanto ao seu ingresso no bloco. Dentre as pol\u00eamicas que dificultam sua entrada destacam-se:<br><br>I. A posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que o pa\u00eds ocupa enquanto na\u00e7\u00e3o crist\u00e3, no combate ao terrorismo e ao fundamentalismo. <br><br>II. O tratamento diferenciado que o pa\u00eds ainda faz para com homens e mulheres. <br><br>III. A pr\u00e1tica de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos ainda presente no pa\u00eds, sobretudo contra os curdos. <br><br>IV. A instabilidade econ\u00f4mica que o pa\u00eds ainda n\u00e3o conseguiu solucionar.<br><br>Est\u00e3o corretas as assertivas:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Os gastos de bilh\u00f5es de d\u00f3lares pelos Estados Unidos na guerra do Iraque tornaram esse pa\u00eds a maior v\u00edtima desse conflito, com o agravante da sua ind\u00fastria b\u00e9lica, j\u00e1 em crise desde a Segunda Guerra, por ter sido seriamente afetada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A democracia foi finalmente institu\u00edda no Iraque, em 2005, o que se tornou poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 presen\u00e7a das tropas de coaliz\u00e3o, comandadas pelos Estados Unidos, que viabilizaram elei\u00e7\u00f5es parlamentares e uma nova constitui\u00e7\u00e3o para esse pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O nacionalismo e as disputas \u00e9tnico/religiosas pelo poder t\u00eam-se agravado com a presen\u00e7a das for\u00e7as de ocupa\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio iraquiano, principalmente ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o de Saddan Hussein, provocando um clima de viol\u00eancia e instabilidade, que mergulha o pa\u00eds numa guerra civil de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "A ESTABILIDADE econ\u00f4mica e social vivida hoje pelo Iraque \u00e9 muito superior \u00e0quela que havia durante o governo de Saddan Husssein. Apesar da viol\u00eancia e das rivalidades \u00e9tnicas a popula\u00e7\u00e3o iraquiana consegue viver muito melhor, o que, de certa forma, mostra que o objetivo de livrar o pa\u00eds da tirania foi alcan\u00e7ado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O Exterm\u00ednio das armas qu\u00edmicas encontradas no Iraque, a execu\u00e7\u00e3o de Saddan Hussein e a implanta\u00e7\u00e3o da democracia nesse pa\u00eds repercutiram positivamente na popularidade do governo Bush diante da popula\u00e7\u00e3o americana, que lhe deu maioria nas elei\u00e7\u00f5es para a C\u00e2mara dos Deputados e para o Senado.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Com o objetivo de manter o controle sobre importante \u00e1rea produtora de Petr\u00f3leo, os Estados Unidos utilizaram-se dos atentados do 11 de setembro e do argumento do \u201ccombate ao terror\u201d para invadir o Iraque. Assinale a alternativa que corresponde a uma das conseq\u00fc\u00eancias dessa desastrosa ocupa\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"year": " 2007", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cMergulhe na escurid\u00e3o do campo de deten\u00e7\u00e3o de Guat\u00e1namo, onde a tortura e o abuso mostram suas faces mais terr\u00edveis neste turbulento in\u00edcio de mil\u00eanio [...] afinal, estamos naquele ponto onde o GPS define como 19\u00b054\u2019N \u2013 75\u00b09\u2019W. N\u00e3o \u00e9 o inferno. \u00c9 uma de suas prefigura\u00e7\u00f5es...\u201d (Revista Galileu n\u00b0 189 \u2013 abril de 2007.)<br><br>De acordo com o fragmento do texto podemos afirmar que a reportagem faz refer\u00eancia<br><br>I. a um campo de concentra\u00e7\u00e3o nazista durante a <br><br>II Guerra Mundial. II. a um territ\u00f3rio norte-americano encravado num para\u00edso tropical caribenho (a ilha de Cuba). <br><br>III. aos abusos e viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos praticados pelo atual governo norte-americano em uma base militar fora do seu territ\u00f3rio cont\u00ednuo. <br><br>IV. \u00e0 import\u00e2ncia das coordenadas geogr\u00e1ficas para localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de uma zona clim\u00e1tica, que, por ser tropical, o autor compara ao inferno.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "pela pol\u00edtica beligerante do governo Bush, que foi colecionando opositores em todo o mundo, a exemplo de Hugo Ch\u00e1vez na Venezuela e Mahmoud Ahmadinejad no Ir\u00e3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela lideran\u00e7a que Hugo Ch\u00e1vez passou a ter em toda a Am\u00e9rica Latina influenciando no resultado das elei\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia, no Equador, no Brasil, na Argentina, no Chile, no Uruguai e na Nicar\u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela inefici\u00eancia das pol\u00edticas neoliberais em resolver os problemas econ\u00f4micos e sociais dos pa\u00edses dessa regi\u00e3o das Am\u00e9ricas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pela perda de influ\u00eancia dos Estados Unidos na regi\u00e3o, que, ao se dedicar \u00e0 \u201cguerra contra o terror\u201d no Oriente M\u00e9dio, passou a dar pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelo car\u00e1ter populista dos governos de esquerda, que, ao proporem um Estado m\u00ednimo, com as privatiza\u00e7\u00f5es de empresas p\u00fablicas, priorizaram setores b\u00e1sicos como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o conquistando os votos das camadas mais pobres.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Desde o final da d\u00e9cada de 90 (s\u00e9c. XX) a Am\u00e9rica Latina vem mostrando uma tend\u00eancia nacionalista e de esquerda, o que em parte se explica<br>"}, {"year": " 2007", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "promover a abertura pol\u00edtica e a liberdade de imprensa, al\u00e9m de se retirar da cena pol\u00edtica, passando a presid\u00eancia do pa\u00eds para seu irm\u00e3o Ra\u00fal Castro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "incentivar o turismo, al\u00e9m de facilitar a entrada dos recursos enviados pelos cubanos que se encontram no exterior.", "is_correct": true}, {"answer_text": "permitir aos Estados Unidos a instala\u00e7\u00e3o de uma base militar (Guat\u00e1namo), em local estrat\u00e9gico de seu territ\u00f3rio, em troca do fim do embargo econ\u00f4mico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estreitar rela\u00e7\u00f5es comerciais e de coopera\u00e7\u00e3o com o governo da Venezuela, de onde recebe petr\u00f3leo em troca dos servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversificar sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que tradicionalmente era de cana-de-a\u00e7\u00facar e tabaco, e investir nos setores de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "O regime cubano que, por tr\u00eas d\u00e9cadas, teve a sustenta\u00e7\u00e3o na ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica sofreu profunda crise no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 com a derrocada do socialismo e a manuten\u00e7\u00e3o do bloqueio econ\u00f4mico imposto pelos Estados Unidos. Para sobreviver \u00e0 crise econ\u00f4mica o governo de Fidel Castro utilizou-se das potencialidades naturais do pa\u00eds e decidiu<br>"}, {"year": " 2007", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Observe os exemplos que se seguem.<br><br>1. \u201cA atua\u00e7\u00e3o de grupos de \u2018Skinheads\u2019, [...] a Campanha de Expuls\u00e3o de Nordestinos promovida por um estudante da USP; a distribui\u00e7\u00e3o de panfletos intitulados \u2018<b>A Esc\u00f3ria do Mundo\u2019</b>, com o mote<b> \u2018Destrua os Homossexuais\u2019</b>; a a\u00e7\u00e3o da \u2018<b>Frente Anti-Caos\u2019</b>, atacando homossexuais e aid\u00e9ticos; o site \u2018<b>Orgulho Paulista\u2019</b>... s\u00e3o alguns exemplos dessas a\u00e7\u00f5es [...] preocupantes...\u201d (In: http://www.global.org.br. Acesso em 20/06/2007) <br><br>2. \u201cDurante o Encontro da Nova Consci\u00eancia a palestrante Sandra Epega, da Tradi\u00e7\u00e3o de Orisa, denunciava a destrui\u00e7\u00e3o de terreiros de umbanda nas cidades do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo e o epis\u00f3dio ocorrido no dia anterior, quando um grupo de jovens de algumas igrejas crist\u00e3s tentou impedir o acesso de participantes desse evento ao Teatro Severino Cabral\u201d. (Palestra realizada no dia 20 de fevereiro de 2007 no Teatro Severino Cabral, Campina Grande-PB.)<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es que buscam explicar tais viol\u00eancias do nosso cotidiano.<br><br><br>I. Os dois exemplos confirmam que o respeito \u00e0s diferen\u00e7as, ao multiculturalismo e \u00e0s liberdades de express\u00f5es, embora estando no centro dos debates contempor\u00e2neos, s\u00e3o conquistas que ainda n\u00e3o foram alcan\u00e7adas, e que \u00e9 preciso vencer os preconceitos e as intoler\u00e2ncias. <br><br>II. O segundo exemplo mostra a necessidade de os crist\u00e3os se unirem para combater a supersti\u00e7\u00e3o e o crescimento das seitas pag\u00e3s que se proliferam em pleno s\u00e9culo XXI, amea\u00e7ando as verdadeiras religi\u00f5es crist\u00e3s. <br><br>III. O primeiro exemplo diagnostica o crescimento do racismo, da \u201chomofobia\u201d e de tantos outros preconceitos que se intensificam na sociedade contempor\u00e2nea, que se globaliza, mas perde valores humanit\u00e1rios e referenciais \u00e9ticos e morais, e mergulha num vazio de identidades. Quest\u00f5es que se refletem nas viol\u00eancias praticadas em todo o mundo. <br><br>IV. O segundo exemplo mostra que os fundamentalismos e as intoler\u00e2ncias s\u00e3o crescentes na sociedade contempor\u00e2nea e n\u00e3o est\u00e3o presentes apenas no Isl\u00e3 e no Oriente M\u00e9dio, como geralmente se divulga, mas fazem parte, tamb\u00e9m, do Ocidente e das religi\u00f5es crist\u00e3s.<br><br>Est\u00e3o corretas<br>"}, {"year": " 2007", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II, III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Observando a pir\u00e2mide da popula\u00e7\u00e3o mundial e, considerando que sua elabora\u00e7\u00e3o se baseia em m\u00e9dias estat\u00edsticas, \u00e9 correto afirmar que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>I. as proje\u00e7\u00f5es de crescimento da popula\u00e7\u00e3o idosa preocupam, sobretudo, os pa\u00edses ricos que come\u00e7am a reformular seus sistemas de seguridade social, utilizando medidas como o aumento da idade m\u00ednima para aposentadoria e a eleva\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. <br><br>II. a pir\u00e2mide da popula\u00e7\u00e3o mundial mostra uma proje\u00e7\u00e3o relativamente equilibrada para 2050 entre a faixas et\u00e1rias, mas n\u00e3o reflete o problem\u00e1tico antagonismo entre os dois mundos, j\u00e1 que faltam jovens para sustentar o crescimento do primeiro mundo e empregos para os jovens do mundo subdesenvolvido. <br><br>III. a ilustra\u00e7\u00e3o mostra duas pir\u00e2mides sobrepostas, uma para a popula\u00e7\u00e3o do terceiro mundo, na qual temos uma base larga e um \u00e1pice estreito, pela maior presen\u00e7a de jovens, e uma pir\u00e2mide para o mundo desenvolvido, que se aproxima da forma de um ret\u00e2ngulo, por haver maior presen\u00e7a de adultos e idosos. <br><br>IV. as proje\u00e7\u00f5es apontam para uma explos\u00e3o demogr\u00e1fica em 2050, j\u00e1 que a redu\u00e7\u00e3o da mortalidade, acompanhada do aumento da natalidade em todo o mundo, faz com que a popula\u00e7\u00e3o cres\u00e7a num ritmo mais acelerado que o previsto pelos dem\u00f3grafos.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "O Carv\u00e3o mineral e o petr\u00f3leo continuam a ser as duas principais matrizes el\u00e9trica e energ\u00e9tica mundiais, por\u00e9m a crise ambiental (com destaque para o aquecimento global) e a problem\u00e1tica do abastecimento de petr\u00f3leo fazem com que os combust\u00edveis renov\u00e1veis e, sobretudo \u201climpos\u201d, ganhem evid\u00eancia. Sobre a quest\u00e3o \u00e9 correto afirmar que<br><br>I. os combust\u00edveis f\u00f3sseis, embora n\u00e3o-poluentes, necessitam ter seu consumo reduzido pelo simples fato de n\u00e3o serem renov\u00e1veis e, portanto, sujeitos ao esgotamento em um futuro pr\u00f3ximo. <br><br>II. a \u00e1gua, embora seja uma fonte de energia limpa e renov\u00e1vel, gera pol\u00eamicas pelos impactos sociais e ecol\u00f3gicos causados com as constru\u00e7\u00f5es de grandes hidrel\u00e9tricas, que destroem ecossistemas e expulsam popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. <br><br>III. a energia solar, apesar de abundante e n\u00e3o-poluente, ainda \u00e9 pouco utilizada, o que certamente se explica muito mais pelas pol\u00edticas energ\u00e9ticas e interesses de grupos, do que pelo elevado custo dos pain\u00e9is de capta\u00e7\u00e3o de energia. <br><br>IV. o Biodiesel, destaque brasileiro em tecnologia alternativa de combust\u00edvel por ser menos poluente que os hidrocarbonetos e por criar empregos no campo, nem por isso est\u00e1 imune de gerar problemas ambientais, sobretudo, se vier a ser um investimento muito lucrativo, pois fatalmente avan\u00e7ar\u00e1 e destruir\u00e1 \u00e1reas ainda preservadas e de fronteiras, como j\u00e1 ocorre com a soja.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as alternativas:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cOs dois problemas centrais, e a longo prazo decisivos eram o demogr\u00e1fico e o ecol\u00f3gico [...]. Contudo [...] os defensores de pol\u00edticas ecol\u00f3gicas tinham raz\u00e3o. A taxa de desenvolvimento deveria ser reduzida ao \u2018sustent\u00e1vel\u2019 [...] e, a longo prazo, se chegaria a um equil\u00edbrio entre a humanidade, os recursos (renov\u00e1veis) que ela consumia e o efeito de suas atividades sobre o ambiente. [...] Uma coisa, por\u00e9m, era ineg\u00e1vel. Tal equil\u00edbrio seria incompat\u00edvel com uma economia mundial baseada na busca ilimitada do lucro [...].\u201d (Eric Hobsbawm \u2013 A Era dos Extremos, 2006 \u2013 p. 546-548.)<br><br>De acordo com as observa\u00e7\u00f5es do autor, podemos deduzir que<br><br>I. os problemas ecol\u00f3gicos, em especial o aquecimento global, est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 explos\u00e3o demogr\u00e1fica que ocorreu no final do s\u00e9culo XX, ou seja, h\u00e1 mais gente que a quantidade suport\u00e1vel pelo planeta. <br><br>II. o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, hoje t\u00e3o propalado, \u00e9 incompat\u00edvel com o modelo de civiliza\u00e7\u00e3o que temos, e as solu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica ambiental implicam em mudan\u00e7a no comportamento de consumo da sociedade global, sobretudo das camadas com maior poder de compra. <br><br>III. o equil\u00edbrio entre sociedade e natureza n\u00e3o reside em decis\u00f5es pol\u00edticas, mas est\u00e1, sim, diretamente relacionado com solu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. <br><br>IV. o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d \u00e9 incompat\u00edvel com o capitalismo no seu est\u00e1gio atual, ou seja, se h\u00e1 futuro para um, certamente o outro n\u00e3o sobreviver\u00e1.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "De acordo com o gr\u00e1fico que mostra a rela\u00e7\u00e3o campo/cidade, \u00e9 correto afirmar que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>I. o campo domina cada vez mais a cidade, pois esta necessita de mat\u00e9rias-primas e alimentos baratos que n\u00e3o produz.<br><br>II. o campo tem o papel de produzir g\u00eaneros para exporta\u00e7\u00e3o, garantindo desta forma a compra de bens industrializados e servi\u00e7os e o pagamento da d\u00edvida externa. <br><br>III. a subordina\u00e7\u00e3o do campo \u00e0 cidade se d\u00e1 atrav\u00e9s da compra de tecnologia, bens de consumo e m\u00e1quina, para produzir no padr\u00e3o exigido pelo setor urbano/industrial. <br><br>IV. a introdu\u00e7\u00e3o do modelo urbano/industrial no campo tem destru\u00eddo os h\u00e1bitos rurais, tecnologias originais e aspectos culturais, al\u00e9m de expulsar parte expressiva da popula\u00e7\u00e3o rural, via moderniza\u00e7\u00e3o.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as alternativas:<br><br><br>"}, {"year": " 2007", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1\u2013Ilhas Polin\u00e9sias e Micron\u00e9sia, 2\u2013Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica, 3\u2013 Karoo das Plantas Suculentas, 4\u2013Montanhas Centro Sul da China, 5\u2013Sudoeste da Austr\u00e1lia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1\u2013Prov\u00edncia Flor\u00edstica da Calif\u00f3rnia, 2\u2013Cerrado Brasileiro, 3\u2013 Prov\u00edncia Flor\u00edstica do Cabo, 4\u2013C\u00e1ucaso, 5\u2013Indo-Birm\u00e2nia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1\u2013Caribe, 2\u2013Mata Atl\u00e2ntica, 3\u2013Montanhas Flor\u00edsticas Costeiras da Tanz\u00e2nia e Qu\u00eania, 4\u2013Regi\u00e3o das Ilhas Sunda (Mal\u00e1sia e Indon\u00e9sia), 5\u2013Wallacea (Indon\u00e9sia).", "is_correct": false}, {"answer_text": "1\u2013Nova Caled\u00f4nia, 2\u2013Andes Tropicais, 3\u2013Floresta da Guin\u00e9, 4\u2013 Bacia do Mediterr\u00e2neo, 5\u2013Nova Zel\u00e2ndia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1\u2013Ilhas Polin\u00e9sias e Micron\u00e9sia, 2\u2013Mata Atl\u00e2ntica, 3\u2013Madagascar e Ilhas do Oceano \u00cdndico, 4\u2013Gats Ocidental e Sri Lanca, 5\u2013Filipinas.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cS\u00e3o consideradas<b> Hotspots </b>toda e qualquer \u00e1rea priorit\u00e1ria para conserva\u00e7\u00e3o [...] que apresenta rica biodiversidade, mas [...] sofre tamb\u00e9m uma intensa amea\u00e7a [...] uma \u00e1rea com pelo menos 1,5 mil esp\u00e9cies end\u00eamicas de plantas e que tenha perdido mais de tr\u00eas quartos de sua vegeta\u00e7\u00e3o original\u201d. (Discutindo a Geografia \u2013 ano 2, n\u00b0 12.)<br><br>Identifique os Hotspots da faixa tropical, assinalados no cartograma.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br>"}, {"year": " 2007", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a evolu\u00e7\u00e3o de um relevo tabular em sua fase madura, com formas esculpidas pela drenagem de um rio, as quais resultam em morros testemunhos, mesas e vale, a exemplo do que ocorreu no Grand Canyon, mediante a a\u00e7\u00e3o do rio Colorado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "uma plan\u00edcie, um planalto e uma depress\u00e3o intermontana, pela ordem em que se encontram.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diferentes redes de drenagem: I \u2013 paralela, II \u2013 dentr\u00edtica, III \u2013 radial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a forma\u00e7\u00e3o de uma vo\u00e7oroca ocasionada pela eros\u00e3o em len\u00e7ol de escoamento, em \u00e1rea desflorestada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em I \u2013 um relevo em estrutura falhada, em II \u2013 um relevo em estrutura dobrada, em III \u2013 uma fossa tect\u00f4nica.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "A seq\u00fc\u00eancia dos blocos-diagramas abaixo mostra<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br>"}, {"year": " 2007", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "4 5 3 1 2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 5 2 4 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "5 4 2 1 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 4 2 5 1", "is_correct": true}, {"answer_text": "2 4 3 1 5", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Segundo Margarida Maria Penteado (1980), \u201cA vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 na depend\u00eancia do clima e sua reparti\u00e7\u00e3o do globo se faz segundo princ\u00edpio zonal\u201d. Seguindo tal princ\u00edpio, associe as zonas clim\u00e1ticas enumeradas na coluna 1 \u00e0s respectivas ocorr\u00eancias flor\u00edsticas que lhes s\u00e3o associadas, descritas na coluna 2.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta da enumera\u00e7\u00e3o da coluna 2 \u00e9:<br>"}, {"year": " 2007", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a Ilha de P\u00e1scoa, pertencente ao Chile, famosa pela presen\u00e7a dos Moaris, est\u00e1tuas gigantes esculpidas em rochas por antigas civiliza\u00e7\u00f5es que a habitaram. Tais monumentos, verdadeiros patrim\u00f4nios da humanidade, chegaram a concorrer ao t\u00edtulo de s\u00e9tima maravilha do mundo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Arquip\u00e9lago do Hava\u00ed, para\u00edso tropical e um dos 50 estados da federa\u00e7\u00e3o estadunidense, formado por 132 ilhas de origem vulc\u00e2nica, localizadas num dos \u201cpontos quentes\u201d da terra de intensa atividade vulc\u00e2nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Tasm\u00e2nia, ilha pertencente \u00e0 Austr\u00e1lia, que, gra\u00e7as ao seu isolamento, abriga uma das faunas mais ex\u00f3ticas do planeta, a exemplo do diabo da Tasm\u00e2nia e do tigre da Tasm\u00e2nia, este j\u00e1 extinto", "is_correct": false}, {"answer_text": "o arquip\u00e9lago de Gal\u00e1pagos, pertencente ao Equador, formado por 14 ilhas principais e 42 ilhotas de origem vulc\u00e2nica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o Atol de Moruroa, localizado na Polin\u00e9sia Francesa, cen\u00e1rio dos testes nucleares da Fran\u00e7a entre 1966 e 1974, e centro da aten\u00e7\u00e3o mundial nos protestos internacionais contra a realiza\u00e7\u00e3o de novos testes nucleares em 1995.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "O lugar identificado no cartograma abaixo foi fundamental para que Charles Darwin formulasse a teoria da \u201cEvolu\u00e7\u00e3o das Esp\u00e9cies por Sele\u00e7\u00e3o Natural\u201d, pois, ao desembarcar nestas ilhas em 1835 com sua expedi\u00e7\u00e3o, este naturalista se deparou com tartarugas gigantes, p\u00e1ssaros de asas atrofiadas, iguanas marinhas e outras esp\u00e9cies end\u00eamicas que tiveram sua adapta\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o gra\u00e7as ao isolamento do arquip\u00e9lago. Este laborat\u00f3rio da evolu\u00e7\u00e3o da vida (cujo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico vem sendo perturbado desde o s\u00e9culo XVII como ref\u00fagio de piratas e posteriormente com a introdu\u00e7\u00e3o de ratos, porcos, gatos e cachorros e mais recentemente pelo turismo e a pesca clandestina) \u00e9<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br>"}, {"year": " 2007", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Escreva V(Verdadeira) ou F(Falsa) para as proposi\u00e7\u00f5es que tratam dos Grandes Dom\u00ednios Morfoclim\u00e1ticos brasileiros..<br><br>( ) Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica, condicionado ao relevo serrano e \u00e0 umidade oce\u00e2nica, \u00e9 o que se encontra mais degradado em decorr\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em todo o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. <br><br>( ) O dom\u00ednio do Cerrado, onde se localiza o planalto Meridional, est\u00e1 submetido ao clima subtropical, com o predom\u00ednio de uma cobertura arb\u00f3rea xer\u00f3fila. <br><br>( ) O dom\u00ednio da Floresta Amaz\u00f4nica \u00e9 caracterizado pelo clima equatorial, com temperaturas m\u00e9dias elevadas, precipita\u00e7\u00f5es abundantes e bem distribu\u00eddas. A rica diversifica\u00e7\u00e3o em sua flora e fauna vem despertando interesses econ\u00f4micos em fun\u00e7\u00e3o da sua biodiversidade. <br><br>( ) O dom\u00ednio da Caatinga \u00e9 uma \u00e1rea ecologicamente vulner\u00e1vel, em virtude da irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es, da natureza dos solos e da cobertura vegetal, onde predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o resistente \u00e0 seca. Grande \u00e1rea desse dom\u00ednio \u00e9 suscept\u00edvel ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o.<br><br>A alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2007", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es a seguir analisam aspectos dos Complexos Agroindustriais.<br><br>I. Os empres\u00e1rios rurais que comp\u00f5em o <i> agrobusiness </i>s\u00e3o os donos da terra, dos meios de produ\u00e7\u00e3o, t\u00eam acesso aos pacotes tecnol\u00f3gicos e financeiros e \u00e0s pesquisas cient\u00edficas de produ\u00e7\u00e3o. <br><br>II. Sem condi\u00e7\u00f5es de competir com os<i> agrobusiness </i>e seus arsenais tecnol\u00f3gicos, a agricultura tradicional brasileira vive um longo per\u00edodo de decad\u00eancia. Para os agricultores tradicionais que v\u00eam resistindo no campo, a moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pobreza. <br><br>III. Os agricultores envolvidos com a agricultura familiar integram- se aos<i> agrobusiness</i>, muitas vezes vendendo diretamente toda sua produ\u00e7\u00e3o para empresas processadoras, que imp\u00f5em normas t\u00e9cnicas rigorosas de qualidade e estipulam pre\u00e7os ou vendem a produ\u00e7\u00e3o em cooperativas que se atrelam a empresas de transforma\u00e7\u00e3o agroindustriais, que convertem os \u201ccooperados\u201d em fornecedores cativos.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cAcompanhando uma tend\u00eancia mundial, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira vem diminuindo nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas. [...] Al\u00e9m de estar crescendo menos, a popula\u00e7\u00e3o brasileira tamb\u00e9m apresenta outra caracter\u00edstica: o envelhecimento.\u201d (Cole\u00e7\u00e3o Almanaque Abril. no 4. 2004. p. 4)<br><br>Este processo de mudan\u00e7as no perfil da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que \u00e9 denominado \u201ctransi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica\u201d, tem como caracter\u00edsticas:<br><br>I. O aumento da longevidade e da queda da fecundidade e da mortalidade, sobretudo, com o progresso da medicina e das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. <br><br>II. A diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de filhos por fam\u00edlias em raz\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que levaram a mulher ao mercado de trabalho. <br><br>III. A mudan\u00e7a no desenho da pir\u00e2mide et\u00e1ria brasileira que passa a apresentar base mais estreita e topo mais largo. <br><br>IV. O aumento da participa\u00e7\u00e3o dos homens na pir\u00e2mide et\u00e1ria, que passaram a viver mais que as mulheres, as quais, tornaram-se mais expostas \u00e0 mortalidade por homic\u00eddios e acidentes.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es<br>"}, {"year": " 2007", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A batalha contra a exclus\u00e3o social depende de eficientes investimentos p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o. A universaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento vem despertando na popula\u00e7\u00e3o uma consci\u00eancia n\u00edtida das novas exig\u00eancias do mercado de trabalho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A revolu\u00e7\u00e3o tecnocient\u00edfica utilizada por empresas modernas exige uma m\u00e3o-de-obra qualificada e ao mesmo tempo desvaloriza a for\u00e7a de trabalho com baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o. A expans\u00e3o do subemprego e o desemprego estrutural s\u00e3o reflexos dessas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na era da informa\u00e7\u00e3o, as exig\u00eancias do mercado de trabalho n\u00e3o se limitam apenas \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o funcional. Nas grandes empresas, as tarefas repetitivas s\u00e3o substitu\u00eddas pelo trabalho em equipes, onde se exigem habilidades de an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es e maior compreens\u00e3o dos processos produtivos na distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A capacidade de interpretar textos, manipular programas, recuperar informa\u00e7\u00f5es em bancos de dados informatizados, compreender a contextualiza\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas e dados informatizados, compreender o dom\u00ednio de uma l\u00edngua, s\u00e3o requisitos comuns na sele\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios tanto no setor industrial como de servi\u00e7os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A m\u00e3o-de-obra repelida pelo setor prim\u00e1rio ao longo de d\u00e9cadas n\u00e3o assegurou a oferta de trabalhadores para a expans\u00e3o da economia urbana industrial no pa\u00eds.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es em pauta tratam da intera\u00e7\u00e3o entre tecnologia, educa\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o social. Analise-as e identifique a alternativa INCORRETA nesse processo.<br>"}, {"year": " 2007", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es abaixo tratam do BIODIESEL como alternativa econ\u00f4mica e ambientalista vi\u00e1vel para o Brasil. Analise-as.<br><br>I. Sua viabilidade econ\u00f4mica destaca-se por se tratar de uma fonte alternativa de energia renov\u00e1vel, pouco poluente, ecologicamente sustent\u00e1vel e a mat\u00e9ria-prima predominantemente nacional. <br><br>II. H\u00e1 uma disponibilidade de espa\u00e7o para produ\u00e7\u00e3o de mamona em \u00e1reas de baixa densidade de ocupa\u00e7\u00e3o como no Sert\u00e3o do Nordeste. <br><br>III. H\u00e1 uma infra-estrutura j\u00e1 adequada do setor de agroneg\u00f3cio para o empreendimento.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br>O fragmento do poema de Jessier Quirino, acima, fala de processo migrat\u00f3rio brasileiro, logo<br><br>I. as estagna\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do Nordeste ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1930 e a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria transformaram a regi\u00e3o em um vasto reservat\u00f3rio de m\u00e3o de obra para os mais importantes centros urbanos e industriais do pa\u00eds. <br><br>II. como processo social, os fluxos migrat\u00f3rios est\u00e3o pautados em causas estruturais e s\u00e3o mais do que um deslocamento espacial. Representam uma mudan\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es sociais. <br><br>III. nas \u00faltimas d\u00e9cadas vem se registrando em S\u00e3o Paulo o fen\u00f4meno chamado de \u201cmigra\u00e7\u00e3o de retorno\u201d. Grande parte do contingente de migrantes est\u00e3o voltando para suas cidades de origem, em decorr\u00eancia da satura\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e a retra\u00e7\u00e3o do ramo industrial.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O novo modelo econ\u00f4mico brasileiro exige um reordenamento do sistema de transportes, objetivando incrementar a efici\u00eancia geral da economia, dando maior fluidez ao mercado", "is_correct": false}, {"answer_text": "O predom\u00ednio das rodovias gera elevados custos de deslocamentos. Os longos trajetos de cargas em caminh\u00f5es encarecem os produtos tanto para o mercado interno como para as exporta\u00e7\u00f5es, reduzindo dessas \u00faltimas a competitividade, no mercado internacional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A nova pol\u00edtica de transportes n\u00e3o se preocupa apenas com a mera substitui\u00e7\u00e3o da prioridade rodovi\u00e1ria, mas em configurar uma nova estrutura de \u201cbacia de drenagem\u201d por meio de empreendimentos privados, ferrovi\u00e1rios e hidrovi\u00e1rios capazes de contribuir para a inser\u00e7\u00e3o competitiva do pa\u00eds no mercado globalizado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os custos com deslocamentos n\u00e3o incidem sobre as mat\u00e9rias-primas e no produto final para os consumidores.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O sucesso das novas redes de transportes envolve a constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es intermodais e terminais especializados junto \u00e0s ferrovias, hidrovias e portos mar\u00edtimos.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es a seguir tratam do sistema de transporte no Brasil. Analise-as e identifique a resposta INCORRETA.<br>"}, {"year": " 2007", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "agroindustriais \u2013 produtividade \u2013 das periferias \u2013 consumo \u2013 favelas \u2013 monop\u00f3lios \u2013 rurais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "monop\u00f3lios \u2013 crise \u2013 de terras \u2013 crescimento \u2013 franjas \u2013 consumo \u2013 urbanos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "agroneg\u00f3cios \u2013 produtividade \u2013 de renda \u2013 consumo \u2013 massas \u2013 investimentos \u2013 industriais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "monop\u00f3lios \u2013 moderniza\u00e7\u00e3o \u2013 fundi\u00e1ria \u2013 \u00eaxodo rural \u2013 periferias \u2013 produtividade \u2013 agroindustriais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "capitalistas \u2013 proletariza\u00e7\u00e3o \u2013 fundi\u00e1ria \u2013 enriquecimento \u2013 favelas \u2013 moderniza\u00e7\u00e3o \u2013 agroindustriais.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "O crescimento da economia brasileira desenvolveu-se sob o signo dos grandes ______ e da concentra\u00e7\u00e3o de renda. A _______ da agricultura e a concentra\u00e7\u00e3o ______ produziram o ________ acelerado, que se manifesta na forma\u00e7\u00e3o das _______ urbanas. No campo, os novos padr\u00f5es de ______ impostos pelos complexos ______ continuam a provocar a ru\u00edna dos pequenos produtores, configurando um quadro de verdadeira trag\u00e9dia social.<br><br>Assinale a alternativa que preenche corretamente as lacunas do texto.<br>"}, {"year": " 2007", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "\u201cTenho medo. Medo de ti, sem te conhecer, medo s\u00f3 de te sentir, encravada na favela, erisipela, mal-de-monte, na coxa flava do Rio de Janeiro. <br>Medo: n\u00e3o de tua l\u00e2mina nem do teu rev\u00f3lver. <br>Nem da tua mancha, nem do teu olhar. <br>Medo de que sintas que sou culpado e culpado somos de pouco ou nenhuma irmandade.\u201d (...) <br>Fonte: Ensino de Geografia do Brasil \u2013 Marcos de Amorim<br><br>O fragmento do poema de Carlos Drumond de Andrade, acima, mostra que<br><br>I. h\u00e1 uma vis\u00e3o generalizada por grande parte da sociedade brasileira de que as favelas s\u00e3o apenas territ\u00f3rios uniformes de pobreza, onde perdura a ilegalidade, a viol\u00eancia, o tr\u00e1fego de drogas, ou seja, lugar da desordem social. <br><br>II. as favelas s\u00e3o espa\u00e7os de moradia poss\u00edvel para milhares de trabalhadores que disponibilizam sua for\u00e7a de trabalho a servi\u00e7o do desenvolvimento econ\u00f4mico deste pa\u00eds e que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de acesso a outro lugar no solo urbano. <br><br>III. as favelas agregam milhares de trabalhadores que ainda n\u00e3o adentraram ao mundo moderno dos apartamentos de luxo, academias de gin\u00e1sticas, ao brilho dos shoppings centers e da globaliza\u00e7\u00e3o via Internet.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Escreva V(Verdadeira) ou F(Falsa) para as proposi\u00e7\u00f5es, que analisam a din\u00e2mica do espa\u00e7o industrial brasileiro.<br><br>( ) A geografia industrial depende das estrat\u00e9gias de infra- estrutura do Estado. Nas d\u00e9cadas de 1940 a 1960 a pol\u00edtica estatal de desenvolvimento refor\u00e7ou a concentra\u00e7\u00e3o industrial na Regi\u00e3o Sudeste. Nas demais regi\u00f5es as ind\u00fastrias estabeleceram-se como enclaves isolados. <br><br>( ) Na d\u00e9cada de 1970 e nos dec\u00eanios seguintes observa-se a for\u00e7a das deseconomias de aglomera\u00e7\u00e3o. O aumento dos custos industriais vem contribuindo para o deslocamento de investimentos para outras \u00e1reas, objetivando uma melhor aloca\u00e7\u00e3o para o capital. <br><br>( ) A evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, a infra-estrutura dos meios de transportes e das comunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o vem reduzindo os custos de transfer\u00eancias. Essa maturidade industrial n\u00e3o contribui para a ruptura da concentra\u00e7\u00e3o espacial. <br><br>( ) A novas tend\u00eancias n\u00e3o configuram rigorosamente um processo de desconcentra\u00e7\u00e3o, mas um processo de \u201cdescentraliza\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o\u201d. Os novos investimentos impulsionaram o desenvolvimento industrial tamb\u00e9m em outras regi\u00f5es do pa\u00eds.<br><br>A alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2007", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o III", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "As proposi\u00e7\u00f5es abaixo retratam aspectos das pol\u00edticas territoriais da Amaz\u00f4nia. Analise-as e identifique a resposta correta.<br><br>I. No regime militar, nas condi\u00e7\u00f5es de fronteira pol\u00edtica, a Amaz\u00f4nia representava as bases para o exerc\u00edcio do poder, como fronteira demogr\u00e1fica para ser povoada pelo excedente populacional do Nordeste e Centro-Sul, e como fronteira do Capital, para atrair investimentos agropecu\u00e1rios, minerais e industriais. <br><br>II. Com a Sudam, as pol\u00edticas territoriais da Amaz\u00f4nia norteavam- se pela meta geopol\u00edtica. O planejamento regional fundamentou- se num conceito distorcido de desenvolvimento que estimula a acumula\u00e7\u00e3o do capital e o uso predat\u00f3rio dos recursos naturais, distorcendo tamb\u00e9m seu conte\u00fado social. <br><br>III. A ocupa\u00e7\u00e3o territorial contempor\u00e2nea da Amaz\u00f4nia n\u00e3o corrigiu a exclus\u00e3o social materializada nas periferias urbanas e os desastres sociais e ambientais anteriores. O novo foco dever\u00e1 redefinir o sentido de planejamento, priorizando o desenvolvimento social e a valoriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, que tratam de aspectos sociais da popula\u00e7\u00e3o brasileira.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>I. O empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o tanto urbana como rural vem empurrando crian\u00e7as nas diversas faixas et\u00e1rias para o trabalho infantil. Elas s\u00e3o levadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual, ao trabalho escravo e ao mundo do tr\u00e1fico de drogas. <br><br>II. A agricultura \u00e9 uma das atividades econ\u00f4micas que concentram apenas 10% das crian\u00e7as que se dedicam ao trabalho infantil. <br><br>III. O PNAD (Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio) vem mostrando que tr\u00eas milh\u00f5es de crian\u00e7as de 05 a 15 anos permanecem trabalhando em \u00e1reas insalubres, perigosas e penosas. Elas s\u00e3o v\u00edtimas de seq\u00fcelas f\u00edsicas, de dist\u00farbios ps\u00edquicos e de desintegra\u00e7\u00e3o familiar.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "A leitura do mapa ao lado confirma que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><br><br>I. a menor incid\u00eancia relativa da pobreza na regi\u00e3o Sul deve-se a um mercado consumidor abrangente, capaz de integrar a maior parte da popula\u00e7\u00e3o no circuito de trocas entre o campo e a cidade. A estrutura agr\u00e1ria regional comportou-se como um colch\u00e3o contra a pobreza. <br><br>II. no contexto de todas as regi\u00f5es, o Nordeste \u00e9 que apresenta a menor incid\u00eancia de pobreza, tendo em vista o modelo econ\u00f4mico colonial, da grande participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural no mercado consumidor, e do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o recente que foi acompanhado por um movimento rigoroso de industrializa\u00e7\u00e3o, absorvendo toda a m\u00e3o-de-obra. <br><br>III. a geografia da pobreza no Brasil delimita bem a popula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Nos espa\u00e7os nobres est\u00e1 a minoria: branca, educada, motorizada, dolarizada e empregada. Do outro lado est\u00e1 a maioria: desempregada, sem terra, sem teto, analfabeta, desdentada, sem escola, sem sa\u00fade e sem mem\u00f3ria.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O Pol\u00edgono dos Castanhais em Marab\u00e1 foi praticamente destru\u00eddo pelos projetos de madeireiros e agropecu\u00e1rios que se instalaram na \u00e1rea, contribuindo para o seu decl\u00ednio e amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os projetos agropecu\u00e1rios e florestais introduzidos na Amaz\u00f4nia priorizaram atividades predat\u00f3rias do ponto de vista social, contribuindo apenas para a devasta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de floresta e para a pobreza regional", "is_correct": false}, {"answer_text": "A \u201cconquista\u201d recente da Amaz\u00f4nia e o desflorestamento dos corredores de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o removeram em diversas \u00e1reas os fundamentos naturais da economia extrativa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Sob a Lideran\u00e7a de Chico Mendes, os seringueiros do Acre resistiram ao avan\u00e7o das empresas madeireiras nas \u00e1reas de seringais nativos e conseguiram atrav\u00e9s de decreto que se criassem reservas extrativas comunit\u00e1rias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Segundo Aziz Ab\u2019Saber (Apud Magnoli, 1998) as propostas de reflorestamento ou da chamada \u201cexplora\u00e7\u00e3o seletiva\u201d das madeiras da floresta encobrem pol\u00edticas criminosas de devasta\u00e7\u00e3o do ecossistema.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Fa\u00e7a a leitura da charge, analise as proposi\u00e7\u00f5es e identifique a alternativa INCORRETA.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br>"}, {"year": " 2007", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br><br>A charge satiriza um programa lan\u00e7ado pelo Governo Federal. As proposi\u00e7\u00f5es tratam desse programa, logo<br><br>I. o PAC \u00e9 um conjunto de regras, compromissos de a\u00e7\u00f5es e diretrizes de governo que objetivam recolocar o pa\u00eds na tem\u00e1tica do desenvolvimento econ\u00f4mico, aumentando o n\u00famero de empregos e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira. <br><br>II. \u00e0 Para\u00edba foi destinado 80% do or\u00e7amento do PAC, sendo portanto um dos estados mais beneficiados pelo programa. <br><br>III. o PAC depende da participa\u00e7\u00e3o efetiva dos poderes Executivo e Legislativo, dos empres\u00e1rios e trabalhadores. <br><br>IV. as medidas do PAC v\u00e3o contribuir para incentivar os investimentos do setor privado, aumentar os investimentos do setor p\u00fablico em infra-estrutura e remover obst\u00e1culos ao crescimento econ\u00f4mico.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>"}, {"year": " 2007", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Na relativa diversidade econ\u00f4mica que se desenvolve no <u> litoral paraibano</u>, podemos destacar:<br><br>I. A produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o colorido desenvolvido pela EMPRAPA- PB. <br><br>II. A agroind\u00fastria canavieira. <br><br>III. As atividades imobili\u00e1rias de loteamento para resid\u00eancias secund\u00e1rias. <br><br>IV. A silvicultura de esp\u00e9cies nobres da Mata Atl\u00e2ntica.<br><br>Est\u00e3o corretas apenas as alternativas:<br><br>"}, {"year": " 2007", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a cadeia montanhosa de forma\u00e7\u00e3o Cenoz\u00f3ica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um planalto sedimentar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um chapad\u00e3o que faz parte do grupo Barreiras de forma\u00e7\u00e3o cenoz\u00f3ica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma serra que se formou de dobramentos do Terci\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um planalto cristalino.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"><br><br>O trecho dessa composi\u00e7\u00e3o interpretada por Marin\u00eas se refere \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de Campina Grande na mais destacada unidade geomorfol\u00f3gica da Para\u00edba, que \u00e9<br>"}, {"year": " 2007", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "marcas impressas na paisagem por causa do efeito das grandes geleiras que cobriram a regi\u00e3o durante a era glacial, da\u00ed a associa\u00e7\u00e3o do termo com os icebergs.", "is_correct": false}, {"answer_text": "morros residuais que subsistiram ao processo de aplainamento que ocorreu na regi\u00e3o, cujo principal agente modelador foi o intemperismo f\u00edsico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cP\u00e3es-de-a\u00e7\u00facar\u201d modelados em rochas cristalinas atrav\u00e9s do intemperismo qu\u00edmico, sob o dom\u00ednio de um pret\u00e9rito clima quente e \u00famido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sedimentos transportados do topo da Borborema pelo escoamento superficial em len\u00e7ol, que se acumularam na plan\u00edcie, tamb\u00e9m denominada de \u201cbajada\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cones vulc\u00e2nicos que testemunharam um per\u00edodo de intensa atividade vulc\u00e2nica na regi\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "Um dos mais ilustrativos exemplos de pediplana\u00e7\u00e3o encontra-se no Sert\u00e3o paraibano, onde a paisagem \u00e9 pontilhada por INSELBERGUES, que s\u00e3o<br>"}, {"year": " 2007", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "da Mata Atl\u00e2ntica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da Caatinga hiperxer\u00f3fila.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das Matas Serranas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "das Matas Perenif\u00f3lia de Altitude ou Matas de Brejo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrado, localmente denominada de Tabuleiros.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "O cartograma destaca a forma\u00e7\u00e3o vegetal que se diferencia do quadro geral circundante pelo efeito da altitude que \u00e9 capaz de diminuir a temperatura e aumentar a umidade atmosf\u00e9rica, modificando o clima. Situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m contribui para a cont\u00ednua devasta\u00e7\u00e3o da cobertura primitiva desses ecossistemas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br>"}, {"year": " 2007", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007geografia/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br><br>O cartograma destaca os dois eixos de integra\u00e7\u00e3o entre as bacias hidrogr\u00e1ficas que alcan\u00e7ar\u00e3o o Estado da Para\u00edba no pol\u00eamico projeto de \u201ctransposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d do Rio S\u00e3o Francisco.<br><br>Assinale com V ou com F as proposi\u00e7\u00f5es conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas, em rela\u00e7\u00e3o ao tema.<br><br>( ) O Eixo Norte captar\u00e1 \u00e1gua nas proximidades de Cabrob\u00f3\u2013PE e levar\u00e1 a \u00e1gua do S\u00e3o Francisco para o Rio Piranhas, que tem como bacias receptoras os a\u00e7udes Engenheiro \u00c0vidos e S\u00e3o Gon\u00e7alo nos munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 de Piranhas e Nazarezinho. <br><br>( ) O Eixo Leste ter\u00e1 sua capta\u00e7\u00e3o no lago de Itaparica e beneficiar\u00e1 uma das regi\u00f5es mais secas do Nordeste, o que se deve tanto \u00e0s irregularidades das chuvas quanto \u00e0 baixa pluviosidade anual. O a\u00e7ude de Boqueir\u00e3o, que abastece Campina Grande e cidades do Cariri paraibano, ser\u00e1 a bacia receptora, atrav\u00e9s do rio Para\u00edba. <br><br>( ) A \u00e1gua do \u201cVelho Chico\u201d na Para\u00edba ter\u00e1 como \u00fanica finalidade a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola irrigada para exporta\u00e7\u00e3o, em grandes propriedades do Cariri e do Sert\u00e3o, e em \u00e1reas j\u00e1 perenizadas pelas grandes barragens, da\u00ed a pol\u00eamica que se faz sobre o projeto, j\u00e1 que, ao contr\u00e1rio dos per\u00edmetros irrigados do vale do S\u00e3o Francisco, n\u00e3o distribuir\u00e1 terras e rendas para a popula\u00e7\u00e3o local. <br><br>( ) A presen\u00e7a de grandes a\u00e7udes e a abund\u00e2ncia de \u00e1gua de boa qualidade no subsolo do semi-\u00e1rido, em especial do Cariri paraibano, tornam a transposi\u00e7\u00e3o um ato desnecess\u00e1rio e meramente pol\u00edtico, pois j\u00e1 temos \u00e1gua suficiente para abastecimento das cidades e para irriga\u00e7\u00e3o.<br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9:<br>"}]