[{"tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Organismo eucarionte, heter\u00f3trofo por absor\u00e7\u00e3o, geralmente formado por filamentos delgados \u2013 as hifas \u2013, que, em conjunto, comp\u00f5em o mic\u00e9lio, sendo que este pode diferenciar-se em vegetativo e reprodutor; h\u00e1 poucos representantes deste grupo unicelulares ou formados por poucas c\u00e9lulas. <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es acima, podemos afirmar que este organismo \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "monera.", "is_correct": false}, {"answer_text": "alga.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fungo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "protista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bri\u00f3fita.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Apresenta, em sua constitui\u00e7\u00e3o, c\u00e9lulas justapostas, com pouca ou nenhuma subst\u00e2ncia intercelular, podendo-se perceber especializa\u00e7\u00f5es da membrana plasm\u00e1tica, tais como microvilosidades, desmosomos, interdigita\u00e7\u00f5es, nexos. Referimo-nos, na descri\u00e7\u00e3o acima, ao:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "tecido conjuntivo denso", "is_correct": false}, {"answer_text": "tecido adiposo", "is_correct": false}, {"answer_text": "tecido cartilaginoso", "is_correct": false}, {"answer_text": "tecido epitelial", "is_correct": true}, {"answer_text": "tecido hemacitopoi\u00e9tico", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma planta com 1,60 m de altura foi cruzada com outra de 1,00 m de altura, e os descendentes resultaram todos com 1,30 m de altura. Feita a autofecunda\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos de F<sub>1</sub> , obtiveram-se 5 classes fenot\u00edpicas. Entre esses descendentes encontramos<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "37,5% de indiv\u00edduos com 1,15 m de altura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50% de indiv\u00edduos com 1,30 m de altura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "25% de indiv\u00edduos com 1,15 m de altura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "um n\u00famero de indiv\u00edduos com 1,30 m de altura maior do que a soma do n\u00famero de indiv\u00edduos com 1,15 m e 1,45 m de altura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mais indiv\u00edduos com 1,15 m de altura do que com 1,45 m de altura.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Ap\u00f3s an\u00e1lise das afirmativas abaixo: <br><br><b>I.</b> Nos mam\u00edferos, a troca materno-fetal de nutrientes durante o desenvolvimento embrion\u00e1rio possibilitou a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes que apresentavam pouco vitelo em seus \u00f3vulos, resultando em um grupo que apresenta \u00f3vulos al\u00e9citos. <br><br><b>II</b>. A segmenta\u00e7\u00e3o dos ovos do<i> Aedes aegipty </i>\u00e9 do tipo merobl\u00e1stica superficial, j\u00e1 que ocorre apenas na superf\u00edcie do ovo, onde se concentra citoplasma sem vitelo. <br><br><b>III</b>. Ovos heterol\u00e9citos e telol\u00e9citos t\u00eam id\u00eantica distribui\u00e7\u00e3o de citoplasma e de vitelo, diferindo apenas quanto ao tipo de clivagem. <br><br>pode-se concluir que est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre o epis\u00f3dio hist\u00f3rico da Inconfid\u00eancia Mineira, relatam-nos os historiadores que, tendo o alferes Joaquim Jos\u00e9 da Silva Xavier \u2013 o Tiradentes, sido <b>(1) </b>morto, teve seu corpo esquartejado, as partes foram salgadas e expostas ao longo dos caminhos das Minas Gerais, al\u00e9m do <b>(2) </b>terreno de sua casa ter sido salgado, tornando-se assim maldito. Da analise do epis\u00f3dio descrito, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a alta concentra\u00e7\u00e3o de NaCl propicia um ambiente hipert\u00f4nico que, em<b>1</b>, provoca a morte dos microorganismos decompositores por desidrata\u00e7\u00e3o relacionada ao processo de osmose, mas, em<b>2, </b>encontramos apenas a cren\u00e7a em maldi\u00e7\u00f5es e benzeduras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a alta concentra\u00e7\u00e3o de NaCl propicia um ambiente hipert\u00f4nico que, em<b>1</b>, provoca a morte dos microorganismos decompositores por desidrata\u00e7\u00e3o e, em<b>2</b>, provoca altera\u00e7\u00f5es letais nas concentra\u00e7\u00f5es hidrossalinas dos organismos a\u00ed estabelecidos, al\u00e9m de impedir a embebi\u00e7\u00e3o e germina\u00e7\u00e3o de sementes, estando os fen\u00f4menos descritos em<b>1</b>e em<b>2</b>relacionados aos processos de osmose e difus\u00e3o simples.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a alta concentra\u00e7\u00e3o de NaCl propicia um ambiente hipot\u00f4nico que, em<b>1</b>, provoca a morte dos microorganismos decompositores por desidrata\u00e7\u00e3o e, em<b>2</b>, provoca altera\u00e7\u00f5es letais nas concentra\u00e7\u00f5es hidrossalinas dos organismos a\u00ed estabelecidos, al\u00e9m de impedir a embebi\u00e7\u00e3o e germina\u00e7\u00e3o de sementes, estando os fen\u00f4menos descritos em<b>1</b>e em<b>2</b>relacionados aos processos de osmose, inclusive osmose reversa, e difus\u00e3o simples.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a baixa concentra\u00e7\u00e3o de NaCl propicia um ambiente hipert\u00f4nico que, em<b>1</b>, provoca a morte dos microorganismos decompositores por desidrata\u00e7\u00e3o e, em<b> 2, </b>provoca altera\u00e7\u00f5es letais nas concentra\u00e7\u00f5es hidrossalinas dos organismos a\u00ed estabelecidos, al\u00e9m de impedir a embebi\u00e7\u00e3o e germina\u00e7\u00e3o de sementes, estando os fen\u00f4menos descritos em<b>1</b>e em<b>2</b>relacionados aos processos de osmose e difus\u00e3o facilitada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a alta concentra\u00e7\u00e3o de NaCl propicia um ambiente hipert\u00f4nico que, em<b>1</b>, provoca a morte dos microorganismos decompositores por desidrata\u00e7\u00e3o, e o fen\u00f4meno descrito em<b>2</b>est\u00e1 relacionado ao processo de difus\u00e3o, sem, no entanto, interferir na germina\u00e7\u00e3o de sementes que a\u00ed venham a ser lan\u00e7adas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Considerando-se apenas a cadeia alimentar:<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 387.57446822865404px; height: 48px;\"><br><br><br>e sabendo-se que a fragata voa sobre \u00e1guas pr\u00f3ximas da costa e nidifica em ilhas rochosas, o que mais se aproxima do conceito de nicho tr\u00f3fico/funcional ocupado por essa ave \u00e9 dizer que seu nicho<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 o mar costeiro, onde obt\u00e9m o alimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o as ilhas onde nidificam.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 o de consumidor prim\u00e1rio na sua comunidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 o de predador de peixes na sua comunidade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "s\u00e3o tanto o mar costeiro como as ilhas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analise o ciclo de vida abaixo e, a partir da identifica\u00e7\u00e3o do parasita ao qual pertence, identifique as proposi\u00e7\u00f5es corretas.<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 395.9112207204516px; height: 324px;\"><br><br><br>\u2022 <u>Podemos evitar o cont\u00e1gio com as seguintes medidas</u>:<br><br><b>I</b>. Saneamento b\u00e1sico, higiene alimentar e pessoal, filtrar ou ferver a \u00e1gua de beber, tratamento dos doentes <br><br><b>II.</b> Saneamento b\u00e1sico, inspe\u00e7\u00e3o das carnes nos abatedouros e a\u00e7ougues, cozimento prolongado destas carnes, tratamento dos doentes <br><br><b>III</b>. Controle da popula\u00e7\u00e3o do agente transmissor, uso de repelentes de insetos, telas em portas e janelas, tratamento dos doentes <br><br><b>IV</b>. Saneamento b\u00e1sico, evitar contato com solo contaminado, tratamento dos doentes <br><br><b>V</b>. Saneamento b\u00e1sico, controle da popula\u00e7\u00e3o do planorb\u00eddeo, evitar entrar ou nadar nas chamadas \u201clagoas de coceiras\u201d, tratamento dos doentes<br><br>\u2022 <u>Dentre os sintomas nos seres humanos, podemos destacar</u>:<br><br><b>A</b>. Desnutri\u00e7\u00e3o, devido ao parasitismo de vasos intestinais <br><br><b>B</b>. C\u00f3licas intestinais e n\u00e1useas, al\u00e9m de manchas brancas na pele <br><br><b>C.</b> Desnutri\u00e7\u00e3o, podendo ocorre complica\u00e7\u00f5es que afetam o c\u00e9rebro, os olhos e o cora\u00e7\u00e3o (cisticercose) <br><br><b>D.</b> Incha\u00e7o causado pela obstru\u00e7\u00e3o dos vasos linf\u00e1ticos <br><br><b>E</b>. Palidez intensa devido \u00e0 anemia, ocasionada por perda de sangue nas les\u00f5es do intestino delgado <br><br>A seq\u00fc\u00eancia que corresponde \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es corretas em rela\u00e7\u00e3o ao ciclo de vida analisado \u00e9:<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<b>3 \u2013 &amp;delta;\u2013 I \u2013 B</b>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<b>2 \u2013 &amp;theta;\u2013 II \u2013 C</b>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<b>1 \u2013 \u00a3 \u2013 V \u2013 A</b>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<b>4 \u2013 &amp;Psi;\u2013 IV \u2013 E</b>", "is_correct": false}, {"answer_text": "5 \u2013<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\">\u2013 III \u2013 D", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 278.4656085041813px; height: 95px;\"><br><br>Sobre o processo de flora\u00e7\u00e3o vegetal, analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo: <br><br><b>I. </b>Os vegetais, quanto ao fotoper\u00edodo, podem ser classificados como plantas neutras, plantas de dias curtos (PDC) e plantas de dias longos (PDL). <br><br><b>II.</b> \u00c9 o comprimento do dia, e n\u00e3o o da noite, que \u00e9 decisivo para a flora\u00e7\u00e3o. <br><br><b>III.</b> Os fitocromos s\u00e3o importantes na germina\u00e7\u00e3o de sementes, no desenvolvimento normal x estiolamento, mas n\u00e3o interferem na flora\u00e7\u00e3o, que \u00e9 controlada pelos flor\u00edgenos. <br><br><b>IV</b>. Como os fitocromos que participam da flora\u00e7\u00e3o ficam nas folhas, apenas plantas com folhas florescem quando submetidas ao fotoper\u00edodo adequado, ou seja, aquele que desencadeia a produ\u00e7\u00e3o dos flor\u00edgenos.<br><br><b> V</b>. Segundo a m\u00fasica acima citada, o mandacaru \u00e9 um exemplo de planta de dia longo, sendo esta uma das causas do seu sucesso adaptativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Nordeste brasileiro. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e V, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, IV e V", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e V, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e V", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A placenta \u00e9 uma estrutura materno-fetal, caracter\u00edstica dos mam\u00edferos, que permite a passagem de nutrientes, gases respirat\u00f3rios e excretas entre os dois organismos, durante o per\u00edodo gestacional. Com base na aus\u00eancia / presen\u00e7a rudimentar / desenvolvimento pleno da placenta, os mam\u00edferos classificam-se em prototheria, metatheria e eutheria. Entre as ordens de mam\u00edferos citados, assinale aquela onde os indiv\u00edduos n\u00e3o apresentam desenvolvimento placent\u00e1rio.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Chir\u00f3pteros", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cet\u00e1ceos", "is_correct": false}, {"answer_text": "Marsupiais", "is_correct": false}, {"answer_text": "Monotremados", "is_correct": true}, {"answer_text": "Artiod\u00e1ctilos", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O aumento da variabilidade gen\u00e9tica nas bact\u00e9rias ocorre por muta\u00e7\u00e3o ou por transmiss\u00e3o de material gen\u00e9tico. A transmiss\u00e3o pode-se dar pelos seguintes mecanismos:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Conjuga\u00e7\u00e3o, cissiparidade e transforma\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transforma\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o e conjuga\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "Biparti\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o e conjuga\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transforma\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o e biparti\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transforma\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o e conjuga\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Constitu\u00edda basicamente por um sistema de membranas, pelo citoplasma e pelo n\u00facleo, a estrutura da c\u00e9lula eucari\u00f3tica \u00e9 resultado de um longo processo de evolu\u00e7\u00e3o, onde as partes que a constituem adaptaram-se morfo-funcionalmente, gerando um todo harmonioso e complexo, capaz de auto-regula\u00e7\u00e3o. Relacione corretamente as informa\u00e7\u00f5es abaixo sobre a estrutura celular e assinale a alternativa correta.<br><br>1) Respons\u00e1vel pelo armazenamento, modifica\u00e7\u00e3o e transporte de subst\u00e2ncias para outras regi\u00f5es da c\u00e9lula ou para o meio externo, al\u00e9m de originar lisossomos e, nos espermatoz\u00f3ides, o capuz across\u00f4mico. <br><br>2) Tem por fun\u00e7\u00e3o atuar nos processos de digest\u00e3o intracelular. <br><br>3) Complexa rede de bolsas e tubos membranosos, tem por fun\u00e7\u00e3o o transporte de subst\u00e2ncias pelo citoplasma, sendo tamb\u00e9m sede da s\u00edntese de fosfolip\u00eddios e, quando apresenta ribossomos aderidos a sua superf\u00edcie externa, s\u00edntese de prote\u00ednas. <br><br>4) Formado por dupla membrana, sendo a externa lisa e a interna forma dobras para o interior da organela, constituindo um complexo sistema membranoso. \u00c9 a sede do processo de fotoss\u00edntese. <br><br>5) Formada por duas camadas de fosfolip\u00eddios, nas quais encontram-se mergulhadas, total ou parcialmente, mol\u00e9culas de prote\u00ednas. \u00c9 uma estrutura din\u00e2mica, fluida, que delimita a c\u00e9lula, permitindo seletivamente a entrada e/ou sa\u00edda de subst\u00e2ncias.<br><br>A) Membrana plasm\u00e1tica <br>B) Complexo golgiense <br>C) Lisossomo <br>D) Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico <br>E) Cloroplastos<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1-B; 2-C; 3-D; 4-E; 5-A", "is_correct": true}, {"answer_text": "1-A; 2-E; 3-B; 4-C; 5-D", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-C; 2-A; 3-E; 4-D; 5-B", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-E; 2-D; 3-A; 4-B; 5-C", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-D; 2-B; 3-C; 4-A; 5-E", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema que representa parte do sistema reprodutor feminino e identifique os fen\u00f4menos e/ou fases representadas em cada numeral.<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" style=\"width: 308.04850445588255px; height: 208px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I- nida\u00e7\u00e3o; II- fecunda\u00e7\u00e3o; III- blastula; IV- nida\u00e7\u00e3o da m\u00f3rula", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- ovula\u00e7\u00e3o; II- nida\u00e7\u00e3o do blastocisto; III- fecunda\u00e7\u00e3o; IV- m\u00f3rula", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- ovula\u00e7\u00e3o; II- fecunda\u00e7\u00e3o; III- blastocisto; IV- nida\u00e7\u00e3o da m\u00f3rula", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- ovula\u00e7\u00e3o; II- fecunda\u00e7\u00e3o; III- m\u00f3rula; IV- nida\u00e7\u00e3o do blastocisto", "is_correct": true}, {"answer_text": "I- ovula\u00e7\u00e3o; II- fecunda\u00e7\u00e3o; III- m\u00f3rula; IV- nida\u00e7\u00e3o da m\u00f3rula", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os v\u00edrus, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a dengue, o sarampo, a hepatite, a c\u00f3lera e a gripe, s\u00e3o doen\u00e7as causadas por eles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o seres vivos celulares, podendo apresentar DNA ou RNA.", "is_correct": false}, {"answer_text": "alguns apresentam um envolt\u00f3rio externo ao caps\u00eddeo chamado de envelope, geralmente composto por lip\u00eddios e glicoprote\u00ednas sintetizados pelo pr\u00f3prio v\u00edrus.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aqueles que apresentam em sua estrutura a transcriptase reversa, enzima capaz de realizar s\u00edntese de DNA utilizando como molde o RNA viral, s\u00e3o chamados de retrov\u00edrus, a exemplo do HIV, o v\u00edrus da gripe e o do sarampo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o estruturalmente simples, apresentando uma capa prot\u00e9ica \u2013 o caps\u00eddeo, que envolve a mol\u00e9cula de \u00e1cido nucl\u00e9ico, que pode ser DNA ou RNA.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O processo de transpira\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 perda de \u00e1gua sob a forma de vapor. Nos vegetais \u00e9 o principal mecanismo por meio do qual a \u00e1gua absorvida pela planta \u00e9 perdida para o meio ambiente. Este fen\u00f4meno pode ocorrer em pequena porcentagem pelas lenticelas do caule, mas \u00e9 a folha o principal \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por essa fun\u00e7\u00e3o. Na folha a transpira\u00e7\u00e3o pode ocorrer atrav\u00e9s da cut\u00edcula que reveste a epiderme \u2013 transpira\u00e7\u00e3o cuticular, ou atrav\u00e9s dos est\u00f4matos \u2013 transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica, correspondendo este mecanismo a mais de 90% do total. A abertura e o fechamento dos est\u00f4matos s\u00e3o regulados<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas pela disponibilidade de \u00e1gua e luminosidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente pela disponibilidade de \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela disponibilidade de \u00e1gua, luminosidade e teor de CO<sub>2</sub>no mes\u00f3filo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pela disponibilidade de \u00e1gua, luminosidade e teor de CO<sub>2</sub>atmosf\u00e9rico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente pela luminosidade.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" style=\"width: 240.2175102649095px; height: 179px;\"><br><br>Analisando a frase em destaque, do ponto de vista biol\u00f3gico, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "est\u00e1 correta, pois tronco e caule s\u00e3o termos equivalentes em bot\u00e2nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 incorreta, pois a bananeira apresenta caule a\u00e9reo, por\u00e9m \u00e9 do tipo estipe, ou seja, n\u00e3o-ramificado com folhas no \u00e1pice.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 correta, pois a bananeira apresenta caule do tipo tronco, com folhas no \u00e1pice.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 incorreta, pois a bananeira apresenta caule do tipo rizoma, que se desenvolve paralelo \u00e0 superf\u00edcie do solo, e suas folhas apresentam bainhas desenvolvidas que, juntas, formam o pseudocaule.", "is_correct": true}, {"answer_text": "est\u00e1 incorreta, pois a bananeira apresenta caule do tipo colmo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Relacione a caracter\u00edstica com o filo correspondente:<br><br><b>I.</b> Possui representantes no mar, na \u00e1gua doce e no ambiente terrestre; seu corpo apresenta 3 regi\u00f5es b\u00e1sicas: a regi\u00e3o cef\u00e1lica, a massa visceral e o p\u00e9; na cavidade bucal encontramos a r\u00e1dula, estrutura exclusiva deste grupo. <br><br><b>II.</b> Re\u00fane o maior n\u00famero de esp\u00e9cies do reino animal; apresentam metameria, mas t\u00eam tend\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de tagmas; apresentam exoesqueleto quitinoso. <br><br><b>III.</b> S\u00e3o celomados; apresentam metameria; possuem sistema digest\u00f3rio com boca e \u00e2nus e sistema excretor formado por metanefr\u00eddios; sistema circulat\u00f3rio fechado; sistema nervoso ganglionar e respira\u00e7\u00e3o geralmente cut\u00e2nea. <br><br><b>IV</b>. Apresentam uma cavidade interna denominada espongiocele, tendo como tipos morfol\u00f3gicos o ascon\u00f3ide, o sicon\u00f3ide e o leucon\u00f3ide. <br><br><b>V</b>. Podem ser natantes, s\u00e9sseis e coloniais. Apresentam boca e cavidade gastrovascular. S\u00e3o os primeiros seres na escala evolutiva a apresentarem cavidade digest\u00f3ria. Apresentam um tipo especial de c\u00e9lula denominada cnid\u00f3cito.<br><br>( ) Filo Porifera <br>( ) Filo Cnid\u00e1ria <br>( ) Filo Mollusca <br>( ) Filo Annelida <br>( ) Filo Arthropoda <br><br>Assinale a rela\u00e7\u00e3o correta:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V; IV; I; III; II", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV; V; I; III; II", "is_correct": true}, {"answer_text": "IV; V; III; II; I", "is_correct": false}, {"answer_text": "I; V; III; IV; II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III; I; V; IV; II", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um animal que apresenta como caracter\u00edsticas presen\u00e7a de coluna vertebral, fecunda\u00e7\u00e3o interna com c\u00f3pula, respira\u00e7\u00e3o pulmonar, oviparidade e homeotermia deve pertencer ao grupo<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "dos anf\u00edbios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das aves.", "is_correct": true}, {"answer_text": "dos r\u00e9pteis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dos peixes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dos mam\u00edferos.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A hip\u00f3fise possui 2 lobos bem desenvolvidos: o anterior ou adenoip\u00f3fise, e o posterior ou neuroip\u00f3fise. S\u00e3o horm\u00f4nios produzidos pela adenoip\u00f3fise:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Fol\u00edculo estimulante (FSH), luteinizante (LH), adrenocorticotr\u00f3pico (ACTH), tireoideotr\u00f3pico (TSH), somatotropina e prolactina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Fol\u00edculo estimulante (FSH), luteinizante (LH), oxitocina, tireoideotr\u00f3pico (TSH), somatotropina e prolactina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fol\u00edculo estimulante (FSH), oxitocina, vasopressina, tireoideotr\u00f3pico (TSH), somatotropina e prolactina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Vasopressina, adrenocorticotr\u00f3pico (ACTH), tireoideotr\u00f3pico (TSH), somatotropina, luteinizante (LH) e prolactina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fol\u00edculo estimulante (FSH), luteinizante (LH), adrenocorticotr\u00f3pico (ACTH), tireoideotr\u00f3pico (TSH), oxitocina e prolactina.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o ciclo de vida da<i> Ulva</i>, uma alga multicelular, e assinale a alternativa que corresponde \u00e0 numera\u00e7\u00e3o do desenho.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" style=\"width: 329.49224259181335px; height: 390px; cursor: nw-resize;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I-gamet\u00f3fito 2n; II- zo\u00f3sporos 2n; III- espor\u00f3fitos n; IV- gamet\u00e2ngios; V- zigoto", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- gamet\u00f3fitos n ; II- gamet\u00e2ngios; III- zigoto; IV- espor\u00f3fito 2n; V- zo\u00f3sporos", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- espor\u00f3fito n; II- zo\u00f3sporos n; III- gamet\u00f3fitos 2n; IV- gamet\u00e2ngios; V- zigoto", "is_correct": false}, {"answer_text": "I- espor\u00f3fito 2n; II- zo\u00f3sporos 2n; III- gamet\u00f3fitos 2n; IV- gamet\u00e2ngios; V- zigoto", "is_correct": false}, {"answer_text": "I-espor\u00f3fito 2n; II- zo\u00f3sporos n; III- gamet\u00f3fitos n; IV- gamet\u00e2ngios; V- zigoto", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Complete corretamente o cladograma simplificado das plantas, utilizando os termos abaixo e, em seguida, encontre a seq\u00fc\u00eancia num\u00e9rica (em ordem ascendente) que responde \u00e0 quest\u00e3o. <br><br><b>I.</b> Sementes <br><br><b>II</b>. Gamet\u00e2ngios revestidos por c\u00e9lulas est\u00e9reis <br><br><b>III.</b> Flores e frutos <br><br><b>IV</b>. Vasos condutores de seiva <br><br><b>V</b>. Embri\u00e3o retido no gamet\u00e2ngio feminino<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" style=\"width: 347.8668857970456px; height: 222px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II; V; IV; III; I", "is_correct": false}, {"answer_text": "V; I; III; II; IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "V; II; I; III; IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II; V; IV; I; III", "is_correct": true}, {"answer_text": "II; IV; V; I; III", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No esquema abaixo, os segmentos delimitados por letras indicam processos fisiol\u00f3gicos das angiospermas. Identifique-os, de acordo com a figura abaixo.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" style=\"width: 175.05882352264885px; height: 258px;\"> <br><br><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" style=\"width: 313.2027028477958px; height: 43px;\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" style=\"width: 314.656051169274px; height: 33px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" style=\"width: 315.6045199656921px; height: 31px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" style=\"width: 313.89436643635247px; height: 29px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" style=\"width: 309.93630594503827px; height: 30px;\">", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Nos vegetais vamos encontrar diversos tipos de tecidos; um deles \u00e9 formado por c\u00e9lulas capazes de se multiplicar ativamente por mitose, dando origem aos outros tipos. Estamos nos referindo<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "\u00e0 epiderme.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos par\u00eanquimas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos col\u00eanquimas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos escler\u00eanquimas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos meristemas.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um homem (1) do tipo sangu\u00edneo <b>A, </b>cujos pais t\u00eam sangue<b> AB</b>, casou-se com uma mulher (2) de tipo sang\u00fc\u00edneo ignorado, gerando um filho (3) de tipo sang\u00fc\u00edneo <b>A</b>. O indiv\u00edduo (3) casou-se com uma mulher (4) cujos pais t\u00eam sangue tipo <b>B</b>, e os av\u00f3s paternos desta (4) sangue tipo <b>AB</b> e <b>A</b>, e os maternos tipo <b>AB</b>. Ap\u00f3s an\u00e1lise dos dados,<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a esposa (4) \u00e9 do tipo<b>O</b>e n\u00e3o poder\u00e1 receber transfus\u00e3o sang\u00fc\u00ednea do marido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a esposa (4) \u00e9 do tipo<b>B </b>e n\u00e3o poder\u00e1 receber transfus\u00e3o sang\u00fc\u00ednea do marido.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a esposa (4) \u00e9 do tipo<b>A</b>e poder\u00e1 receber transfus\u00e3o, do tipo<b>A.</b>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a esposa (4) \u00e9 do tipo<b>B</b>e poder\u00e1 receber transfus\u00e3o sang\u00fc\u00ednea do marido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a esposa (4) \u00e9 do tipo<b>B</b>e poder\u00e1 receber transfus\u00e3o de qualquer tipo sang\u00fc\u00edneo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre o processo respirat\u00f3rio, podemos afirmar: <br><br><b>I</b>. O controle do ritmo respirat\u00f3rio \u00e9 exercido pelo bulbo e deve-se principalmente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub> no sangue; essa percep\u00e7\u00e3o ocorre no pr\u00f3prio bulbo e em c\u00e9lulas quimiorreceptoras localizadas na aorta e nas car\u00f3tidas. <br><br><b>II.</b> O pulm\u00e3o das aves n\u00e3o \u00e9 alveolar e dele partem os sacos a\u00e9reos, havendo at\u00e9 mesmo vias que partem desses sacos e penetram nos ossos pneum\u00e1ticos. <br><br><b>III</b>. O processo de respira\u00e7\u00e3o branquial nos peixes \u00e9 do tipo contracorrente, ou seja, o sangue circula pelos filamentos branquiais no sentido contr\u00e1rio ao da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. <br><br>Assinale a alternativa que representa a(s) afirmativa(s) correta(s)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema da organela abaixo:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" style=\"width: 216.55542022102756px; height: 192px;\"><br><br>Marque a alternativa correta<br><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Trata-se de uma mitoc\u00f4ndria, respons\u00e1vel pelo processo de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Trata-se de um complexo golgiense, visto ser formada por dobras de membrana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Trata-se de um cloroplasto, organela respons\u00e1vel pelo processo de fotoss\u00edntese.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pode ser uma mitoc\u00f4ndria ou um cloroplasto, j\u00e1 que ambas apresentam dupla membrana, sendo que a interna apresenta dobras para o interior da organela.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Trata-se de um proplast\u00eddeo, pois ficam evidentes as evagina\u00e7\u00f5es da membrana interna, que liberam pequenas ves\u00edculas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os l\u00edquens, podemos afirmar: <br><br><b>I.</b> S\u00e3o associa\u00e7\u00f5es simbi\u00f4nticas entre algas pluricelulares e fungos. <br><br><b>II.</b> Reproduzem-se por sor\u00e9dios. <br><br><b>III</b>. Por sua sensibilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, sua presen\u00e7a ou aus\u00eancia sugere em que n\u00edvel se encontra a polui\u00e7\u00e3o no ambiente. <br><br><b>IV</b>. Devido a sua alta sensibilidade, n\u00e3o se instalam em ambientes in\u00f3spitos, tais como rochas, troncos, muros e postes. <br><br>\u00c9(S\u00e3o) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A forma hidrodin\u00e2mica dos corpos de um golfinho, de um atum, de um ping\u00fcim e de um <i>Ictiossauro</i> (r\u00e9ptil aqu\u00e1tico) desenvolveu-se independentemente nesses animais como adapta\u00e7\u00e3o ao meio aqu\u00e1tico. Trata-se, portanto, de um caso de:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Sele\u00e7\u00e3o artificial", "is_correct": false}, {"answer_text": "Variabilidade gen\u00e9tica", "is_correct": false}, {"answer_text": "Diverg\u00eancia evolutiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "Converg\u00eancia evolutiva", "is_correct": true}, {"answer_text": "Mimetismo", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A mudan\u00e7a global do clima \u00e9 um problema bastante complexo e que traz conseq\u00fc\u00eancias possivelmente catastr\u00f3ficas. Este problema vem sendo causado pela intensifica\u00e7\u00e3o do efeito estufa que, por sua vez, est\u00e1 relacionado ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o, na atmosfera da Terra, de gases que possuem caracter\u00edsticas espec\u00edficas. <br><br>Sobre o tema acima exposto, analise as afirmativas: <br><br><b>I.</b> Estes gases permitem a entrada da luz solar, mas impedem que parte do calor no qual a luz se transforma volte para o espa\u00e7o; <br><br><b>II.</b> Esses gases s\u00e3o chamados de \u201cgases de efeito estufa\u201d (GEE), sendo o mais importante deles o di\u00f3xido de carbono \u2013 CO<sub>2</sub> , motivo pelo qual o seq\u00fcestro de Carbono, atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o de florestas e da implementa\u00e7\u00e3o de fontes de obten\u00e7\u00e3o de energia limpa, confere aos pa\u00edses a emiss\u00e3o dos cr\u00e9ditos de carbono, de acordo com o Protocolo de Kioto. <br><br><b>III.</b> Sem o efeito estufa, o sol n\u00e3o conseguiria aquecer a Terra o suficiente para que ela fosse habit\u00e1vel, a temperatura m\u00e9dia global cairia dos 32 \u00baC atuais para algo em torno de \u201317 \u00baC;<br><br><b>V.</b> O aumento dos GEE provoca a intensifica\u00e7\u00e3o do efeito estufa e o conseq\u00fcente aumento do calor aprisionado na atmosfera; esse calor adicional, que \u00e9 o delta de energia t\u00e9rmica, tem influ\u00eancia determinante sobre o funcionamento do clima planet\u00e1rio, j\u00e1 que essa energia \u00e9 a respons\u00e1vel pela circula\u00e7\u00e3o dos ventos e dos oceanos, pela evapora\u00e7\u00e3o e pela precipita\u00e7\u00e3o. <br><br>Assinale a alternativa que indique a(s) afirmativa(s) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os biomas brasileiros \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A floresta amaz\u00f4nica, fisionomicamente, \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0 floresta de con\u00edferas do norte da Europa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A caatinga \u00e9 considerada homog\u00eanea, de alta diversidade e de baixo endemismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A mata atl\u00e2ntica foi o primeiro bioma a sofrer degrada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do processo de coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O cerrado constitui-se ainda no bioma mais preservado dos danos provocados pela expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Manguezais, dunas e restingas s\u00e3o vegeta\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s savanas africanas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Ao empregar-se corretamente o conceito biol\u00f3gico de esp\u00e9cie, a \u00fanica forma de reprodu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se enquadra nos seus pressupostos \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o sexuada", "is_correct": false}, {"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o assexuada", "is_correct": true}, {"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o sexuada e biparti\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o em que ocorra autofecunda\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o assexuada caracterizada por meiose, forma\u00e7\u00e3o de gametas e fecunda\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Seu Antonio Capitulino, sitiante do brejo paraibano, sentiu-se incomodado com a grande quantidade de sapos em sua propriedade rural, por isso resolveu livrar-se dos \u201cintrusos\u201d lan\u00e7ando sal (NaCl) sobre eles. <br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo:<br><br><b>I.</b> \u00c9 uma pr\u00e1tica incorreta, uma vez que os sapos controlam as popula\u00e7\u00f5es de insetos. <br><br><b>II</b>. \u00c9 uma pr\u00e1tica correta, pois o canto de acasalamento de sapos \u00e9 extremamente desagrad\u00e1vel. <br><br><b>III.</b> O lan\u00e7amento de NaCl sobre a pele dos sapos provocar\u00e1 um processo de desidrata\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esses animais apresentam pele ricamente vascularizada e sem estruturas especializadas que evitem a perda de \u00e1gua.<br><br><b>IV.</b> O lan\u00e7amento de NaCl n\u00e3o alterar\u00e1 em nada a popula\u00e7\u00e3o de sapos no local, pois n\u00e3o passa de crendice popular. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O Reino Monera tem como representantes as bact\u00e9rias e as cianobact\u00e9rias. Embora estando no mesmo Reino, esses organismos apresentam caracter\u00edsticas peculiares que os diferenciam. Entre os itens citados a seguir, refere(m)-se exclusivamente a cianobact\u00e9rias:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Reprodu\u00e7\u00e3o exclusivamente por conjuga\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese assim como a dos vegetais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A\u00e7\u00e3o decompositora e esp\u00e9cie pioneira em ambientes devastados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Esp\u00e9cies patog\u00eanicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Presen\u00e7a de clorofila A (pigmento presente em todo vegetal) dispersa no hialoplasma mesmo sem apresentar plastos.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Quando o gr\u00e3o-de-p\u00f3len atinge o estigma, forma-se o tubo pol\u00ednico que cresce em dire\u00e7\u00e3o ao \u00f3vulo. Este crescimento d\u00e1-se pelo mecanismo do<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "sismonastismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tigmotropismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quimiotropismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "quimiotactismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tigmonastismo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es dos profissionais da sa\u00fade na atualidade planet\u00e1ria s\u00e3o os dist\u00farbios alimentares, tais como a obesidade, a bulimia, a anorexia, a desnutri\u00e7\u00e3o, que se expressam atrav\u00e9s de h\u00e1bitos inadequados de alimenta\u00e7\u00e3o, exigindo para revers\u00e3o do quadro apoio psicol\u00f3gico e desenvolvimento de programas de reeduca\u00e7\u00e3o alimentar. Em se tratando do tema acima, analise as afirmativas colocando <b>V</b>, para as Verdadeiras, e <b>F</b>, para as Falsas.<br><br>( ) Em dietas de emagrecimento devem ser restringidos os carboidratos, nunca retirados na totalidade, tendo em vista serem as fontes prim\u00e1rias de energia, al\u00e9m de exercerem fun\u00e7\u00f5es, como por exemplo a composi\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos nucl\u00e9icos. <br><br>( ) A redu\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de carboidratos for\u00e7a o organismo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de lip\u00eddios, que t\u00eam fun\u00e7\u00e3o de reserva energ\u00e9tica. <br><br>( ) A \u00e1gua, por n\u00e3o interferir no ganho ou perda de peso, n\u00e3o interessa em termos nutricionais, tendo em vista que suas fun\u00e7\u00f5es no organismo se restringem ao transporte de mol\u00e9culas. <br><br>( ) As prote\u00ednas s\u00e3o utilizadas diretamente por nossas c\u00e9lulas, sem necessidade de maiores altera\u00e7\u00f5es, tendo em vista exercerem as fun\u00e7\u00f5es hormonal, de defesa, nutricional e enzim\u00e1tica. <br><br>( ) Vitaminas e sais minerais s\u00e3o dispens\u00e1veis em qualquer dieta, tendo em vista desempenharem fun\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias no metabolismo. <br><br>Assinale o item cuja seq\u00fc\u00eancia \u00e9 correta:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analise a seguinte figura:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007biologia/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\" style=\"width: 319.71806168072357px; height: 243px;\"><br><br>Ela mostra<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "um caso de intera\u00e7\u00e3o g\u00eanica, onde um par de cromossomos hom\u00f3logos \u00e9 portador de dois pares de genes n\u00e3o alelos durante a meiose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a segrega\u00e7\u00e3o de um par de cromossomos genotipicamente distintos, portadores de genes n\u00e3o alelos durante a meiose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a segunda Lei de Mendel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um caso do polialelia, onde um par de cromossomos hom\u00f3logos \u00e9 portador de um par de genes alelos durante a meiose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a segrega\u00e7\u00e3o de um par de cromossomos hom\u00f3logos portadores de dois pares de genes alelos durante a meiose, evidenciando-se o processo de permuta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em 1929, Alexander Fleming (1881-1955) pesquisava na Inglaterra o comportamento de culturas de <i>Staphilococcus aureus</i>, organismos capazes de provocar infec\u00e7\u00f5es diversas nos seres humanos. Apesar das precau\u00e7\u00f5es que tomava, observou que, em uma das placas de cultura, seu experimento havia literalmente mofado: a col\u00f4nia de organismo que ora estudava tinha sido destru\u00edda por um mofo verde, col\u00f4nia de <i>Penicillium notatum</i>. Fleming, por\u00e9m, soube tirar proveito da situa\u00e7\u00e3o. Depois de exaustivas pesquisas, concluiu que o organismo liberava para o meio externo uma subst\u00e2ncia, que denominou penicilina, capaz de inibir o desenvolvimento do <i>Staphilococcus aureus</i>. Baseado nessas informa\u00e7\u00f5es, identifique os organismos que causavam a antibiose:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Fungos", "is_correct": true}, {"answer_text": "Bact\u00e9rias", "is_correct": false}, {"answer_text": "V\u00edrus", "is_correct": false}, {"answer_text": "Protozo\u00e1rios", "is_correct": false}, {"answer_text": "Liquens", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sendo procariontes, os seres do Reino Monera exibem uma estrutura celular relativamente simples. Ao contr\u00e1rio do que ocorre nas c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, n\u00e3o apresentam um sistema interno composto por membranas pois as estruturas presentes encontram-se dispersas no hialoplasma. Entre as organelas citoplasm\u00e1ticas presentes nas c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, a \u00fanica que est\u00e1 presente na c\u00e9lula dos organismos procariontes \u00e9 o(a)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "plasto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mitoc\u00f4ndria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ribossomo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ergastoplasma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "lisossomo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os v\u00edrus j\u00e1 foram chamados de \u201cinimigos p\u00fablicos n<sup>o</sup> 1\u201d dos seres humanos. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel, se considerar-mos as in\u00fameras doen\u00e7as que eles podem provocar em nosso organismo e os grandes danos que causam \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria, parasitando plantas cultivadas e animais de cria\u00e7\u00e3o. Apresentam, no entanto, uma elevada especificidade de hospedeiros, que vem sendo pesquisada e utilizada a favor dos interesses humanos. Assim, v\u00e1rias esp\u00e9cies de v\u00edrus s\u00e3o atualmente utilizados:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "no manejo biol\u00f3gico \u2013 controlando as popula\u00e7\u00f5es de agentes patog\u00eanicos na agricultura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no emprego laboratorial \u2013 fabrica\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na agricultura \u2013 devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o decompositora, fertilizando o solo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no manejo biol\u00f3gico \u2013 combatendo parasitoses humanas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no emprego industrial \u2013 fabrica\u00e7\u00e3o de vinagre e derivados do leite.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na escala evolutiva, os primeiros organismos vivos a apresentarem \u00e2mnio e alant\u00f3ide s\u00e3o<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "os monotremados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as aves.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os mam\u00edferos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os anf\u00edbios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os r\u00e9pteis.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Arquilino Pestana, professor de Biologia, ap\u00f3s expor para seus alunos da 1\u00aa s\u00e9rie do ensino M\u00e9dio o conte\u00fado referente a \u201cEnzimas\u201d \u2013 biocatalizadores de natureza prot\u00e9ica \u2013, lhes prop\u00f4s o seguinte questionamento: \u201cSabendo-se que os peroxissomos s\u00e3o organelas que cont\u00eam uma catalase \u2013 a peroxidase \u2013, o que ocorrer\u00e1 quando acrescentarmos aos recipientes abaixo, numerados de <b>1 </b>a <b>3, </b>per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H<sub>2</sub>O<sub>2</sub> )?\u201d<br><br><b>Recipiente 1</b>: carne cozida a 80 \u00baC por 1,5 horas e rec\u00e9m cortada em pequenos peda\u00e7os. <br><br><b>Recipiente 2</b>: carne descongelada e rec\u00e9m cortada em pequenos peda\u00e7os, ap\u00f3s tr\u00eas dias de congelamento a \u20132 \u00baC. <br><br><b>Recipiente 3</b>: <u><i>Solanum tuberosum</i></u> (batata) rec\u00e9m cortada em pequenos peda\u00e7os, tendo sido mantida todo tempo em temperatura de 32 \u00baC. <br><br>Podemos afirmar que:<br><br><b>I.</b> No recipiente <b>1</b> n\u00e3o ocorrer\u00e1 nenhuma altera\u00e7\u00e3o, pois as enzimas desnaturam em temperaturas superiores a 40 \u00baC. <br><br><b>II</b>. Nos recipientes <b>1</b> e <b>2, </b>nenhuma altera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 percebida, pois tanto temperaturas elevadas quanto baixas provocam inativa\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica. <br><br><b>III.</b> No recipiente <b>2 </b>ocorrer\u00e1 um \u201cborbulhamento\u201d na superf\u00edcie da carne, em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o da peroxidase, promovendo a quebra do per\u00f3xido de hidrog\u00eanio em \u00e1gua e oxig\u00eanio, visto que temperaturas baixas apenas inativam as enzimas, sendo este um fen\u00f4meno revers\u00edvel. <br><br><b>IV.</b> No recipiente <b>3</b> ocorrer\u00e1 a seguinte rea\u00e7\u00e3o: H<sub>2</sub> O<sub>2</sub> &rarr; H<sub>2</sub> O + O, j\u00e1 que a 32 \u00baC a peroxidase est\u00e1 em seu \u00f3timo de temperatura.<br><br><b>V.</b> No recipiente <b>3</b> n\u00e3o ocorrer\u00e1 qualquer tipo de rea\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os peroxissomos s\u00e3o organelas t\u00edpicas dos animais. <br><br>Assinale a alternativa cuja(s) assertiva(s) \u00e9(s\u00e3o) correta(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e V", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2007"}]