[{"tags": [], "answers": [{"answer_text": "todas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas a III", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228950\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue as afirmativas a seguir:<br><br>I - A aus\u00eancia de elementos qu\u00edmicos t\u00f3xicos, como os metais pesados, na estrutura da DBec, assegura que esta subst\u00e2ncia \u00e9 inofensiva aos seres humanos. <br><br>II - A subst\u00e2ncia DBec pode ser utilizada em nebuliza\u00e7\u00f5es por qualquer pessoa e em qualquer quantidade, at\u00e9 mesmo sem prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, devido a sua baixa solubilidade em \u00e1gua, \u00fanico fator determinante para a concentra\u00e7\u00e3o desta subst\u00e2ncia nos vapores expelidos. <br><br>III - A DBec possui em sua estrutura oxig\u00eanios de grupos \u00e9steres e \u00e1lcoois. Estes grupos s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela solubilidade desta subst\u00e2ncia em \u00e1gua<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s)<br>", "source": " UEPB", "count": 1, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "A DBec n\u00e3o apresenta an\u00e9is com sete carbonos em sua estrutura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Existem carbonos assim\u00e9tricos na estrutura da DBec. Portanto, esta subst\u00e2ncia apresenta atividade \u00f3ptica", "is_correct": false}, {"answer_text": "A DBec \u00e9 uma subst\u00e2ncia de car\u00e1ter predominantemente i\u00f4nico, devido \u00e0 presen\u00e7a do \u00e1tomo de cloro em sua estrutura. Assim, quando a DBec \u00e9 dissolvida em \u00e1gua ocorre a dissocia\u00e7\u00e3o do cloro para a forma Cl<sup>-</sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os elementos qu\u00edmicos da DBec s\u00e3o todos de n\u00famero at\u00f4mico menor do que 20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A DBec \u00e9 considerada um composto de cadeia mista.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228951\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a alternativa falsa:<br>", "source": " UEPB", "count": 2, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228952\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A formula estrutural e a massa molar da DBec s\u00e3o, respectivamente,<br>", "source": " UEPB", "count": 3, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "1 \u00b5L", "is_correct": false}, {"answer_text": "500 \u00b5L", "is_correct": false}, {"answer_text": "1000 \u00b5L", "is_correct": true}, {"answer_text": "50 \u00b5L", "is_correct": false}, {"answer_text": "100 \u00b5L", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228953\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A DBec \u00e9 um cortic\u00f3ide que \u00e9 apresentado na forma t\u00f3pica nasal. Isto \u00e9, \u00e9 um medicamento que \u00e9 consumido por ingest\u00e3o pelas fossas nasais. A ingest\u00e3o de um jato de DBec cont\u00e9m 50 \u00b5g do princ\u00edpio ativo. Assim sendo, qual o volume aproximado de um jato para a solu\u00e7\u00e3o saturada do medicamento?<br>", "source": " UEPB", "count": 4, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Cl, O, C, H", "is_correct": false}, {"answer_text": "H, C, O, Cl", "is_correct": true}, {"answer_text": "O, C, H, Cl", "is_correct": false}, {"answer_text": "H, C, Cl, O", "is_correct": false}, {"answer_text": "O, H, Cl, C", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma liga\u00e7\u00e3o i\u00f4nica se dar\u00e1 entre um \u00e1tomo que possui facilidade em doar el\u00e9tron e um outro que facilmente capture este el\u00e9tron. Considerando os \u00e1tomos presentes na DBec, qual a alternativa que apresenta a ordem crescente de afinidade eletr\u00f4nica?<br>", "source": " UEPB", "count": 5, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "gerar um subproduto vol\u00e1til.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desnaturar os reagentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "catalisar a rea\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "hidrolisar os reagentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fornecer energia \u00e0 rea\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228955\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A invertase e a zimase s\u00e3o prote\u00ednas que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de<br>", "source": " UEPB", "count": 6, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "trans.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00f3pticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de posi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de fun\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228956\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Com base nas estruturas moleculares planas da glicose e da frutose, pode-se dizer que estes compostos podem ser denominados de is\u00f4meros<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 7, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "1.10<sup>11</sup>mol de glicose/frutose.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1.10<sup>8</sup>mol de glicose/frutose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.10<sup>12</sup>mol de glicose/frutose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.10<sup>11</sup>g de glicose/frutose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.10<sup>10</sup>g de glicose/frutose.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228957\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considerando uma produ\u00e7\u00e3o de etanol combust\u00edvel de 11,5 bilh\u00f5es de litros e uma densidade desse l\u00edquido de 0,8 g/cm<sup>3</sup> , qual a quantidade de mat\u00e9ria de glicose/frutose requerida para a produ\u00e7\u00e3o de todo esse \u00e1lcool? Considere a rea\u00e7\u00e3o com 100 % de rendimento.<br>", "source": " UEPB", "count": 8, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Tr\u00eas fases, sendo uma de gasolina, outra de solu\u00e7\u00e3o salina e outra de etanol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Duas fases, sendo uma de gasolina com etanol e outra de solu\u00e7\u00e3o salina com etanol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Duas fases, sendo uma da gasolina e outra da solu\u00e7\u00e3o salina com etanol.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Tr\u00eas fases, sendo uma de gasolina sem etanol, outra de gasolina com etanol e uma terceira de solu\u00e7\u00e3o salina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma fase, visto que o etanol vai evaporar quando misturado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o salina e gasolina.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228958\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Um dos procedimentos para adultera\u00e7\u00e3o da gasolina \u00e9 a adi\u00e7\u00e3o de uma quantidade maior de etanol do que a permitida pela legisla\u00e7\u00e3o. Os postos de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis s\u00e3o obrigados, quando pedido pelo cliente, que fa\u00e7am o teste para determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1lcool na gasolina, que se baseia na maior miscibilidade do etanol em solu\u00e7\u00e3o salina do que em gasolina. Se forem adicionadas em uma proveta partes iguais de gasolina comercializada no Brasil e solu\u00e7\u00e3o salina, quantas e quais fases ser\u00e3o observadas?<br>", "source": " UEPB", "count": 9, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "3.10<sup>4</sup>\u00b5mol<sup>-1 </sup>.L<sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30 \u00b5mol<sup> -1 </sup>.L<sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "300 \u00b5mol<sup> -1 </sup>.L<sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 \u00b5mol<sup>-1 </sup>.L<sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30 mmol<sup>-1 </sup>.L<sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228959\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Grandes quantidades de metano s\u00e3o liberadas na atmosfera, produzidos, em grande parte, pelo consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Sabendo que em uma dada regi\u00e3o da estratosfera as concentra\u00e7\u00f5es em quantidade de mat\u00e9ria de oxig\u00eanio excitado (O*) e de metano para obter como produto os radicais metila e hidroxila s\u00e3o, respectivamente, 10<sup>-5 </sup>e 100 \u00b5mol/L, qual das alternativas abaixo apresenta a velocidade de destrui\u00e7\u00e3o do metano?<br><br>Dados: constante de velocidade k = 3.10<sup>4 </sup> L.\u00b5mol <sup>-1 </sup>.m\u00eas<sup>-1</sup><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "count": 10, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<br><img alt=\"Imagem 018.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/25870/Imagem%20018.jpg\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img alt=\"Imagem 019.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/25870/Imagem%20019.jpg\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img alt=\"Imagem 020.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/25870/Imagem%20020.jpg\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img alt=\"Imagem 021.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/25870/Imagem%20021.jpg\"><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<br><img alt=\"Imagem 022.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/25870/Imagem%20022.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228960\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Um dos \u00edndices da qualidade do diesel e do biodiesel \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de insatura\u00e7\u00f5es em suas mol\u00e9culas. Quanto maior a quantidade de insatura\u00e7\u00f5es, maior \u00e9 a degradabilidade, oxida\u00e7\u00e3o, do combust\u00edvel. A t\u00e9cnica para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de insatura\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada de \u00edndice de iodo. A rea\u00e7\u00e3o se processa da seguinte maneira: o iodo molecular, de cor violeta, reage com os carbonos insaturados da mol\u00e9cula e produz uma liga\u00e7\u00e3o saturada, incolor. Qual das alternativas abaixo apresenta uma equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica adequada para esta rea\u00e7\u00e3o?<br>", "source": " UEPB", "count": 11, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "3, 3, 3, 1, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 3, 3, 3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 1, 1, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 1, 1, 3, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 3, 1, 3.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228961\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considerando que a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel pela transesterifica\u00e7\u00e3o deve ser conduzida por meio de uma rea\u00e7\u00e3o que obede\u00e7a \u00e0 Lei das propor\u00e7\u00f5es definidas, isto \u00e9, que sejam obedecidas as rela\u00e7\u00f5es molares entre os reagentes e produtos, quais s\u00e3o os coeficientes estequiom\u00e9tricos da equa\u00e7\u00e3o apresentada no texto 3?<br>", "source": " UEPB", "count": 12, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Destila\u00e7\u00e3o fracionada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Decanta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Cata\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Condensa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Eletrodeposi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228962\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Como pode ser observado na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do texto 3, a glicerina \u00e9 um dos subprodutos do processo de obten\u00e7\u00e3o do biosiesel. Ela \u00e9 um subproduto pois n\u00e3o \u00e9 um composto de interesse para essa rea\u00e7\u00e3o. Sabendo que a glicerina possui uma densidade bem mais elevada que o biodiesel, qual processo que pode ser conduzido para separa\u00e7\u00e3o da mistura glicerina/biodiesel?<br>", "source": " UEPB", "count": 13, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Extra\u00e7\u00e3o da glicerina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Substitui\u00e7\u00e3o do etanol por dodecanol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aumento do volume do recipiente em que ocorre a rea\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Adi\u00e7\u00e3o de glicerina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Elimina\u00e7\u00e3o do catalisador.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228963\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considerando a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apresentada no texto 3, assinale a alternativa que descreve um procedimento para aumentar o rendimento da rea\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel.<br>", "source": " UEPB", "count": 14, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "heterog\u00eaneo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "homog\u00eaneo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "complexo ativado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bioativador.", "is_correct": false}, {"answer_text": "veneno.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228964\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O catalisador da rea\u00e7\u00e3o apresentada no texto 3 \u00e9 o hidr\u00f3xido de pot\u00e1ssio, um catalisador b\u00e1sico. Pode tamb\u00e9m ser utilizado um catalisador \u00e1cido, por\u00e9m a sua presen\u00e7a no produto final promove um maior desgaste das partes do motor. Os dois catalisadores s\u00e3o adicionados em forma de solu\u00e7\u00e3o. Entretanto, existe um outro grupo de catalisadores que possui uma grande efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o do biodiesel, mas que, atualmente, ainda tem um custo muito elevado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras duas esp\u00e9cies de catalisador. Uma outra diferen\u00e7a \u00e9 que ele \u00e9 adicionado na forma s\u00f3lida enquanto a rea\u00e7\u00e3o ocorre em solu\u00e7\u00e3o. Portanto, este \u00faltimo catalisador pode ser classificado como<br>", "source": " UEPB", "count": 15, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "25 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "80 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "20 %", "is_correct": true}, {"answer_text": "75 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 %", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228965\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O \u00f3leo diesel comercializado em grandes cidades \u00e9 denominado de diesel \u201cmetropolitano\u201d pois \u00e9 utilizado em regi\u00f5es com grandes frotas de autom\u00f3veis com base neste combust\u00edvel e que tenham condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desfavor\u00e1veis \u00e0 dispers\u00e3o dos gases da combust\u00e3o. Sabendo que o limite m\u00e1ximo de enxofre no diesel \u201cmetropolitano\u201d \u00e9 de 500 ppm, e que o biodiesel n\u00e3o possui enxofre, qual deve ser a porcentagem m\u00ednima em volume de biodiesel adicionado ao diesel para que a norma de quantidade de enxofre seja obedecida se o \u00f3leo diesel puro possui 600 ppm de enxofre?<br>", "source": " UEPB", "count": 16, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Hidrogena\u00e7\u00e3o catal\u00edtica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aromatiza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Combust\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Halogena\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Hidrata\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A qualidade da gasolina, que determina qu\u00e3o suavemente ela queima, \u00e9 medida pelo \u00edndice de octanagem, que \u00e9 aumentada pela adi\u00e7\u00e3o de insatura\u00e7\u00f5es e ramifica\u00e7\u00f5es nas mol\u00e9culas componentes do combust\u00edvel. Qual dos processos abaixo pode melhorar a qualidade da gasolina em termos do \u00edndice de octanagem?<br>", "source": " UEPB", "count": 17, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Moscou e Curitiba", "is_correct": false}, {"answer_text": "Macap\u00e1 e Miami", "is_correct": false}, {"answer_text": "Macap\u00e1 e Jo\u00e3o Pessoa", "is_correct": true}, {"answer_text": "Curitiba e Belo Horizonte", "is_correct": false}, {"answer_text": "Belo Horizonte e Jo\u00e3o Pessoa", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A press\u00e3o de vapor de uma gasolina \u00e9 um importante par\u00e2metro de especifica\u00e7\u00e3o pois define perdas por evapora\u00e7\u00e3o no armazenamento, no transporte e manuseio do combust\u00edvel. Quais cidades brasileiras apresentadas na tabela devem possuir a maior press\u00e3o de vapor para uma mesma amostra de gasolina?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" style=\"width: 231.45529575352086px; height: 124px;\"><br>", "source": " UEPB", "count": 18, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O g\u00e1s hidrog\u00eanio \u00e9 uma outra alternativa ao uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, al\u00e9m do etanol e do biodiesel, pois ao reagir com o g\u00e1s oxig\u00eanio produz \u00e1gua e uma quantidade consider\u00e1vel de energia (242 KJ/mol). Qual \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o adequada da equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para esta rea\u00e7\u00e3o, considerando a energia envolvida?<br>", "source": " UEPB", "count": 19, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<strong>2CO\u2082 + O\u2082 + 4e<sup>-</sup> \u279c 2CO\u2083<sup>2-</sup><br> 2H\u2082 + 2CO\u2083<sup>2-</sup> \u279c 2CO\u2082 + 2H\u2082O + 4 e<sup>-</sup></strong><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>2CO\u2082 + O\u2082 + 4e<sup>-</sup> \u279c 2CO\u2083<sup>2-</sup><br> H\u2082 + CO\u2083<sup>2-</sup> \u279c CO\u2082 + H\u2082O + 2 e<sup>-</sup></strong><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>H\u2082 + CO\u2083<sup>2-</sup> \u279c CO\u2082 + H\u2082O + 2 e<sup>-</sup><br> 2 CO\u2082 + O\u2082 + 4e<sup>-</sup> \u279c 2CO\u2083<sup>2-</sup></strong><br><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<strong>2H\u2082 + O\u2082 \u279c 2H\u2082O </strong><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>H\u2082 + CO\u2083<sup>2-</sup> \u279c CO\u2082 + H\u2082O + e<sup>-</sup><br> CO\u2082 + O\u2082 + e<sup>-</sup> \u279c CO\u2083<sup>2-</sup></strong>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O g\u00e1s hidrog\u00eanio e o g\u00e1s oxig\u00eanio podem ser combinados em uma c\u00e9lula de combust\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, como nos ve\u00edculos espaciais. O hidrog\u00eanio reage com o \u00edon carbonato ( <strong>CO\u2083\u00b2 </strong>) para produzir di\u00f3xido de carbono, \u00e1gua e el\u00e9trons em um eletrodo. No outro, o di\u00f3xido de carbono reage com os el\u00e9trons e oxig\u00eanio para formar novamente o \u00edon carbonato. Apresente as semirrea\u00e7\u00f5es balanceadas de oxida\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o, respectivamente, para a c\u00e9lula a combust\u00edvel baseada em carbonato.<br>", "source": " UEPB", "count": 20, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em f\u00edsica, o conceito de trabalho \u00e9 diferente daquele que temos no diaadia. Nesse caso, trabalho est\u00e1 associado ao desempenho de algum servi\u00e7o ou tarefa, que pode ou n\u00e3o exigir for\u00e7a ou deslocamento. (...) (Gaspar, Alberto. F\u00edsica. 1\u00aa ed.,vol. \u00fanico. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2004, p. 140)<br><br>Observe, nas situa\u00e7\u00f5es abaixo descritas, a adequa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do conceito f\u00edsico de trabalho.<br>Situa\u00e7\u00e3o I: Quando um alpinista sobe uma montanha, o trabalho efetuado sobre ela pela for\u00e7a gravitacional, entre a base e o topo, \u00e9 o mesmo, quer o caminho seguido seja \u00edngreme e curto, quer seja menos \u00edngreme e mais longo. <br><br>Situa\u00e7\u00e3o II: Se um crian\u00e7a arrasta um caixote em um plano horizontal entre dois pontos A e B, o trabalho efetuado pela for\u00e7a de atrito que atua no caixote ser\u00e1 o mesmo, quer o caixote seja arrastado em uma trajet\u00f3ria curvil\u00ednea ou ao longo da trajet\u00f3ria mais curta entre A e B. <br><br>Situa\u00e7\u00e3o III: O trabalho realizado sobre um corpo por uma for\u00e7a conservativa \u00e9 nulo quando a trajet\u00f3ria descrita pelo corpo \u00e9 um percurso fechado.<br><br>Para as situa\u00e7\u00f5es supracitadas, em rela\u00e7\u00e3o ao conceito f\u00edsico de trabalho, \u00e9(s\u00e3o) correta(s) apenas a(as) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "count": 22, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "1,2 x 10<sup>3</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,2 x 10<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,4 x 10<sup>4</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,4 x 10<sup>5</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,2 x 10", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o texto I, a seguir, para responder \u00e0 quest\u00e3o 23<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 23, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\"><br><br>Acerca do assunto tratado no texto II, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o para o fato de ser muito frio no cume das montanhas, podemos afirmar que<br><br>I - o ar quente da superf\u00edcie da terra, ao subir pela encosta de uma montanha, sua press\u00e3o diminui, o que permite que ele se expanda e se resfrie adiabaticamente. Essa expans\u00e3o adiab\u00e1tica acontece em fun\u00e7\u00e3o da energia interna do g\u00e1s, que leva a uma diminui\u00e7\u00e3o de sua temperatura. <br><br>II - quanto mais pr\u00f3ximo do solo, mais quente \u00e9 o ar, pois \u00e9 aquecido pelo calor do sol que a terra absorve e propaga por condu\u00e7\u00e3o. Por isso, no cume das grandes montanhas, sem o aquecimento, o ar fica sempre muito frio, pois est\u00e1 mais distante do solo. <br><br>III - o ar quente da superf\u00edcie da terra, com o aumento da altitude, fica menos rarefeito, as mol\u00e9culas ficam mais distantes umas das outras, diminuindo a condu\u00e7\u00e3o de calor e fazendo com que o ar tenda a ficar mais frio no cume das grandes montanhas.<br><br>Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita, conclui-se que \u00e9(s\u00e3o) correta(s) apena(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "count": 24, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "4,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,0.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\"><br><br>Acerca do assunto tratado no texto III, resolva a seguinte situa\u00e7\u00e3o- problema: Em um forno de microondas \u00e9 colocado meio litro de \u00e1gua (500 g) a uma temperatura de 30 \u00b0C. Suponha que as microondas produzem 10.000 cal/min na \u00e1gua e despreze a capacidade t\u00e9rmica do copo. Sabendo-se que o calor espec\u00edfico da \u00e1gua \u00e9 de 1,0 cal/g \u00b0C, o tempo necess\u00e1rio para aquecer meio litro de \u00e1gua, em minutos, a uma temperatura de 80 \u00b0C, \u00e9<br>", "source": " UEPB", "count": 25, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o texto IV, a seguir, para responder \u00e0 quest\u00e3o 26<br><br>A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial consistiu em um conjunto de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas com profundo impacto no processo produtivo em n\u00edvel econ\u00f4mico e social. Iniciada na Inglaterra em meados do s\u00e9culo XVIII, expandiu-se pelo mundo a partir do s\u00e9culo XIX. James Hargreaves, 1764, na Gr\u00e3-Bretanha, inventa a fiadora \u201c<i><u>spinning Jenny</u></i>\u201d, uma m\u00e1quina de fiar rotativa que permitia a um \u00fanico artes\u00e3o fiar oito fios de uma s\u00f3 vez. ; <i>James Watt, 1768</i>,<i> inventa a m\u00e1quina a vapor</i>; Gottlieb Daimler, 1885, inventou um motor a explos\u00e3o etc.<br><br>Acerca do assunto tratado no texto IV, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e1quinas t\u00e9rmicas, de acordo com a segunda lei da Termodin\u00e2mica, podemos afirmar:<br><br>I - Nenhuma m\u00e1quina t\u00e9rmica operando em ciclos pode retirar calor de uma fonte e transform\u00e1-lo integralmente em trabalho. <br><br>II - A segunda lei da Termodin\u00e2mica se aplica aos refrigeradores, porque esses transferem calor da fonte fria para a fonte quente. <br><br>III - O rendimento de uma m\u00e1quina t\u00e9rmica que opera em ciclos pode ser de 100%.<br><br><br>Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita, verifica-se que \u00e9(s\u00e3o) correta(s) apena(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "count": 26, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228976\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto IV, em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno da dispers\u00e3o da luz, podemos afirmar que<br><br>I - o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o absoluto do prisma \u00e9 \u00fanico para todas as cores. <br><br>II - a dispers\u00e3o da luz branca ocorre porque o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o absoluto de qualquer meio depende da frequ\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o luminosa que o atravessa. <br><br>III - a manifesta\u00e7\u00e3o vis\u00edvel da frequ\u00eancia \u00e9 a cor da radia\u00e7\u00e3o luminosa.<br><br>Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita, pode-se afirmar que \u00e9(s\u00e3o) correta(s) apena(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "count": 27, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 043.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 046.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228977\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto IV, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trajet\u00f3ria de um raio de luz atrav\u00e9s de um prisma, observe a situa\u00e7\u00e3o-problema a seguir:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 28, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228978\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 047.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto IV, em rela\u00e7\u00e3o ao motor el\u00e9trico, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, escrevendo V ou F conforme sejam verdadeiras ou falsas, respectivamente:<br><br>( ) O motor el\u00e9trico \u00e9 um elemento de trabalho que converte energia el\u00e9trica em energia mec\u00e2nica de rota\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) O motor el\u00e9trico \u00e9 uma m\u00e1quina que converte energia mec\u00e2nica de rota\u00e7\u00e3o em energia el\u00e9trica. <br><br>( ) Um motor el\u00e9trico \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental do eletromagnetismo que afirma que uma for\u00e7a magn\u00e9tica vai atuar sobre um condutor el\u00e9trico se esse condutor estiver convenientemente colocado num campo magn\u00e9tico e for percorrido por uma corrente el\u00e9trica.<br><br>Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita, assinale a alternativa que corresponde \u00e0 sequ\u00eancia correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 29, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "80 V; 350 W", "is_correct": false}, {"answer_text": "90 V; 450 W", "is_correct": false}, {"answer_text": "90 V; 500 W", "is_correct": true}, {"answer_text": "70 V; 300 W", "is_correct": false}, {"answer_text": "100 V; 400 W", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228979\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 047.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto IV, resolva a seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema:<br><br>Um motor el\u00e9trico tem resist\u00eancia interna de 2,0 &Omega; e est\u00e1 ligado a uma <i>ddp</i> de 100 V. Verifica-se que ele \u00e9 percorrido por uma corrente el\u00e9trica de intensidade igual a 5,0 A. A for\u00e7a contra-eletromotriz do motor e a pot\u00eancia total recebida pelo motor, respectivamente, s\u00e3o<br>", "source": " UEPB", "count": 30, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "apenas um valor num\u00e9rico, que depende apenas das massas dos objetos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma dire\u00e7\u00e3o, porque leva em conta somente a dire\u00e7\u00e3o da velocidade dos objetos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um sentido, porque leva em conta somente o sentido da velocidade dos objetos", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas um valor num\u00e9rico, que depende apenas das velocidades dos objetos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma dire\u00e7\u00e3o e um sentido, porque leva em conta a dire\u00e7\u00e3o e o sentido da velocidade dos objetos.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um menino, ao brincar com bolas de gude de massas diferentes e de mesmo tamanho, por exemplo, uma de vidro e outra de a\u00e7o, verificou que, ap\u00f3s as colis\u00f5es, as bolas comportavam-se diferentemente, conforme descrito a seguir:<br><br><i>Se a bola de vidro colidir frontalmente com a de a\u00e7o parada, esta avan\u00e7ar\u00e1 um pouco e a bola de vidro recuar\u00e1 com uma certa velocidade. </i><br><br><i>Se a bola de a\u00e7o for lan\u00e7ada contra a de vidro, ap\u00f3s a colis\u00e3o, ambas avan\u00e7ar\u00e3o no mesmo sentido, embora com velocidades diferentes</i>.<br><br>O resultado das intera\u00e7\u00f5es acima descritas nos permite atribuir \u00e0 grandeza quantidade de movimento:<br>", "source": " UEPB", "count": 31, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "10 N e 1 N.s", "is_correct": false}, {"answer_text": "50 N e 5 N.s", "is_correct": true}, {"answer_text": "50 x 10<sup>3</sup>N e 5 x 10<sup>3</sup>N.s", "is_correct": false}, {"answer_text": "70 N e 7 N.s", "is_correct": false}, {"answer_text": "70 x 10<sup>3</sup>N e 7 x 10<sup>3 </sup>N.s", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Considerando que a bola de vidro tem uma massa de 100 gramas, movimenta-se com velocidade inicial horizontal de 30 m/s e ao receber, num intervalo de 0,1 segundo, um impulso de uma for\u00e7a constante (<b>F</b>), proporcionada pela bola de a\u00e7o, passa a movimentar-se com velocidade de 40 m/s numa dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 inicial, podemos afirmar que a intensidade da for\u00e7a <b>F</b> e do impulso de <b>F</b> para estas condi\u00e7\u00f5es, valem respectivamente<br><br>", "source": " UEPB", "count": 32, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "a crian\u00e7a, pois, com apenas um furo na lata, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica n\u00e3o impede a sa\u00edda do leite condensado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a crian\u00e7a, pois, com apenas um furo na lata, a press\u00e3o que o leite condensado exerce sobre o orif\u00edcio \u00e9 maior que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a m\u00e3e, pois, com dois furos, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica impede a sa\u00edda do leite condensado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a m\u00e3e, pois, com dois furos, o ar pode entrar na lata, por um deles. Assim a press\u00e3o do ar \u00e9 a mesma no interior da lata e o leite condensado escoa facilmente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a m\u00e3e, pois, com dois furos, o ar n\u00e3o entra na lata, o que permitir\u00e1 que o leite condensado escoe facilmente.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228982\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 048.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Diante do epis\u00f3dio apresentado, quem est\u00e1 correta em rela\u00e7\u00e3o ao furo na lata \u00e9<br>", "source": " UEPB", "count": 33, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "com a colher de pau, que \u00e9 um excelente isolante t\u00e9rmico, esta aquece-se mais r\u00e1pido que a colher de a\u00e7o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acontece porque as part\u00edculas que constituem a colher criam correntes de convec\u00e7\u00e3o, aquecendo-a por inteiro, de uma extremidade \u00e0 outra.", "is_correct": false}, {"answer_text": "devido a irradia\u00e7\u00e3o a colher se aquece por inteiro, de uma extremidade \u00e0 outra.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com a colher de pau, que \u00e9 um excelente condutor t\u00e9rmico, esta aquece-se mais r\u00e1pido que a colher de a\u00e7o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acontece porque as part\u00edculas que constituem a colher passam a conduzir de uma extremidade a outra o calor ali absorvido.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228983\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 048.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sobre o aquecimento da colher evidenciado na reclama\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a de que sua m\u00e3o estava queimando, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "count": 34, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "N\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o alguma entre as frequ\u00eancias da fonte oscilante e a frequ\u00eancia natural do corpo, que possa ocasionar o colapso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 devido \u00e0 superposi\u00e7\u00e3o de ondas que a frequ\u00eancia da fonte oscilante pode atingir a freq\u00fc\u00eancia natural do corpo, e este entrar em colapso", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 devido \u00e0 interfer\u00eancia das ondas que a frequ\u00eancia da fonte oscilante pode atingir a frequ\u00eancia natural do corpo, e este entrar em colapso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quando a fonte oscilante tem frequ\u00eancia igual \u00e0 frequ\u00eancia natural do corpo, este entra em resson\u00e2ncia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O colapso acontece devido ao efeito Doppler.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Todo corpo capaz de vibrar ou oscilar tem frequ\u00eancia natural de oscila\u00e7\u00e3o, quer seja ele uma l\u00e2mina de a\u00e7o, um copo de vidro, um autom\u00f3vel, quer seja uma ponte. Se uma fonte oscilante tiver a mesma frequ\u00eancia que a frequ\u00eancia natural de um corpo, este pode atingir o colapso. Foi o que aconteceu com a ponte de Tacoma em 1940 nos Estados Unidos, levando-a quebrar-se, conforme ilustrado ao lado. (Gaspar, A. Experi\u00eancias de Ci\u00eancias para o Ensino Fundamental, editora \u00c1tica, S\u00e3o Paulo, 2005)<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 049.jpg\"><br><br>Sobre este fen\u00f4meno, \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "count": 35, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "0,17", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,67", "is_correct": true}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "60", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A frequ\u00eancia de um corpo \u00e9 definida como o n\u00famero de vibra\u00e7\u00f5es completas que o corpo efetua por unidade de tempo. Suponha que um pequeno corpo, de massa 2 kg, esteja preso na extremidade de um fio de peso desprez\u00edvel, cujo comprimento \u00e9 10 cm, e oscilando em um plano vertical. Adotando-se que a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g = 10 m/s<sup>2</sup> e &pi; = 3, pode-se dizer que a frequ\u00eancia deste corpo em Hertz (Hz) vale<br>", "source": " UEPB", "count": 36, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "6,0 x 10<sup>-2 </sup>F", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,0 x 10<sup>-2 </sup>F", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,0 x 10<sup>-6 </sup>F", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,0 x 10<sup>-6 </sup>F", "is_correct": true}, {"answer_text": "nula", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o texto abaixo e responda \u00e0 quest\u00e3o abaixo:<br><br>Um capacitor consiste de dois condutores separados por um isolante, por exemplo, duas placas de metal com ar entre elas. Ele \u00e9 carregado removendo-se cargas de uma placa e colocando-se na outra. E a maneira mais f\u00e1cil de fazer isso \u00e9 conectando por um tempo o capacitor a uma bateria (com uso da chave interruptora). Consideremos um capacitor qualquer, com as armaduras planas, por exemplo, e liguemos estas armaduras aos polos de uma bateria como mostra a figura ao lado.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 050.jpg\"><br><br>Se as armaduras possu\u00edrem cargas + Q = 1,2 x 10<sup>-3 </sup>C e \u2013 Q = 1,2 x 10<sup>-3 </sup>C e voltagem <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 051.jpg\"> for de 400 V, a capacit\u00e2ncia do aparelho ser\u00e1<br><br>", "source": " UEPB", "count": 37, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "se refere \u00e0 lei de Biot-Savart , que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o entre o campo magn\u00e9tico gerado por uma corrente el\u00e9trica numa espira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "faz refer\u00eancia \u00e0 indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, estabelecendo que uma for\u00e7a eletromotriz \u00e9 gerada num fio sempre que ele \u00e9 cortado por linhas de campo magn\u00e9ticas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao mover a barra imantada, tanto para frente como para tr\u00e1s, a corrente el\u00e9trica gerada ter\u00e1 a mesma intensidade e mesmo sentido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao manter a barra imantada parada, a corrente el\u00e9trica gerada n\u00e3o tem valor nulo, e sim um valor constante e diferente de zero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se refere \u00e0 for\u00e7a eletromotriz gerada num fio sempre que ele for cortado por uma barra met\u00e1lica qualquer.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe a tira abaixo<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 052.jpg\"><br><br>Sobre o fen\u00f4meno observado e discutido pelos personagens da tira pode-se afirmar que<br>", "source": " UEPB", "count": 38, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "independente de ocorrer uma mudan\u00e7a na energia de um corpo, sua massa permanece a mesma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando a energia cin\u00e9tica de um corpo diminui, h\u00e1 um correspondente acr\u00e9scimo de massa deste corpo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando um corpo adquire energia cin\u00e9tica sua massa n\u00e3o sofre um acr\u00e9scimo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando um corpo adquire energia cin\u00e9tica sua massa sofre uma diminui\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando a energia cin\u00e9tica de um corpo diminui, h\u00e1 uma correspondente diminui\u00e7\u00e3o de massa deste corpo.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228988\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o E = &Delta;m.c<sup>2</sup> , fica claro que existe uma equival\u00eancia entre a varia\u00e7\u00e3o de massa de um corpo e a energia cin\u00e9tica que ele ganha ou perde. Sendo assim, \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "count": 39, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "9 x 10<sup>13</sup>J", "is_correct": true}, {"answer_text": "4,5 x 10<sup>13</sup>J", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 x 10<sup>16 </sup>J", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,5 x 10<sup>16</sup>J", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,5 x 10<sup>19</sup>J", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228989\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009quimica/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Adotando-se que a velocidade da luz no v\u00e1cuo vale 3 x 10<sup>8</sup> m/s, a energia contida em uma massa de 1 grama vale:<br>", "source": " UEPB", "count": 40, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2009"}]