[{"tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o fragmento de texto abaixo, extra\u00eddo do livro \u201cDescobertas Acidentais em Ci\u00eancias\u201d, de Royston M. Roberts (Papirus, 1993) e analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br>\u201cEm 1889, em Estrasburgo, ent\u00e3o Alemanha, enquanto estudavam a fun\u00e7\u00e3o do p\u00e2ncreas na digest\u00e3o, Joseph von Mering e Oscar Minkowski removeram o p\u00e2ncreas de um c\u00e3o. No dia seguinte, um assistente de laborat\u00f3rio chamou-lhes a aten\u00e7\u00e3o sobre o grande n\u00famero de moscas voando ao redor da urina daquele c\u00e3o. Curiosos sobre por que as moscas foram atra\u00eddas \u00e0 urina, analisaram-na e observaram que esta apresentava excesso de a\u00e7\u00facar\u201d.<br><br><b>I </b>- O p\u00e2ncreas \u00e9 uma gl\u00e2ndula mista, apresentando uma regi\u00e3o end\u00f3crina, representada pelas ilhotas pancre\u00e1ticas, que produzem horm\u00f4nios relacionados ao metabolismo da glicose e uma regi\u00e3o ex\u00f3crina, cujas secre\u00e7\u00f5es formam o suco pancre\u00e1tico. <br><br><b>II</b> - O suco pancre\u00e1tico \u00e9 composto pelas enzimas digestivas (amilases, proteases, l\u00edpases e maltases) e por bicarbonato. <br><br><b>III</b> - A redu\u00e7\u00e3o da taxa de glicose no sangue estimula a libera\u00e7\u00e3o de glucagon pela por\u00e7\u00e3o end\u00f3crina do p\u00e2ncreas, o que ocasiona a quebra de glicog\u00eanio no f\u00edgado e a libera\u00e7\u00e3o de glicose no sangue. Esse est\u00edmulo faz com que a secre\u00e7\u00e3o de glucagon diminua e a taxa de glicose retorne ao normal. <br><br><b>IV</b> - O aumento do n\u00edvel de glicose no sangue estimula a libera\u00e7\u00e3o de insulina pelo p\u00e2ncreas, tendo como resposta fisiol\u00f3gica o aumento do transporte de glicose para as c\u00e9lulas do corpo, nos hepat\u00f3citos e nas c\u00e9lulas musculares ocorre o armazenamento desta sob a forma de glicog\u00eanio, acarretando a redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de glicose. Essa redu\u00e7\u00e3o faz com que a libera\u00e7\u00e3o de insulina diminua e o n\u00edvel de glicose retorne ao normal. <br><br><b>V </b>- O texto acima descreve um caso onde os c\u00e3es submetidos \u00e0 remo\u00e7\u00e3o cir\u00fargica do p\u00e2ncreas s\u00e3o fenotipicamente diab\u00e9ticos, mas n\u00e3o insulino-dependentes. <br><br>Dentre as proposi\u00e7\u00f5es acima, est\u00e3o corretas as que comp\u00f5em a alternativa:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, IV e V", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e V", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, IV e V", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O reflexo patelar \u00e9 um exemplo de ato reflexo, ou seja, de resposta do corpo humano a est\u00edmulos antes que o enc\u00e9falo tome consci\u00eancia destes. Complete a descri\u00e7\u00e3o do reflexo patelar, de forma a torn\u00e1-la coerente e, em seguida, assinale a alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta de preenchimento. <br><br>\u201cUm leve toque no joelho faz a perna levantar, sem que tomemos consci\u00eancia desse movimento. O toque estimula ________ de um ________, que transmite esse est\u00edmulo at\u00e9 a ________ da medula. Nessa regi\u00e3o, o est\u00edmulo \u00e9 transformado em ________, que \u00e9 transmitida aos m\u00fasculos atrav\u00e9s da ________ do mesmo nervo. Esse trajeto percorrido pelo impulso nervoso forma o ________\u201d.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "fibras sensitivas, nervo espinhal, subst\u00e2ncia branca, ordem motora, fibra motora, ato reflexo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fibras motoras, nervo misto, subst\u00e2ncia branca, ordem motora, fibra sensitiva, arco reflexo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fibras sensitivas, nervo espinhal, subst\u00e2ncia cinzenta, ordem motora, fibra motora, arco reflexo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "fibras motoras, nervo motor, subst\u00e2ncia cinzenta, ordem motora, fibra sensitiva, ato reflexo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fibras motoras, nervo motor, subst\u00e2ncia cinzenta, ordem motora, fibra sensitiva, arco reflexo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Assinale a seq\u00fc\u00eancia que estabelece a rela\u00e7\u00e3o correta entre lobo hipofis\u00e1rio-horm\u00f4nio-efeito.<br><br><b>A -</b> adenoip\u00f3fise<br><b>B - </b>neuroip\u00f3fise<br><br><b>1</b> - oxitocina <br><b>2</b> - prolactina <br><b>3</b> - somatotropina <br><b>4</b> - vasopressina (ADH) <br><b>5</b> - adrenocorticotr\u00f3pico (ACTH)<br><br><b>I </b>- atua sobre o c\u00f3rtex da adrenal e ajuda a regular o balan\u00e7o h\u00eddrico. <br> <br><b>II </b>- acelera as contra\u00e7\u00f5es uterinas no momento do parto. <br><br><b>III </b>- atua sobre as gl\u00e2ndulas mam\u00e1rias estimulando a produ\u00e7\u00e3o de leite. <br><br><b>IV </b>- aumenta a permeabilidade das membranas dos t\u00fabulos renais \u00e0 \u00e1gua, produzindo urina mais concentrada. <br><br><b>V </b>- atua sobre m\u00fasculos, ossos e outros tecidos, promovendo o crescimento.<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "B-1-II ; A-2-III ; A-3-V ; B-4-IV ; A-5-I", "is_correct": true}, {"answer_text": "B-2-II ; A-4-III ; A-1-V ; B-5-IV ; A-3-I", "is_correct": false}, {"answer_text": "B-5-I ; A-4-III ; A-1-IV ; B-3-V ; A-2-II", "is_correct": false}, {"answer_text": "A-1-I ; B-3-V ; A-3-IV ; B-4-II ; A-5-III", "is_correct": false}, {"answer_text": "B-4-III ; A-2-II ; A-5-V ; B-5-I ; A-5-IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Quando giramos num carrossel, brincamos de corrupio ou rodopiamos por um sal\u00e3o de dan\u00e7a, ao pararmos \u00e9 comum sentirmos tontura e termos a impress\u00e3o de que as coisas ao nosso redor continuam girando. Assinale a alternativa que explica corretamente esta sensa\u00e7\u00e3o.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Os movimentos da cabe\u00e7a promovem a movimenta\u00e7\u00e3o do l\u00edquido presente na c\u00f3clea e nos canais semicirculares, estimulando as c\u00e9lulas sensoriais. Esse est\u00edmulo \u00e9 captado e conduzido ao c\u00e9rebro pelo nervo coclear. Quando giramos o corpo e paramos bruscamente, o l\u00edquido contido nessas estruturas continua girando e estimulando as c\u00e9lulas sensoriais. O c\u00e9rebro recebe a informa\u00e7\u00e3o de que ainda estamos girando.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os movimentos da cabe\u00e7a promovem a movimenta\u00e7\u00e3o do l\u00edquido presente na c\u00f3clea, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o composto de um longo tubo enrolado preenchido por l\u00edquido. Esse l\u00edquido se movimenta e estimula as c\u00e9lulas sensoriais que formam o \u00f3rg\u00e3o espiral, de onde parte o nervo coclear. Quando giramos o corpo e paramos bruscamente, o l\u00edquido contido nessas estruturas continua girando e estimulando as c\u00e9lulas sensoriais. O c\u00e9rebro recebe a informa\u00e7\u00e3o de que ainda estamos girando, mas nossos olhos informam que paramos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os movimentos da cabe\u00e7a promovem a movimenta\u00e7\u00e3o do l\u00edquido presente entre as meninges, que s\u00e3o membranas que protegem o sistema nervoso central. Esse l\u00edquido se movimenta e estimula as c\u00e9lulas sensoriais que formam o enc\u00e9falo. Quando giramos o corpo e paramos bruscamente, o l\u00edquido contido entre essas membranas continua girando e estimulando as c\u00e9lulas sensoriais da superf\u00edcie cerebral. O c\u00e9rebro recebe a informa\u00e7\u00e3o de que ainda estamos girando, mas nossos olhos informam que paramos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quando giramos, a capta\u00e7\u00e3o de imagens em movimento sucede- se em velocidade maior que a capacidade de processamento dessas imagens pelo centro cerebral da vis\u00e3o; assim, quando paramos, o nosso c\u00e9rebro continua processando as imagens que est\u00e3o sendo transportadas pelos nervos \u00f3pticos, da\u00ed a sensa\u00e7\u00e3o de tontura prolongar-se por alguns segundos. Para evitar essa sensa\u00e7\u00e3o basta girarmos com os olhos fechados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os movimentos da cabe\u00e7a promovem a movimenta\u00e7\u00e3o do l\u00edquido presente no utr\u00edculo, no s\u00e1culo e nos canais semicirculares, estimulando as c\u00e9lulas sensoriais. Esse est\u00edmulo \u00e9 captado e conduzido ao c\u00e9rebro pelo nervo vestibular. Quando giramos o corpo e paramos bruscamente, o l\u00edquido contido nessas estruturas continua girando e estimulando as c\u00e9lulas sensoriais. O c\u00e9rebro recebe da orelha interna a informa\u00e7\u00e3o de que ainda estamos girando, mas nossos olhos informam que paramos.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os v\u00edrus, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a transmiss\u00e3o dos v\u00edrus das plantas ocorre exclusivamente por difus\u00e3o mec\u00e2nica, ou seja, quando uma pessoa manipula uma planta infectada e a seguir uma sadia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o estruturalmente simples, sendo formados por uma ou mais c\u00e1psulas prot\u00e9icas, que envolvem o DNA e o RNA, compondo o nucleocaps\u00eddeo. Alguns v\u00edrus apresentam ainda um envolt\u00f3rio externo ao nucleocaps\u00eddeo denominado envelope.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se reproduzem sempre no interior de uma c\u00e9lula hospedeira, exceto os bacteri\u00f3fagos, por terem dois tipos de ciclos de replica\u00e7\u00e3o: o ciclo l\u00edtico e o ciclo lisog\u00eanico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a infec\u00e7\u00e3o viral \u00e9 espec\u00edfica, sendo esta especificidade decorr\u00eancia do fato de que para um v\u00edrus penetrar em uma c\u00e9lula deve haver uma intera\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas virais com as prote\u00ednas receptoras existentes na membrana plasm\u00e1tica das c\u00e9lulas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os retrov\u00edrus podem apresentar DNA ou RNA, mas obrigatoriamente apresentam a transcriptase reversa.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o desenho representativo de um corte esquem\u00e1tico de um rim, abaixo, e coloque <b>V</b> (verdadeira) ou <b>F</b> (falsa) nas proposi\u00e7\u00f5es apresentadas. Em seguida assinale a alternativa que apresentar a seq\u00fc\u00eancia correta.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 197.59244688787732px; height: 290px;\"><br><br>( ) Em <b>1</b> est\u00e1 representado o glom\u00e9rulo, respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do filtrado.<br><br>( ) As estruturas <b>2, 3 </b>e <b>4</b> s \u00e3 o respectivamente o t\u00fabulo contorcido distal, a al\u00e7a n\u00e9frica e o t\u00fabulo contorcido proximal. <br><br>( ) As estruturas <b>1, 2</b> e <b>3 </b>reunidas comp\u00f5em o nefro, que \u00e9 a unidade morfofuncional dos rins. <br><br>( ) O ADH atua sobre o t\u00fabulos contorcidos distais (<b>4</b>) e sobre os dutos coletores (<b>5</b>), tornando as c\u00e9lulas desses t\u00fabulos mais perme\u00e1veis \u00e0 \u00e1gua, o que promove maior reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no corpo. <br><br>( ) Os rins t\u00eam como fun\u00e7\u00f5es a excre\u00e7\u00e3o de produtos nitrogenados, a reabsor\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \u00fateis ao organismo e a regula\u00e7\u00e3o do volume de l\u00edquidos do corpo, o que auxilia na manuten\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial em n\u00edveis adequados.<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema de uma c\u00e9lula bacteriana e assinale, em ordem crescente, a alternativa que identifica corretamente as estruturas numeradas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 279.95364239504045px; height: 183px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Mesossomo, ribossomos, nucle\u00f3ide, f\u00edmbrias, c\u00e1psula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mesossomo, plasm\u00eddeos, nucle\u00f3ide, enzimas respirat\u00f3rias, parede celular.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Corpo basal, lisossomos, DNA, f\u00edmbrias, membrana plasm\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mesossomo, plasm\u00eddeo, nucle\u00f3ide, enzimas respirat\u00f3rias, membrana plasm\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mesossomo, ribossomos, nucle\u00f3ide, membrana plasm\u00e1tica, parede celular.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Atualmente entende-se que a diversidade dos seres vivos \u00e9 resultante de processos evolutivos, e que esses processos ocorrem basicamente por anag\u00eanese (muta\u00e7\u00e3o, recombina\u00e7\u00e3o g\u00eanica, sele\u00e7\u00e3o natural) e cladog\u00eanese (barreiras geogr\u00e1ficas, comportamentais). A an\u00e1lise de caracteres anat\u00f4micos, fisiol\u00f3gicos, comportamentais, moleculares, etc, fornece dados que permitem a constru\u00e7\u00e3o de cladogramas, que s\u00e3o diagramas representativos das rela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos.<br> <br> Utilizando os dados hipot\u00e9ticos da tabela ou matriz abaixo, assinale a alternativa cujo cladograma representa de forma correta as rela\u00e7\u00f5es delineadas na tabela.<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img3.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_026.jpg\" style=\"width: 271.5747508637483px; height: 104px;\"><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img4.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_028.jpg\" style=\"width: 186.99505767712188px; height: 103px;\"><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img5.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_029.jpg\" style=\"width: 181.69120288980096px; height: 101px;\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img6.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_030.jpg\" style=\"width: 187.69269104667137px; height: 103px;\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img7.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_031.jpg\" style=\"width: 189.32252837914558px; height: 106px;\"><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img8.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_032.jpg\" style=\"width: 185.40186917306514px; height: 109px;\"><br><br>", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A mal\u00e1ria \u00e9 uma doen\u00e7a provocada por esporozo\u00e1rios do g\u00eanero <i>Plasmodium</i>, afetando milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo, especialmente nas regi\u00f5es tropicais. Abaixo encontra-se representado o ciclo de vida do <i>Plasmodium</i>. Identifique os eventos numerados e assinale a alternativa correta.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" style=\"width: 321.38372093613464px; height: 249px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Em 3: Os merozo\u00edtos que estavam nos vasos sangu\u00edneos perif\u00e9ricos s\u00e3o sugados pelo macho do<i>Anopheles</i>, passam pela gametog\u00eanese; os gametas formados sofrem fecunda\u00e7\u00e3o e originam o zigoto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em 2: Os esporozo\u00edtos reproduzem-se assexuadamente no f\u00edgado, passando \u00e0 forma de oocistos, que penetram nas hem\u00e1cias, atingem a corrente sangu\u00ednea, rompem as hem\u00e1cias e liberam toxinas, ocorrendo os acessos febris.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em 1: A f\u00eamea do<i>Anopheles</i>, durante a hematofagia, introduz o<i> Plasmodium</i>, que se acha sob a forma de esporozo\u00edto na sua gl\u00e2ndula salivar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Em 4: O zigoto encistado \u2013 oocisto, penetra nas gl\u00e2ndulas salivares da f\u00eamea do<i>Anopheles</i>, onde sofrer\u00e1 esporogonia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em 5: Nas gl\u00e2ndulas salivares ocorre a esporogonia, que compreende uma meiose e duas mitoses sucessivas, originando oito esporozo\u00edtos.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No ciclo de vida de um basidiomiceto hipot\u00e9tico, identifique as estruturas ou processos numerados, assinalando a alternativa em que estes estejam corretamente nomeados.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" style=\"width: 376.68125595378837px; height: 252px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1-plasmogamia; 2-mitose; 3-germina\u00e7\u00e3o; 4-hifas dicari\u00f3ticas; 5-cariogamia; 6-hifas + e \u2013.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-cariogamia; 2-meiose; 3-germina\u00e7\u00e3o; 4-hifas + e \u2013; 5-plasmogamia; 6-hifas dicari\u00f3ticas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1-cariogamia; 2-meiose; 3-plasmogamia; 4-hifas + e \u2013; 5-germina\u00e7\u00e3o; 6-hifas dicari\u00f3ticas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-germina\u00e7\u00e3o; 2-mitose; 3-plasmogamia; 4-hifas cenoc\u00edticas; 5-cariogamia; 6-hifas + e \u2013.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-plasmogamia; 2-meiose; 3-germina\u00e7\u00e3o; 4-hifas + e \u2013; 5-cariogamia; 6-hifas dicari\u00f3ticas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201cLuz do Sol <br><b>Que a folha traga e traduz </b><br>Em verde novo <br>Em folha, em gra\u00e7a <br>Em vida, em for\u00e7a, em luz.\u201d <br>(M\u00fasica: Luz do Sol \u2013 Caetano Veloso)<br><br>Sobre o processo fotossint\u00e9tico, analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo, concluindo se s\u00e3o <b>V</b> (verdadeiras) ou <b>F</b> (falsas).<br><br>( ) A fotoss\u00edntese \u00e9 um processo endot\u00e9rmico e catab\u00f3lico cuja f\u00f3rmula qu\u00edmica simplificada \u00e9 12 H<sub>2</sub> O + 6 CO<sub>2</sub> Luz &rarr; C<sub>6</sub> H<sub>12</sub>O<sub>6</sub>+ 6 O2 + 6 H<sub>2</sub> O.<br><br>( ) De acordo com o ponto de compensa\u00e7\u00e3o f\u00f3tica, as plantas podem ser classificadas em heli\u00f3filas (baixo P.C.) e umbr\u00f3filas (alto P.C.). <br><br>( ) Temperatura, intensidade luminosa e concentra\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub> atmosf\u00e9rico s\u00e3o os principais fatores que interferem na fotoss\u00edntese. <br><br>( ) Podemos relacionar o trecho em negrito com a etapa fotoqu\u00edmica ou fase clara, que ocorre nos tilac\u00f3ides, necessitando da energia luminosa para que ocorra a fotofosforila\u00e7\u00e3o e a fot\u00f3lise da \u00e1gua. <br><br>( ) A etapa qu\u00edmica ocorre no estroma dos cloroplastos e necessita do ATP e do NADPH formados na fase fotoqu\u00edmica. Nesta fase o CO<sub>2</sub> participa de uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o Ciclo das Pentoses ou Ciclo de Calvin. <br><br>Est\u00e1 correta a alternativa:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema representativo da estrutura interna de uma folha, em corte transversal e identifique as estruturas/tecidos numerados.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" style=\"width: 241.5200974420363px; height: 243px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1- Epiderme inferior; 2- Par\u00eanquima esponjoso; 3- Par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico; 4- Nervura; 5- Est\u00f4matos; 6- Cut\u00edcula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1- Epiderme superior; 2- Par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico; 3- Par\u00eanquima esponjoso; 4- Nervura; 5- Est\u00f4matos; 6- Cut\u00edcula.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1- Epiderme superior; 2- Par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico; 3- Epiderme inferior; 4- Xilema; 5- Drusa; 6- Cut\u00edcula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1- Cut\u00edcula; 2- Par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico; 3- Par\u00eanquima esponjoso; 4- Floema; 5- Est\u00f4matos; 6- Epiderme superior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1- Epiderme inferior; 2- Par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico; 3- Par\u00eanquima esponjoso; 4- Nervura; 5- Est\u00f4matos; 6- Cut\u00edcula.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o poema abaixo de J. G. de Ara\u00fajo Jorge, que est\u00e1 no livro Espera..., 1960).<br><br>Rosa... Espinho...\u201d <br><br>Pago a impaci\u00eancia <br>desta paix\u00e3o ansiosa <br>por te querer <br>em meu caminho... <br><br>Quis colher a rosa, <br><b>Feriu-me o espinho...</b><br><br>Analisando o verso em destaque, do ponto de vista biol\u00f3gico, podemos afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "est\u00e1 correto, pois os espinhos s\u00e3o folhas modificadas que, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m evitam a perda de \u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 correto, pois a roseira apresenta espinhos como elementos de defesa contra predadores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 incorreto, pois a roseira apresenta ac\u00faleos, que s\u00e3o proje\u00e7\u00f5es epid\u00e9rmicas, pontiagudas, resistentes, facilmente destac\u00e1veis e com fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "est\u00e1 incorreto, pois a roseira apresenta tricomas, que s\u00e3o proje\u00e7\u00f5es da epiderme caulinar, com fun\u00e7\u00e3o protetora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 correto, pois os espinhos s\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es da epiderme foliar, pontiagudas, resistentes, com fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O umbuzeiro ou imbuzeiro, <i>Spondis tuberosa </i>L., \u00e9 origin\u00e1rio dos chapad\u00f5es semi- \u00e1ridos do nordeste brasileiro; encontra-se em maior n\u00famero nos Cariris Velhos, seguindo desde o Piau\u00ed \u00e0 Bahia e at\u00e9 o norte de Minas Gerais. Seu fruto \u00e9 chamado de imbu, umbu, corruptelas da palavra tupi-guarani \u201cy-mb-u\u201d, que significava \u201c\u00e1rvore-que-d\u00e1-de-beber\u201d. Pela import\u00e2ncia de suas ra\u00edzes foi chamada \u201c\u00e1rvore sagrada do Sert\u00e3o\u201d por Euclides da Cunha. \u00c9 adaptado \u00e0 vida em regi\u00e3o de clima quente, com \u00edndice pluviom\u00e9trico baixo, onde os per\u00edodos chuvosos s\u00e3o curtos e irregularmente distribu\u00eddos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img12.amazonaws.com/images/provas/25878/imagem_033.jpg\" style=\"\"><br><br>Analise as afirmativas abaixo que buscam justificar o sucesso adaptativo dessa esp\u00e9cie. <br><br><b>I</b> - Copa em forma de guarda-chuva com di\u00e2metro de 10 a 15m projetando sombra densa sobre o solo. <br><br><b>II </b>- \u00c9 planta xer\u00f3fila. <br><br><b>III</b> - Suas ra\u00edzes superficiais exploram 1m de profundidade, possuem um \u00f3rg\u00e3o (estrutura) - t\u00fabera ou batata - conhecida como xilop\u00f3dio, que \u00e9 constitu\u00eddo de tecido lacunoso que armazena \u00e1gua, mucilagem, glicose, tanino, amido, \u00e1cidos, entre outras. <br><br><b>IV </b>- O caule, de casca cor cinza, tem ramos novos lisos e ramos velhos com ritidomas. <br><br><b>V </b>- O umbuzeiro perde totalmente as folhas durante a \u00e9poca seca e reveste-se de folhas ap\u00f3s as primeiras chuvas. A flora\u00e7\u00e3o pode iniciar-se ap\u00f3s as primeiras chuvas independentemente de a planta estar ou n\u00e3o enfolhada. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) alternativa(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II, III, IV e V", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e V, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e V, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os animais s\u00e3o organismos eucariontes, multicelulares, heter\u00f3trofos, sendo que a maioria obt\u00e9m alimentos por ingest\u00e3o. Relacione corretamente as informa\u00e7\u00f5es abaixo sobre a origem e evolu\u00e7\u00e3o dos animais e assinale a alternativa correta.<br><br><b>1</b> - Caracter\u00edstica(s) que define(m) o Reino Animal como um grupo monofil\u00e9tico. <br><br><b>2</b> - Condi\u00e7\u00e3o derivada que separa evolutivamente os Parazo\u00e1rios dos Eumetazo\u00e1rios. <br><br><b>3</b> - Classifica\u00e7\u00e3o dos animais tribl\u00e1sticos quanto \u00e0 presen\u00e7a de cavidade no corpo. <br><br><b>4</b> - S\u00e3o enterocelomados, pois nesta linhagem o celoma ocorre no interior de bolsas mesod\u00e9rmicas, originadas por evagina\u00e7\u00f5es do arqu\u00eantero. <br><br><b>5</b> - Divis\u00e3o imagin\u00e1ria do corpo de um organismo em metades especulares, estando os animais, quanto a esse crit\u00e9rio, classificados em radiados e bilat\u00e9rios. <br><br><b>A</b> - Acelomados, pseudocelomados e celomados. <br><b>B</b> - Simetria. <br><b>C </b>- Multicelularidade e desenvolvimento embrion\u00e1rio. <br><b>D</b> - Gastrula\u00e7\u00e3o. <br><b>E</b> - Deuterost\u00f4mios.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1-A; 2-B; 3-D; 4-E; 5-C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-C; 2-D; 3-A; 4-E; 5-B.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1-D; 2-B; 3-E; 4-A; 5-C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-D; 2-C; 3-A; 4-E; 5-B.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-D; 2-C; 3-E; 4- A; 5-B.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Quando visitei o s\u00edtio Mata Branca, de Seu Chico de Eufr\u00f3sia, no Agreste paraibano, presenciei algumas pr\u00e1ticas que passo a relatar. A primeira foi o corte das extremidades dos galhos dos p\u00e9s de jabuticaba (poda), pois Seu Chico queria aumentar a quantidade de galhos para assim aumentar a superf\u00edcie de frutifica\u00e7\u00e3o; a segunda foi quando ele colocou um fruto bem maduro num cesto contendo frutos verdoengos, envolvendo esse cesto logo em seguida com folhas de jornal, pois queria os frutos maduros para vender no domingo, na Feira da Prata, em Campina Grande. Fiquei curioso para saber a explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para os dois fatos e busquei o Departamento de Biologia da UEPB. L\u00e1 os docentes da Bot\u00e2nica me explicaram que<br><br><b>I</b> - as auxinas produzidas pela gema apical (meristema) inibem a atividade das gemas axilares mais pr\u00f3ximas; quando podamos um vegetal retiramos a gema apical e as gemas axilares saem do estado de dorm\u00eancia, formando ramos laterais, folhas e flores. <br><br><b>II</b> - as citocininas produzidas pela gema apical (meristema) inibem a atividade das gemas axilares mais pr\u00f3ximas; quando podamos um vegetal retiramos a gema apical e as gemas axilares saem do estado de dorm\u00eancia, formando ramos laterais, folhas e flores. <br><br><b>III</b> - o etileno \u00e9 um g\u00e1s produzido pelas plantas, que atua como horm\u00f4nio, sendo respons\u00e1vel pela matura\u00e7\u00e3o dos frutos; a coloca\u00e7\u00e3o de fruto maduro junto a frutos verdes acelera a matura\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o desse horm\u00f4nio. Como ele \u00e9 um g\u00e1s, o processo ser\u00e1 mais eficiente com o recipiente coberto. <br><br><b>IV</b> - a giberelina \u00e9 um g\u00e1s produzido pelas plantas, que atua como horm\u00f4nio, sendo respons\u00e1vel pela matura\u00e7\u00e3o dos frutos; a coloca\u00e7\u00e3o de fruto maduro junto a frutos verdes acelera a matura\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o desse horm\u00f4nio. Como ele \u00e9 um g\u00e1s, o processo ser\u00e1 mais eficiente com o recipiente coberto. <br><br><b>V</b> - a primeira pr\u00e1tica tem respaldo cient\u00edfico, mas a segunda n\u00e3o passa de crendice popular. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a(s) explica\u00e7\u00e3o(\u00f5es) corretas para as duas pr\u00e1ticas \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Coloque <b>V</b> (verdadeiro) ou <b>F</b> (falso) nas proposi\u00e7\u00f5es apresentadas sobre o filo Chordata. Em seguida assinale a alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta.<br><br>( ) Durante o desenvolvimento embrion\u00e1rio apresentam notocorda, sistema nervoso dorsal, fendas faringianas e cauda p\u00f3s-anal musculosa, al\u00e9m de metameria, sendo que esta \u00faltima tamb\u00e9m ocorreu na linhagem evolutiva dos protost\u00f4mios. Estas caracter\u00edsticas podem ou n\u00e3o persistir nos adultos. <br><br>( ) Est\u00e3o classificados em tr\u00eas subfilos: Urochordata, Cephalocordata e Vertebrata. <br><br>( ) O sub-filo vertebrata \u00e9 composto por quatro classes: Amphibia, Reptilia, Aves e Mammalia. <br><br>( ) Os r\u00e9pteis apresentam pele seca, sem gl\u00e2ndulas mucosas, recoberta por escamas epid\u00e9rmicas ou por placas \u00f3sseas d\u00e9rmicas, respira\u00e7\u00e3o pulmonar, ectotermia e ovo amni\u00f3tico, cuja eclos\u00e3o libera um indiv\u00edduo jovem, sem est\u00e1gio larval. <br><br>( ) Aves e mam\u00edferos apresentam sob a pele uma camada de tecido adiposo, denominada hipoderme, que atua como isolante t\u00e9rmico.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Complete corretamente o ciclo de vida do cifozo\u00e1rio <i>Aur\u00e9lia aurita </i>(inicie na forma adulta predominante) utilizando os termos abaixo e, em seguida, marque a alternativa cuja seq\u00fc\u00eancia num\u00e9rica completa corretamente o esquema.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" style=\"width: 237.50752465197303px; height: 201px;\"><br><br><b>I </b>- Estrobila\u00e7\u00e3o. <br><b>II </b>- \u00c9fira. <br><b>III</b> - Pl\u00e2nula. <br><b>IV</b> - Fecunda\u00e7\u00e3o. <br><b>V</b> - Cif\u00edstoma. <br><b>VI</b> - Medusa.<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "VI; IV; III; V; I; II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I; III; VI; IV; II; V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "VI; IV; III; II; I; V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I; II; VI; IV; III; V", "is_correct": false}, {"answer_text": "I; V; VI; IV; III; II.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No in\u00edcio do s\u00e9culo passado, Monteiro Lobato criou o Jeca-Tatu, personagem que representava o brasileiro da zona rural, descal\u00e7o, malvestido e portador de verminose. Jeca \u00e9 magro, p\u00e1lido e pregui\u00e7oso, sendo estas caracter\u00edsticas decorrentes da verminose. Monteiro Lobato afirmava que \u201cEle n\u00e3o \u00e9 assim, ele est\u00e1 assim\u201d, e \u201cExaminando-lhe o sangue assombra a pobreza em hemoglobina\u201d. <br><br>Assinale a alternativa que informa o nome do parasita, modo de transmiss\u00e3o e profilaxia.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" style=\"width: 156.74739373970598px; height: 212px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<i>Ascaris lumbricoides</i>; ingest\u00e3o de alimentos e de \u00e1gua contaminados por ovos; saneamento b\u00e1sico, lavar os alimentos, beber \u00e1gua filtrada e fervida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>Schistosoma mansoni</i>; penetra\u00e7\u00e3o das larvas presentes na \u00e1gua atrav\u00e9s da pele; tratamento dos doentes, controle da popula\u00e7\u00e3o de planorb\u00eddeos, saneamento ambiental.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>Ancylostoma duodenale;</i>penetra\u00e7\u00e3o ativa de larvas atrav\u00e9s da pele humana; saneamento b\u00e1sico, evitar contato da pele com solos contaminados por larvas do parasita, utiliza\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<i>Ancylostoma brasiliensis</i>; penetra\u00e7\u00e3o ativa atrav\u00e9s das mucosas; evitar contato da pele com as larvas do parasita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>Taenia solium</i>; ingest\u00e3o de carne de porco contaminada; saneamento ambiental, inspe\u00e7\u00e3o rigorosa dos abatedouros e a\u00e7ougues, cozimento adequado das carnes.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia a estrofe inicial do poema \u201cVozes de uma sombra\u201d, de Augusto dos Anjos, que est\u00e1 no livro Parnaso de Al\u00e9m-t\u00famulo, de Francisco C\u00e2ndido Xavier, FEB, 1931.<br><br>1 \u201cDonde venho? Das eras remot\u00edssimas, <br>2 Das subst\u00e2ncias elementar\u00edssimas, <br>3 Emergindo das c\u00f3smicas mat\u00e9rias. <br>4 Venho dos invis\u00edveis protozo\u00e1rios, <br>5 Da confus\u00e3o dos seres embrion\u00e1rios, <br>6 Das c\u00e9lulas primevas, das bact\u00e9rias.\u201d<br><br>Agora analise as afirmativas seguintes, que interpretam o poema de Augusto dos Anjos \u00e0 luz dos conhecimentos atuais da Biologia.<br><br><b>I</b> - Os versos 1 e 6 relacionam-se ao fato de que os registros mais antigos de seres vivos datam de aproximadamente 3,5 bilh\u00f5es de anos, sendo estes seres semelhantes \u00e0s atuais bact\u00e9rias. <br><br><b>II</b> - Os versos 2 e 3 referem-se a prov\u00e1vel composi\u00e7\u00e3o da atmosfera primitiva, que acredita-se fosse formada por hidrog\u00eanio, g\u00e1s carb\u00f4nico, vapor de \u00e1gua e nitrog\u00eanio. <br><br><b>III</b> - O verso 4 expressa um equ\u00edvoco, pois nenhum sistema de classifica\u00e7\u00e3o (Copeland, Whittaker, Margulis/Schwartz, Woese) estabelece qualquer parentesco, ainda que long\u00ednquo entre mam\u00edferos e protistas. <br><br><b>IV </b>- Quando o poema foi escrito, o termo protozo\u00e1rio era empregado para designar organismos eucariontes unicelulares, heter\u00f3trofos e com capacidade de deslocamento, que compunham o filo Protozoa dentro do Reino Animal, mas hoje esta designa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem valor taxon\u00f4mico, tendo sido substitu\u00edda por Protista. <br><br><b>V </b>- A estrofe trata do processo de evolu\u00e7\u00e3o dos animais, estabelecendo os protistas como ancestrais long\u00ednquos para aquele Reino, em virtude de serem eles os primeiros eucariontes a surgirem em nosso planeta.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e V, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, IV e V", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os envolt\u00f3rios celulares, \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Nas c\u00e9lulas dos animais e de alguns protistas ocorre um envolt\u00f3rio externo \u00e0 membrana plasm\u00e1tica, composto por mol\u00e9culas de a\u00e7\u00facar associadas exclusivamente \u00e0s prote\u00ednas: \u00e9 o glicoc\u00e1lix.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A membrana plasm\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda por uma dupla camada de fosfolip\u00eddios que comp\u00f5em um revestimento fluido, onde se encontram mergulhadas prote\u00ednas globulares. A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica associada \u00e0s caracter\u00edsticas estruturais e funcionais confere \u00e0 membrana a permeabilidade seletiva.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A membrana celul\u00f3sica, na c\u00e9lula vegetal jovem, \u00e9 fina e pouco r\u00edgida, permitindo que a c\u00e9lula cres\u00e7a. O espa\u00e7o delimitado por ela recebe o nome de protoplasma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As c\u00e9lulas vegetais formam pontos de contato entre si, atrav\u00e9s dos quais conectam os citoplasmas devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de canais citoplasm\u00e1ticos denominados proplast\u00eddeos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nas bact\u00e9rias a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da parede celular varia de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie, mas \u00e9 composta basicamente por lignina e suberina.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Organela formada por brotamento de ves\u00edculas do complexo golgiense, desempenha fun\u00e7\u00e3o heterof\u00e1gica e autof\u00e1gica, al\u00e9m de estar relacionada com doen\u00e7as humanas, tais como silicose e artrite reumat\u00f3ide. Referimo-nos, na descri\u00e7\u00e3o acima, ao:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Vac\u00faolo de suco celular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Peroxissomo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Acrossomo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Lisossomo.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, referentes a eritroblastose fetal (DHRN).<br><br><b>I </b>- \u00c9 condi\u00e7\u00e3o para sua ocorr\u00eancia a incompatibilidade sang\u00fc\u00ednea para o Sistema D (Rh) entre os parentais, sendo a m\u00e3e Rh<sup>\u2013</sup>e o pai Rh<sup>+</sup> . <br><br><b>II</b> - \u00c9 necess\u00e1rio que a m\u00e3e esteja previamente sensibilizada para que a DHRN venha a se manifestar. <br><br><b>III</b> - Em casal em que a mulher \u00e9 dd e o homem \u00e9 Dd, a probabilidade de manifesta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a na 1\u00aa gesta\u00e7\u00e3o, considerando-se que a mulher n\u00e3o tenha recebido transfus\u00e3o de sangue de tipo Rh<sup>+</sup>, \u00e9 de 50%. <br><br><b>IV </b>- Em casais em que a mulher \u00e9 Rh<sup>\u2013</sup> e o homem Rh<sup>+</sup>, n\u00e3o estando a mulher previamente sensibilizada, o(a) primeiro(a) filho(a) Rh<sup>+</sup> n\u00e3o manifestar\u00e1 DHRN, pois durante a gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre contato entre o sangue da m\u00e3e e do nascituro. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os personagens N\u00edquel N\u00e1usea e Fliti, do cartunista, bi\u00f3logo e veterin\u00e1rio Fernando Gonsales, est\u00e3o conversando sobre engenharia gen\u00e9tica, cromossomos, e coisas correlatas. Ap\u00f3s a leitura da tirinha, analise as proposi\u00e7\u00f5es formuladas, indicando se s\u00e3o <b>V</b> (verdadeiras) ou <b>F</b> (falsas).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" style=\"width: 405.96598642699115px; height: 166px;\"><br><br>( ) A Engenharia Gen\u00e9tica corresponde ao conjunto de t\u00e9cnicas que permitem a manipula\u00e7\u00e3o do DNA, sendo por isso tamb\u00e9m denominada tecnologia do DNA recombinante. <br><br>( ) A tirinha refere-se \u00e0 transfer\u00eancia de genes entre esp\u00e9cies diferentes, resultando nos chamados organismos transg\u00eanicos. <br><br>( ) Cromossomo \u00e9 a seq\u00fc\u00eancia de trincas de bases nitrogenadas da mol\u00e9cula de DNA capaz de determinar a s\u00edntese de um polipept\u00eddeo. <br><br>( ) O c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9 um c\u00f3digo de tr\u00edades, sendo considerado degenerado, j\u00e1 que um amino\u00e1cido pode ser codificado por mais de uma trinca ou tr\u00edade. <br><br>( ) Os cromossomos s\u00e3o seq\u00fc\u00eancias de genes, com cada gene comandando a manifesta\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica atrav\u00e9s da s\u00edntese de um polipept\u00eddeo. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a correspond\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Ter filhos exige responsabilidade, e o ideal \u00e9 que seja feito um planejamento familiar. Infelizmente isto n\u00e3o tem sido a regra. Segundo pesquisa realizada pelo Datafolha e publicada no dia 20 de abril de 2008 no jornal<i> Folha de S.Paulo</i>, no Brasil quatro em cada dez filhos n\u00e3o foram planejados. Em 56% dos casos, isso acontece entre jovens de 16 a 24 anos de idade. Os m\u00e9todos anticoncepcionais auxiliam uma mulher ou um casal a evitar a gravidez em momentos indesejados. Alguns m\u00e9todos s\u00e3o revers\u00edveis enquanto outros s\u00e3o irrevers\u00edveis, pois interrompem de maneira definitiva a capacidade reprodutora do indiv\u00edduo. Dentre os principais m\u00e9todos contraceptivos, temos:<br><br><b>I</b> - Vasectomia <br><b>II </b>- Camisinha <br><b>III</b> - Laqueadura tub\u00e1ria <br><b>IV</b> - P\u00edlulas anticoncepcionais <br><br>Estes m\u00e9todos atuam:<br><br><b>A</b> - Impedindo ovula\u00e7\u00e3o <br><b>B </b>- Impedindo que o ov\u00f3cito formado se encontre com o espermatoz\u00f3ide <br><b>C</b> - Impedindo que o zigoto formado se implante no \u00fatero <br><b>D</b> - Impedindo a presen\u00e7a de espermatoz\u00f3ide no s\u00eamen <br><b>E </b>- Na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis<br><br>Considerando os m\u00e9todos e suas atua\u00e7\u00f5es, s\u00e3o propostas as seguintes assertivas:<br><br><b>1</b> - I e II s\u00e3o m\u00e9todos exclusivamente masculinos, que atuam em E e D. <br><b>2 </b>- III e IV atuam em A e B. <br><b>3</b> - III e IV s\u00e3o m\u00e9todos exclusivamente femininos, que atuam em A, B e D. <br><b>4</b> - II \u00e9 o \u00fanico que atua em E. <br><br>S\u00e3o consideradas como verdadeiras as assertivas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1, 2 e 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 e 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 e 4", "is_correct": true}, {"answer_text": "1 e 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 e 2", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Abaixo tem-se a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da temperatura corporal de duas esp\u00e9cies animais com pesos aproximados expostos a diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura do ambiente. <br>Sobre esse gr\u00e1fico analisem-se as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" style=\"width: 309.7457627213771px; height: 225px;\"><br><br><b>I</b> - Ambos podem ser animais de sangue quente ou n\u00e3o <br><br><b>II</b> - A esp\u00e9cie A pode ser uma ave e a B pode ser um anf\u00edbio <br><br><b>III </b>- A esp\u00e9cie A \u00e9 homeot\u00e9rmica e a B pecilot\u00e9rmica <br><br><b>IV</b> - A esp\u00e9cie A s\u00f3 pode ser um mam\u00edfero e a B um r\u00e9ptil <br><br>S\u00e3o verdadeiras<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos sempre \u00e9 tema de muitos debates. V\u00e1rias propostas existem nesse sentido; as principais est\u00e3o representadas no quadro abaixo:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" style=\"width: 416.76923081860735px; height: 126px;\"><br><br>Dos postulados dos autores a sua \u00e9poca, \u00e9 INCORRETO afirmar que, na classifica\u00e7\u00e3o de<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Copeland, s\u00e3o separados os grupos de organismos microsc\u00f3picos com e sem n\u00facleo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Woese, os fundamentos est\u00e3o na an\u00e1lise da seq\u00fc\u00eancia de nucleot\u00eddeos do RNA riboss\u00f4mico e outros crit\u00e9rios moleculares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Arist\u00f3teles, s\u00e3o desconsiderados os grupos de organismos microsc\u00f3picos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Haeckel, s\u00e3o inclu\u00eddos os grupos de organismos microsc\u00f3picos produtores e consumidores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Whitaker, s\u00e3o separados os grupos de organismos unicelulares produtores.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No mundo animal h\u00e1 v\u00e1rios graus de sociabilidade, o mais alto dos quais \u00e9 a eussociabilidade. Sobre organismos eussociais pode-se afirmar que <br><br><b>I </b>- s\u00e3o altru\u00edstas e representados por todos os insetos. <br><br><b>II</b> - ocorre clara sobreposi\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es em uma mesma col\u00f4nia. <br><br><b>III</b> - h\u00e1 o cuidado cooperativo com a prole. <br><br><b>IV</b> - h\u00e1 divis\u00e3o de tarefas com sistemas de castas (reprodutores e oper\u00e1rias). <br><br>Das afirma\u00e7\u00f5es acima,<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III e IV s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente a I \u00e9 falsa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "somente a IV \u00e9 falsa.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A energia \u00e9 essencial para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico do mundo. No entanto, sua produ\u00e7\u00e3o e consumo provocam danos ambientais consider\u00e1veis. O uso crescente de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 apontado como a principal causa do aumento nas concentra\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa na atmosfera e do cada vez mais evidente aquecimento global, mas outras formas de gera\u00e7\u00e3o de energia tamb\u00e9m contribuem para esse problema. Entre elas est\u00e3o as usinas hidrel\u00e9tricas. A no\u00e7\u00e3o de que as hidrel\u00e9tricas \u2013 respons\u00e1veis, no Brasil, por 77% da eletricidade produzida \u2013 fornecem uma energia \u201climpa\u201d vem sendo revista. (Ci\u00eancia Hoje, vol. 41, 2008). <br><br>A principal contribui\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas na produ\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de gases estufa \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica nas \u00e1reas alagadas pelos reservat\u00f3rios de algumas usinas gerando e emitindo metano e g\u00e1s carb\u00f4nico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "atrav\u00e9s do represamento de rios, impedindo a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e provocando ac\u00famulo de gases estufa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atrav\u00e9s do desmatamento das matas ciliares dos rios e de florestas que ser\u00e3o alagadas na forma\u00e7\u00e3o do lago da usina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atrav\u00e9s da movimenta\u00e7\u00e3o de imensas turbinas que geram calor por atrito com a vaz\u00e3o em larga escala de \u00e1gua pelas comportas das usinas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atrav\u00e9s dos poluentes e contamina\u00e7\u00e3o advindos das atividades de sua bacia de drenagem, tais como: ind\u00fastria, irriga\u00e7\u00e3o, pecu\u00e1ria, lazer, entre outros, ricos em metano e g\u00e1s carb\u00f4nico.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O termo biomanipula\u00e7\u00e3o significa controle biol\u00f3gico para a recupera\u00e7\u00e3o ou melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, nas quais pequenas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas podem produzir modifica\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis nos mesmos\u201d (Edmondson, 1991). Na figura abaixo observa-se uma cadeia alimentar de um lago em duas situa\u00e7\u00f5es, com (B) e sem (A) pisc\u00edvoros no topo da cadeia alimentar. <br>Destas situa\u00e7\u00f5es pode-se concluir que<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" style=\"width: 272.74530271545956px; height: 255px;\"><br><br><b>I </b>- a redu\u00e7\u00e3o de produtores prim\u00e1rios, na situa\u00e7\u00e3o B, depende diretamente do incremento de herb\u00edvoros, que sofrem fraca press\u00e3o de preda\u00e7\u00e3o por consumidores de primeira ordem. <br><br><b>II</b> - a abund\u00e2ncia de algas, na situa\u00e7\u00e3o A, depende da aus\u00eancia de pisc\u00edvoros que liberam o estoque de consumidores de segunda ordem aumentando seu poder de preda\u00e7\u00e3o sobre os herb\u00edvoros. <br><br><b>III </b>- a redu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica na base da cadeia, na situa\u00e7\u00e3o A, promovida em \u00faltima an\u00e1lise pela aus\u00eancia de predadores pisc\u00edvoros, melhora as qualidade de luminosidade da \u00e1gua atrav\u00e9s do aumento de penetra\u00e7\u00e3o de luz nas camadas mais profundas do lago. <br><br><b>IV </b>- o estoque de pisc\u00edvoros dentro de um lago pode determinar a quantidade da regenera\u00e7\u00e3o ou deple\u00e7\u00e3o de elos subseq\u00fcentes em efeito cascata em lagos. <br><br>Das afirma\u00e7\u00f5es acima, s\u00e3o verdadeiras:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Somente II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Tendo a Para\u00edba e a Bahia como maiores produtores no Brasil, o sisal, fibra comercial extra\u00edda do agave (<i>Agave sisalana</i>), planta origin\u00e1ria do M\u00e9xico, tem sua import\u00e2ncia comercial devido \u00e0s suas fibras utilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o de cordas, tapetes, pap\u00e9is finos, entre outros. No agave o tecido vegetal de maior valor comercial \u00e9 o<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "xilema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "par\u00eanquima.", "is_correct": false}, {"answer_text": "escler\u00eanquima.", "is_correct": true}, {"answer_text": "col\u00eanquima.", "is_correct": false}, {"answer_text": "floema.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na tabela abaixo s\u00e3o relacionadas concentra\u00e7\u00f5es de vitaminas e de minerais (mg/100g) de alguns alimentos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\" style=\"width: 326.83254495213276px; height: 206px;\"><br><br>Analisando a tabela, identifique a \u00fanica recomenda\u00e7\u00e3o alimentar inespec\u00edfica \u00e0 enfermidade, constante na alternativa.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Acerola para quem sofre de escorbuto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Arroz para pessoas que sofrem de raquitismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Feij\u00e3o para algu\u00e9m com anemia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Queijo para preven\u00e7\u00e3o da osteoporose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cenoura para pessoas que sofrem de xeroftalmia.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre a meiose \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o pareamento dos cromossomos \u00e9 um processo exclusivo da meiose.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ocorre apenas na forma\u00e7\u00e3o de gametas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocorre em organismos procariontes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 o processo que origina quatro c\u00e9lulas dipl\u00f3ides.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos animais, ocorre tamb\u00e9m nas g\u00f4nadas pertencentes aos \u00f3rg\u00e3os genitais.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um adulto do sexo masculino d\u00e1 entrada no ambulat\u00f3rio do Hospital Universit\u00e1rio apresentando quadro cl\u00ednico de hipertermia inicialmente abrupta, seguida de cefal\u00e9ia, mialgia, prostra\u00e7\u00e3o, artralgia, anorexia, astenia, dor retroorbital, n\u00e1useas, v\u00f4mitos, exantema e prurido cut\u00e2neo. Manifesta\u00e7\u00f5es de pet\u00e9quias, epistaxe, gengivorragia, sangramento gastrointestinal, hemat\u00faria e metrorragia, tamb\u00e9m foram observadas. Exame hematol\u00f3gico solicitado apresentou o seguinte resultado:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008biologia/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\" style=\"width: 440.13480059958465px; height: 139px;\"><br><br>Ao paciente foram feitas as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas:<br><br>\u2022 Para atenuar as dores e a febre, evitar medicamentos \u00e0 base de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (AAS, aspirina). <br><br>\u2022 Os antiinflamat\u00f3rios (diclofenaco, ibuprofeno, nimesulida) n\u00e3o devem ser utilizados como antit\u00e9rmicos pelo risco de efeitos colaterais, como hemorragias digestivas. <br><br>\u2022 O paciente deve ser internado imediatamente para corre\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de volume de l\u00edquidos perdidos e da acidose por via oral e endovenosa. <br><br>Na avalia\u00e7\u00e3o geral desse quadro cl\u00ednico, o paciente apresenta<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "um quadro viral confirmado para sarampo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um quadro viral confirmado para febre amarela.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um quadro viral confirmado para dengue hemorr\u00e1gica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "um quadro viral confirmado para HIV", "is_correct": false}, {"answer_text": "um quadro viral confirmado para dengue tipo 1.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A Floresta Atl\u00e2ntica \u00e9 semelhante fisionomicamente e em composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \u00e0 Floresta Amaz\u00f4nica. S\u00e3o igualmente densas, com \u00e1rvores altas em setores mais baixos do relevo, apesar de as \u00e1rvores amaz\u00f4nicas apresentarem em m\u00e9dia um maior desenvolvimento. Os troncos s\u00e3o recobertos por uma grande diversidade de ep\u00edfitas, que \u00e9 um aspecto t\u00edpico dessas florestas. A exist\u00eancia de grupos semelhantes de esp\u00e9cies entre a Amaz\u00f4nia e a Mata Atl\u00e2ntica sugere que essas florestas se comunicaram em alguma fase de sua hist\u00f3ria. No entanto, certos contrastes diferenciam a Floresta Amaz\u00f4nica da Mata Atl\u00e2ntica:<br><br><b>I </b>- A Floresta Amaz\u00f4nica \u00e9 em geral de plan\u00edcie e a Mata Atl\u00e2ntica, de altitude. <br><br><b>II</b> - Quanto mais distante a Mata Atl\u00e2ntica est\u00e1 da Linha do Equador, mais ela difere da vegeta\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. <br><br><b>III</b> - Na Floresta Amaz\u00f4nica, as temperaturas m\u00e9dias s\u00e3o elevadas todo ano, em torno de 26-27\u00b0C, indo a m\u00e1xima absoluta a 38,8\u00b0C e a m\u00ednima absoluta a 22\u00b0C. J\u00e1 na Mata Atl\u00e2ntica, as temperaturas m\u00e9dias variam 14-21\u00b0C, chegando a m\u00e1xima absoluta a 35\u00b0C para menos, n\u00e3o passando a m\u00ednima absoluta de 1\u00b0C. <br><br>Est\u00e3o corretas as proposi\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Identifique a proposi\u00e7\u00e3o correta que trata da seq\u00fc\u00eancia de enfermidades causadas por fungos, protozo\u00e1rios, bact\u00e9rias e v\u00edrus, respectivamente.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Zigomicose \u2013 botulismo \u2013 leishmaniose \u2013 poliomielite", "is_correct": false}, {"answer_text": "Herpes zoster \u2013 aspergilose \u2013 c\u00f3lera \u2013 rub\u00e9ola", "is_correct": false}, {"answer_text": "Herpes simples \u2013 tricomon\u00edase \u2013 bronquite \u2013 raiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "Candid\u00edase \u2013 toxoplasmose \u2013 coqueluche \u2013 var\u00edola", "is_correct": true}, {"answer_text": "Aspergilose \u2013 herpes \u2013 sarampo \u2013 var\u00edola", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe a seq\u00fc\u00eancia dos organismos abaixo:<br><br><b>1</b> - Musgos, samambaias, microrganismos. <br><b>2</b> - Arbustos, gram\u00edneas, insetos, lagartos, microrganismos. <br><b>3 </b>- \u00c1rvores frut\u00edferas, liquens e musgos, insetos, aves, mam\u00edferos, cobras, lagartos, microrganismos. <br><b>4 </b>- Liquens e microrganismos. <br><br>Considerando o processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica prim\u00e1ria, a seq\u00fc\u00eancia correta dos est\u00e1gios de surgimentos das comunidades \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "3, 2, 1, 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 4, 2, 3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 1, 2, 3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1, 2, 3, 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 1, 3, 2.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}, {"tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma fam\u00edlia que conheceu a dor de perder um filho tragicamente faz um alerta sobre um perigo que ronda milhares de jovens brasileiros. O pintor J.C.C. gostava de exibir os m\u00fasculos, que dizia ter conquistado em apenas 8 meses de academia. Por\u00e9m os parentes suspeitavam. \u201cEu tinha percebido. Eu n\u00e3o achava que ele estava musculoso, eu achava que ele estava inchado\u201d, afirmou a m\u00e3e. Por uso abusivo de anabolizantes o rapaz foi a \u00f3bito. De forma perigosa e exagerada, algumas pessoas utilizam os anabolizantes em grande quantidade e ainda em associa\u00e7\u00e3o a outros horm\u00f4nios para obter o resultado desejado mais rapidamente, o que pode provocar in\u00fameros efeitos colaterais indesejados. Sobre essas subst\u00e2ncias, analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es.<br><br><b>I </b>- S\u00e3o uma classe de horm\u00f4nios ester\u00f3ides naturais e sint\u00e9ticos que promovem a divis\u00e3o e crescimento celular. <br><br><b>II</b> - Resultam no desenvolvimento de diversos tipos de tecidos, especialmente o muscular, o \u00f3sseo e o cartilaginoso. <br><br><b>III</b> - S\u00e3o usadas no tratamento de pacientes submetidos a grandes cirurgias ou que tenham sofrido acidentes s\u00e9rios, situa\u00e7\u00f5es que em geral acarretam um colapso de prote\u00ednas no corpo. O uso mais comum de ester\u00f3ides anab\u00f3licos \u00e9 para condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas debilitantes, como o c\u00e2ncer e a AIDS. <br><br><b>IV </b>- Os anabolizantes agem nas fibras dos m\u00fasculos permitindo que elas retenham mais \u00e1gua e nitrog\u00eanio, favorecendo uma maior s\u00edntese prot\u00e9ica. Isto far\u00e1 com que as fibras aumentem consideravelmente de tamanho, e os m\u00fasculos fiquem mais resistentes e volumosos. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) INCORRETA(S) apenas a(s) afirmativa(s)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2008"}]