[{"tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229779\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a alternativa que apresenta o objetivo dessa not\u00edcia.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Evidenciar um fen\u00f4meno ocorrido no Himalaia por meio de fotografias que registram a diminui\u00e7\u00e3o das geleiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Registrar um fato decorrente do derretimento das geleiras do Himalaia, que poder\u00e1 provocar a vaz\u00e3o dos rios naquela regi\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mostrar resultados de um estudo, comprovando que os recursos h\u00eddricos prov\u00eam do derretimento das geleiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alertar para o aquecimento global e suas conseq\u00fc\u00eancias, o que poder\u00e1 causar repercuss\u00f5es em v\u00e1rias partes do mundo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Conferir os estragos causados pelo aquecimento global, sugerindo solu\u00e7\u00f5es para o problema.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229780\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em rela\u00e7\u00e3o ao termo <b>\u201cou seja</b>\u201d (l. 5) pode-se afirmar que \u00e9 um operador discursivo que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "nega o que foi apresentado anteriormente, indicando uma n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o no decorrer do texto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "marca uma rela\u00e7\u00e3o de retifica\u00e7\u00e3o, distorcendo o enunciado anterior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelece a progress\u00e3o textual, ampliando o conte\u00fado sem\u00e2ntico do enunciado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "delimita a rela\u00e7\u00e3o entre os enunciados do texto, ocasionando uma redu\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o posterior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "introduz um argumento que produz efeitos de sentidos contr\u00e1rios, alterando a informa\u00e7\u00e3o anterior.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229781\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em \u201co dobro do aumento que<b> havia sido </b>registrado anteriormente [...]\u201d (L. 5-6), a forma verbal em destaque pode ser substitu\u00edda sem alterar sua fun\u00e7\u00e3o morfossint\u00e1tica, pela forma simples<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<u>fora, </u>pois auxilia, na voz passiva, uma a\u00e7\u00e3o que ocorreu antes, em rela\u00e7\u00e3o ao registro do aumento da temperatura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<u>foi, </u>porque demonstra, com o auxilio da voz passiva, o aumento da temperatura, desde meados dos anos de 1970.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>era</u>, tendo em vista registrar, com o verbo de liga\u00e7\u00e3o, o aumento da temperatura ao longo de um per\u00edodo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>seria</u>, uma vez que indica, por meio do verbo auxiliar<b>haver</b>, o aumento da temperatura posterior a 1970.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>houvera</u>, pois representa, por meio do verbo<b> haver</b>, o dobro do aumento da temperatura registrado anteriormente.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229782\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No fragmento \u201cPor causa da ocorr\u00eancia cada vez mais tardia do inverno, os flocos de neve n\u00e3o mais disp\u00f5em do tempo necess\u00e1rio para se transformarem em gelo\u201d (L 18-21), as <b>aspas</b> s\u00e3o usadas para<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "explicar, por meio do discurso direto, a preocupa\u00e7\u00e3o da autora em rela\u00e7\u00e3o ao derretimento das geleiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "destacar, de forma indireta, a explica\u00e7\u00e3o do especialista indiano sobre o fen\u00f4meno do derretimento das geleiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acentuar, por meio do discurso indireto livre, que o aquecimento das temperaturas provoca a tardia forma\u00e7\u00e3o de gelo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reproduzir o discurso do outro, de forma indireta, sobre o que pode ocorrer devido \u00e0 tardia chegada do inverno no Himalaia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "citar o discurso alheio, de forma direta, reproduzindo literalmente a fala do especialista em geologia.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 charge acima, pode-se inferir que<br><br>I. o texto verbal apresenta aspectos que se op\u00f5em entre si e partilham da constru\u00e7\u00e3o do sentido do texto, como um todo. <br><br>II. o autor incorpora explicitamente uma intertextualidade da linguagem popular. <br><br>III. o leitor deve atribuir um \u00fanico sentido para o enunciado \u201ca coisa t\u00e1 ficando preta\u201d. <br><br>IV. a tem\u00e1tica sugere ao leitor um posicionamento cr\u00edtico sobre as mudan\u00e7as no planeta Terra.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) <b>CORRETA(S</b>) apenas a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229784\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir.<br><br>Pode-se afirmar quanto \u00e0 pessoa do discurso que o autor adota:<br><br>I. Linguagem impessoal, aparentando neutralidade e ocultando agentes de a\u00e7\u00f5es e/ou opini\u00f5es. <br><br>II. Subjetividade expl\u00edcita, por meio do uso de termos que demarcam a presen\u00e7a do agente da enuncia\u00e7\u00e3o. <br><br>III. Linguagem pessoal, representada por agentes da a\u00e7\u00e3o em linguagem figurada, como forma de atenuar a dialogicidade entre autor e leitor. <br><br>IV. Distanciamento da subjetividade discursiva, por meio da estrat\u00e9gia de indetermina\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica do sujeito.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) CORRETA(S) apenas a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229785\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em \u201cDe celeiro da biodiversidade a elemento controlador do clima do planeta [...]\u201d (L. 2-3), pode-se concluir que neste fragmento de enunciado,<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o fen\u00f4meno da varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica se estabelece por se aproximar do n\u00edvel coloquial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os usos de formas nominais s\u00e3o vis\u00edveis por serem um exemplo t\u00edpico da linguagem informal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a inadequa\u00e7\u00e3o da linguagem padr\u00e3o \u00e9 evidenciada por iniciar-se com um termo preposicional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a constru\u00e7\u00e3o de sentido do texto n\u00e3o \u00e9 prejudicada, embora se constate a aus\u00eancia de formas verbais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as escolhas lexicais se apresentam inadequadas por n\u00e3o garantirem a efic\u00e1cia do uso da l\u00edngua em situa\u00e7\u00f5es formais.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229786\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em<b> \u201ch\u00e1 </b>um hiato envolto pela penumbra [...]\u201d (L 7), a forma verbal em destaque<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "se substitu\u00edda por \u201cexiste\u201d, \u201cum hiato envolto pela penumbra\u201d exerce a mesma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 pessoal e \u201cum hiato envolto pela penumbra\u201d funciona como sujeito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o pode ser substitu\u00edda por \u201cexiste\u201d, tendo em vista alterar sua fun\u00e7\u00e3o morfossint\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se substitu\u00edda por \u201cexiste\u201d, \u201cum hiato\u201d continua sendo complemento verbal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 impessoal e \u201cum hiato\u201d funciona como complemento verbal.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229787\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em \u201c[...] a regi\u00e3o <b>ainda</b> guarda muitos mist\u00e9rios [...]\u201d (L 3-4), o termo em destaque funciona como<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "operador discursivo respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias que revelam a import\u00e2ncia da floresta amaz\u00f4nica como controladora do clima do planeta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "introdutor de um argumento a mais, que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial, indicando a Amaz\u00f4nia, tamb\u00e9m, como guardi\u00e3 de mist\u00e9rios.", "is_correct": true}, {"answer_text": "conector que estabelece, ao mesmo tempo, uma rela\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o e de concess\u00e3o, tendo em vista a Amaz\u00f4nia ser o \u201cpulm\u00e3o do mundo\u201d e guardar muitos mist\u00e9rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "elo coesivo que marca uma rela\u00e7\u00e3o conclusiva, pois a relev\u00e2ncia da floresta amaz\u00f4nica \u00e9 maior do que se pensava.", "is_correct": false}, {"answer_text": "organizador textual que remete a um discurso anterior, mostrando a Amaz\u00f4nia como uma floresta sem fim, muito mais do que \u201cpulm\u00e3o do mundo\u201d.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229788\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir e marque V (verdadeiro) ou F (falso).<br><br>A express\u00e3o \u201c<b>Em menos de duas d\u00e9cadas</b>\u201d ( L 1)<br><br>( ) inicia uma ora\u00e7\u00e3o subordinada ao enunciado posterior, exercendo uma fun\u00e7\u00e3o circunstancial temporal. <br><br>( ) faz refer\u00eancia a um marco temporal, evidenciando um processo de sucess\u00e3o de fatos. <br><br>( ) indica imprecis\u00e3o temporal nos termos usados e estabelece um efeito de subjetividade. <br><br>( ) apresenta adequa\u00e7\u00e3o de uso no que se refere \u00e0s regras de concord\u00e2ncia nominal.<br><br>Assinale a seq\u00fc\u00eancia<b> CORRETA</b>.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229789\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A express\u00e3o \u201c<b>Todos esses fatores</b>\u201d ( L. 5) funciona como um organizador textual que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "d\u00e1 in\u00edcio a uma argumenta\u00e7\u00e3o que se manifesta contr\u00e1ria \u00e0 id\u00e9ia do desequil\u00edbrio ambiental.", "is_correct": false}, {"answer_text": "faz remiss\u00e3o ao enunciado anterior, estabelece coes\u00e3o referencial e proporciona a retomada da tem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "produz efeitos de sentidos inadequados ao contexto dos grandes desmatamentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de ordem explicativa, que contraria as id\u00e9ias da decad\u00eancia de Gilbu\u00e9s.", "is_correct": false}, {"answer_text": "introduz uma retifica\u00e7\u00e3o, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es concessivas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das terras.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229790\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es acerca do 1\u00ba par\u00e1grafo do texto 4 e coloque V (verdadeiro) ou F (falso).<br><br>( ) Os enunciados oracionais s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es sintaticamente independentes, por isso considerados coordenados. <br><br>( ) Os termos \u201cdesordenada\u201d, \u201cdesmatamentos\u201d e \u201cdesequil\u00edbrio\u201d s\u00e3o exemplos do mesmo processo de forma\u00e7\u00e3o de palavras. <br><br>( ) A express\u00e3o \u201cos grandes desmatamentos\u201d exerce a fun\u00e7\u00e3o de aposto, raz\u00e3o por que est\u00e1 entre v\u00edrgulas. <br><br>( ) As formas verbais \u201ccome\u00e7ou a rarear\u201d e \u201ccausaram\u201d s\u00e3o exemplos de articula\u00e7\u00e3o temporal, denominada de correla\u00e7\u00e3o verbal.<br><br>Assinale a seq\u00fc\u00eancia <b>CORRETA</b>.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229791\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir.<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao termo \u201c<b>Segundo</b>\u201d ( L 8), pode-se afirmar que<br><br>I. demarca a voz do autor citado, introduzindo procedimentos de reprodu\u00e7\u00e3o discursiva, de forma indireta. <br><br>II. funciona como marcador temporal, seq\u00fcenciando uma id\u00e9ia e apresentando compatibilidade entre os enunciados do texto. <br><br>III. ordena a sucess\u00e3o de v\u00e1rios fatos, colaborando com a continuidade do texto e estabelecendo a coer\u00eancia narrativa. <br><br>IV. introduz uma frase verbal, podendo ser substitu\u00eddo por \u201cconforme\u201d.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) <b>CORRETA(S</b>), apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>Leia a tira acima e analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, conforme o que se pode inferir a respeito do texto.<br><br>I. A tem\u00e1tica do texto toma como refer\u00eancia o planeta Terra e os problemas que o afetam. <br><br>II. O di\u00e1logo mantido entre os interlocutores evidencia as quest\u00f5es que afetam o mundo e suas conseq\u00fc\u00eancias para a humanidade. <br><br>III. A comicidade do texto se d\u00e1 em raz\u00e3o da quebra de expectativa gerada pela personifica\u00e7\u00e3o que Mafalda atribui ao mundo.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) <b>CORRETA(S</b>) apenas a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>Com base na estrofe acima, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir e coloque V para a(s) verdadeira(s) e F para a(s) falsa(s).<br><br>Da estrofe acima, pode-se concluir que h\u00e1<br><br>( ) sujeito el\u00edptico, identific\u00e1vel pela desin\u00eancia verbal. <br><br>( ) uma repeti\u00e7\u00e3o enf\u00e1tica de complementos verbais, demarcando a fun\u00e7\u00e3o de objeto direto pleon\u00e1stico. <br><br>( ) uma adequa\u00e7\u00e3o de uso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reg\u00eancia verbal (Verso 6), por aproxima\u00e7\u00e3o ao registro t\u00edpico da linguagem coloquial. <br><br>( ) uma invers\u00e3o de natureza estil\u00edstica nos versos \u201cSem p\u00e3o, sem \u00e1gua e sem lar/ Vi sofrendo o pecador\u201d (Versos 9 e 10). <br><br>( ) utiliza\u00e7\u00e3o de um paralelismo sint\u00e1tico acompanhado de um paralelismo r\u00edtmico, no verso 9.<br><br>Marque a alternativa <b>CORRETA.</b><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "De acordo com William Roberto Cereja & Thereza Cochar Magalh\u00e3es (<i>Portugu\u00eas: </i>linguagens. S\u00e3o Paulo: Atual, 2003, p.244), \u201cO <i>Naturalismo</i> \u00e9 uma tend\u00eancia que procura dar um novo tratamento ao Realismo, atribuindo-lhe um car\u00e1ter mais cient\u00edfico, com base nas teorias que circulavam na \u00e9poca [...] Freq\u00fcentemente s\u00e3o real\u00e7ados certos tra\u00e7os instintivos e patol\u00f3gicos do ser humano, identificado como um animal\u201d. Considerando essa afirmativa, analise os excertos abaixo.<br><br>I. E agora, como \u00e9 que n\u00e3o tinha for\u00e7as para resistir aos impulsos do sangue? Como \u00e9 que se compreendia o amor, o desejo da posse animal entre duas pessoas do mesmo sexo, entre dois homens? (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo III). <br><br>II. Ela, de ordin\u00e1rio t\u00e3o meiga, t\u00e3o comedida, t\u00e3o escrupolosa mesmo, aparecia-lhe agora como um animal formid\u00e1vel, cheio de sensualidade, como uma vaca do campo extraordinariamente excitada, que se atira ao macho antes que ele prepare o bote. (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo VI). <br><br>III. O olhar azul de Aleixo tinha sobre ela um poder maravilhoso, uma fascina\u00e7\u00e3o irresist\u00edvel: penetrava o fundo de sua alma, dominando-a, transformando-a num pobre animal sem vontade, queimando-a como uma brasa ardente, impelindo-a para todos os sacrif\u00edcios. (<i>Bom- Crioulo</i>, cap\u00edtulo X)<br><br>Refor\u00e7a(m) a \u201ctend\u00eancia\u201d naturalista de tratar como \u201canimais\u201d personagens de estratos sociais menos favorecidos ou diferentes cujos comportamentos violam o c\u00f3digo sociocultural vigente<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "apenas o fragmento I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas os fragmentos I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas os fragmentos II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas os fragmentos I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os fragmentos I, II e III.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201cO Naturalismo \u00e9 uma corrente liter\u00e1ria afim e contempor\u00e2nea do Realismo. Da mesma forma que este, o Naturalismo se volta para a an\u00e1lise da realidade, por\u00e9m sob uma \u00f3tica rigorosamente cient\u00edfica\u201d (CEREJA & COCHAR, 2003, p. 254), abordando temas e personagens como se estivessem em laborat\u00f3rios, procurando \u201ccontrolar\u201d dados para apresentar conclus\u00f5es da an\u00e1lise como resultados fechados, \u201cacirrando- se\u201d, assim, determinados preconceitos ou posi\u00e7\u00f5es negativas em rela\u00e7\u00e3o ao outro. A partir desse coment\u00e1rio, julgue as assertivas abaixo:<br><br>I. A fala de D. Carolina em \u201cnegro \u00e9 ra\u00e7a do diabo, ra\u00e7a maldita, que n\u00e3o sabe perdoar, que n\u00e3o sabe esquecer...Aleixo bem conhecia o g\u00eanio de Bom-Crioulo. De resto, o caso do bilhete era uma tolice em que ningu\u00e9m devia pensar: \u2013 Coisas de negro...\u201d (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo X) expressa uma \u201copini\u00e3o\u201d negativa sobre o grupo \u00e9tnico afro-descendente representado nesta fic\u00e7\u00e3o. <br><br>II. A fala de Amaro em \u201c\u2013 Atr\u00e1s dos apedrejados, v\u00eam as pedras...Uma pessoa, no fim das contas, era obrigada a tornar-se ruim, a fazer tantas loucuras\u201d (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo XI) corrobora uma tese bastante defendida pelos escritores naturalistas: a de que o homem \u00e9 produto do meio, da ra\u00e7a e do momento hist\u00f3rico, tese de H. Taine. <br><br>III. A fala do narrador em \u201cNingu\u00e9m se importava com o \u2018outro\u2019, com o negro, que l\u00e1 ia, rua abaixo, triste e desolado, entre baionetas, \u00e0 luz quente da manh\u00e3: todos, por\u00e9m, todos queriam \u2018ver o cad\u00e1ver\u2019, analisar o ferimento, meter o nariz na chaga\u201d (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo XII) expressa uma tese negativa sobre os afro-descendentes, representados na figura de Amaro.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201c\u00c9 a partir do Realismo, principalmente, que come\u00e7a a ter maior presen\u00e7a na literatura a figura <i>do her\u00f3i problem\u00e1tico</i>, o tipo de her\u00f3i que predomina na literatura atual. Diferente do her\u00f3i romanesco \u2013 aquele cuja for\u00e7a e coragem superam as das pessoas comuns \u2013, o her\u00f3i problem\u00e1tico normalmente \u00e9 o ser humano na sua pequenez, cheio de fraquezas, manias e incertezas diante de um mundo no qual se sente deslocado\u201d (CEREJA & COCHAR, 2003, p. 254). A partir desse apontamento em torno do her\u00f3i problem\u00e1tico, analise os coment\u00e1rios que seguem:<br><br>I. Em \u201c[...] Abra\u00e7ados, como um casal de noivos em plena lux\u00faria da primeira coabita\u00e7\u00e3o... Ao pensar nisso, Bom-Crioulo sentia uma febre extraordin\u00e1ria de erotismo, um del\u00edrio invenc\u00edvel de gozo pederasta... Agora compreendia nitidamente que s\u00f3 no homem, no pr\u00f3prio homem, ele podia encontrar aquilo que debalde procurara nas mulheres\u201d (<i>Bom-Crioulo</i>, cap\u00edtulo IV), \u00e9 poss\u00edvel dizer que, al\u00e9m de uma identidade n\u00e3o totalmente formada, mas em processo, esse her\u00f3i problem\u00e1tico, Amaro, sofre tamb\u00e9m a intoler\u00e2ncia social porque \u201cnunca se apercebera de semelhante anomalia\u201d. <br><br>II. A anomalia de que fala o narrador da fic\u00e7\u00e3o, referindo-se ao comportamento homoafetivo de Amaro por Aleixo, restringe a pr\u00e1tica ou o exerc\u00edcio cultural da sexualidade a apenas um modelo ou experi\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o a dois: o heterossexual, valor que corrobora o universo da fic\u00e7\u00e3o naturalista, expositora dos \u201cmodelos\u201d e dos \u201cdesvios\u201d ou \u201ctransgress\u00f5es\u201d das \u201cnormas\u201d. <br><br>III. Amaro n\u00e3o pode ser considerado um her\u00f3i problem\u00e1tico porque ele supera os preconceitos com os quais convive, relacionando-se afetivamente com o seu companheiro, Aleixo, vencendo todas as batalhas culturais que poderiam interpret\u00e1-lo como menor, inferior, doente, anormal, como sugere o discurso presente nesta fic\u00e7\u00e3o ou conforme era interpretado o gay na sociedade do s\u00e9culo XIX.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229797\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A poesia de Ad\u00e9lia Prado \u00e9 estudada sob v\u00e1rios aspectos interpretativos, fato que direciona sua escrita para um \u201clugar cativo\u201d no rol dos escritores e textos comprometidos com o uso da linguagem liter\u00e1ria para provocar determinados efeitos em seus leitores. Uma das caracter\u00edsticas que marcam a escrita dela \u00e9 a religiosidade, tamb\u00e9m presente em Terra de Santa Cruz. Mas no poema \u201cCasamento\u201d h\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de uma id\u00e9ia em torno do \u201cfalido modelo\u201d de casamento, conforme muitos pensam nos dias de hoje. Em rela\u00e7\u00e3o a esta discuss\u00e3o, analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, de acordo com o que se l\u00ea no poema.<br><br>Como se v\u00ea no poema,<br><br>I. A id\u00e9ia da vida a dois, pelo casamento, longe de significar apenas amarras ou pris\u00e3o, pode tamb\u00e9m significar liberdade, quando a mulher opta por viver presa a um modelo de rela\u00e7\u00e3o que, embora interpretado como negativo, toma-o como suporte para a sua felicidade. <br><br>II. A id\u00e9ia da vida a dois, pelo casamento, longe de significar liberdade, situa a mulher apenas numa rela\u00e7\u00e3o de sujeitamento, de subordina\u00e7\u00e3o ao marido, fato que pode ser visto no poema transcrito, em que o discurso masculinista situa a mulher relacionada aos afazeres dom\u00e9sticos ou \u00e0 vida de continua\u00e7\u00e3o dos valores patriarcais. <br><br>III. A id\u00e9ia de que a vida a dois s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel numa igualdade entre o homem e a mulher \u00e9 o tema central do poema transcrito, que discute essa quest\u00e3o, apontando homem e mulher como detentores de direitos iguais, como revela o \u00faltimo verso: \u201csomos noivo e noiva\u201d, demonstrando a n\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o de atividades entre os envolvidos na rela\u00e7\u00e3o<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 correta", "is_correct": true}, {"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229798\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Uma caracter\u00edstica que marca a poesia contempor\u00e2nea \u00e9 a constante recorr\u00eancia ao uso coloquial da l\u00edngua, atrav\u00e9s da qual s\u00e3o estruturados v\u00e1rios textos. Essa literatura incorporou, em muitos de seus representantes, como Ad\u00e9lia Prado, o \u201cgosto\u201d por aspectos \u201ctriviais\u201d do cotidiano, juntando, assim, fatos e linguagem que re- estruturam, do ponto de vista liter\u00e1rio, a realidade em que nos inserimos. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que ao texto \u201cCasamento\u201d \u00e9 incorporada essa vis\u00e3o, uma vez que a linguagem em que foi constru\u00eddo, por estar pr\u00f3xima daquilo que se convencionou chamar<br><br>I. coloquial, denota tamb\u00e9m aspectos triviais do dia-a-dia de pessoas comuns, como a rela\u00e7\u00e3o conjugal e os aspectos que orbitam nessa rela\u00e7\u00e3o, conforme podemos perceber atrav\u00e9s da fala da mulher, no texto, que nos apresenta uma pequena por\u00e7\u00e3o de sua vida di\u00e1ria. <br><br>II. coloquial, denota tamb\u00e9m aspectos triviais do dia-a-dia de pessoas comuns, como a profunda reflex\u00e3o em torno do relacionamento conjugal, apontado nos versos \u201cO sil\u00eancio de quando nos vimos a primeira vez/atravessa a cozinha como um rio profundo\u201d, como costumeiramente fazem os casais. <br><br>III. formal, denota tamb\u00e9m aspectos triviais do dia-a-dia de pessoas comuns, como uma incomum elabora\u00e7\u00e3o do texto em seus dezesseis versos, que lembram a po\u00e9tica cl\u00e1ssica em sua forma mais comum: a r\u00edgida constru\u00e7\u00e3o textual a partir de par\u00e2metros pr\u00e9-estabelecidos, como tipos de rimas, metros, estrofes.<br><br>\u00c9 poss\u00edvel afirmar, a partir da leitura das proposi\u00e7\u00f5es acima:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 correta", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Comentando a poesia brasileira contempor\u00e2nea (p\u00f3s-d\u00e9cada de 1970), Cereja & Cochar (2003, p. 495) dizem que, \u201cde modo geral, o que caracteriza essa vasta produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica [eles apresentam uma rela\u00e7\u00e3o de poetas e tend\u00eancias liter\u00e1rias] \u00e9 o experimentalismo, a recupera\u00e7\u00e3o da oralidade, a preocupa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e a irrever\u00eancia\u201d. Sobre<i> Terra de Santa Cruz</i>, de Ad\u00e9lia Prado, \u00e9 poss\u00edvel afirmar:<br><br>I. O esp\u00edrito r\u00edgido do uso da linguagem po\u00e9tica, no trato com as tem\u00e1ticas, na apresenta\u00e7\u00e3o das falas, id\u00e9ias e leitores virtuais, n\u00e3o se aplica \u00e0 obra Terra de Santa Cruz, cuja linguagem se aproxima da oralidade cotidiana de nossa cultura, apesar da oralidade trabalhada na feitura dos poemas, n\u00e3o simplesmente transposta diretamente do cotidiano e posta no contexto poem\u00e1tico. <br><br>II. A linguagem em que se encontra Terra de Santa Cruz \u00e9 extremamente irreverente, uma vez que se utiliza do coloquialismo, da oralidade da linguagem escrita, para brincar em seus versos, para dizer piadas e rir de Deus, como os seus poemas que trazem uma vertente religiosa. <br><br>III. Os poemas de Terra de Santa Cruz se caracterizam por um experimentalismo ling\u00fc\u00edstico, quando prop\u00f5e a renova\u00e7\u00e3o da linguagem po\u00e9tica pela recorr\u00eancia ao poema-piada, aos versos curtos, \u00e0 n\u00e3o metrifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o musicalidade dos versos, ao re- arranjo do vocabul\u00e1rio selecionado para explicar o mundo a que faz refer\u00eancia, como ocorre em todos os textos da obra em pauta.<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 correta", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia as assertivas abaixo a respeito de<i> Inconfid\u00eancias mineiras</i>.<br><br>I. Romance hist\u00f3rico que ficcionaliza fatos e protagonistas do epis\u00f3dio que ficou conhecido como<i> Inconfid\u00eancia Mineira</i>. Pode ser inclu\u00eddo numa importante tend\u00eancia da literatura brasileira contempor\u00e2nea que objetiva rever o passado nacional a partir de perspectivas diferentes da historiografia tradicional. <br><br>II. O narrador, embora fluente e s\u00f3brio, n\u00e3o deixa de se envolver com a hist\u00f3ria de vida das irm\u00e3s B\u00e1rbara Eliodora e Iria Claudiana, esposa e cunhada do poeta Alvarenga Peixoto. Ao tomar como n\u00facleo do enredo a vida cotidiana das irm\u00e3s, o romance constr\u00f3i uma hist\u00f3ria da<i> Inconfid\u00eancia </i>sob a perspectiva das mulheres. <br><br>III. Misto de obra liter\u00e1ria e ensaio hist\u00f3rico, <i> Inconfid\u00eancias Mineiras </i>desmistifica o suposto hero\u00edsmo dos envolvidos ao conectar os dramas pessoais e familiares aos interesses econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e liter\u00e1rios de importantes atores da hist\u00f3ria do Brasil.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia o fragmento abaixo e assinale a alternativa que N\u00c3O SE APLICA ao romance de S\u00f4nia Sant\u2019Anna:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O fragmento acima d\u00e1 conta de um estilo liter\u00e1rio pr\u00f3ximo da impessoalidade, mas que n\u00e3o deixa de demonstrar forte simpatia do narrador pelas personagens femininas da est\u00f3ria narrada", "is_correct": false}, {"answer_text": "No fragmento acima, a fala de Iria Claudiana carrega o tom emocional e a prud\u00eancia melanc\u00f3lica de per\u00edodos em que grandes sonhos coletivos se transformam posteriormente em grandes trag\u00e9dias individuais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na consci\u00eancia da personagem est\u00e3o implicados dois passados: um, associado \u00e0 desgra\u00e7a, outro, associado \u00e0 mem\u00f3ria que pode reconstruir a inf\u00e2ncia e a juventude.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pr\u00f3logo da narrativa, o fragmento acima faz saber ao leitor que os fatos a serem narrados ter\u00e3o como foco de interesse n\u00e3o a Inconfid\u00eancia como os manuais de hist\u00f3ria do Brasil mostram, mas as<i>\u201cinconfid\u00eancias</i>\u201d de um fato hist\u00f3rico visto sob a \u00f3tica de duas mulheres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No fragmento acima, o an\u00fancio da morte de B\u00e1rbara metaforiza o fim definitivo de um passado de desgra\u00e7a e dor. Para Iria Claudiana, a \u00fanica sa\u00edda humana \u00e9 o esquecimento, pois nada vale lembrar. O narrador reafirmar\u00e1 isto ao longo da narrativa.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229804\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to TEXT A, Henri Rousseau is:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a sculptor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a philosopher.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a painter.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a writer", "is_correct": false}, {"answer_text": "a poet.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229805\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which of the following groups of words from TEXT A only represents colours:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "purple, crisp, shining, blue, green.", "is_correct": false}, {"answer_text": "red, skies, purple, pink, green.", "is_correct": false}, {"answer_text": "green, red, skies, shining, pink.", "is_correct": false}, {"answer_text": "blue, green, red, purple, pink.", "is_correct": true}, {"answer_text": "bright, blue, red, small, purple.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229806\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which of the following groups of words from TEXT A consists only of nouns:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "make, grass, sun, lettuce, crisp.", "is_correct": false}, {"answer_text": "make, grass, sun, lettuce, crisp. outside, sun, lettuce, grass, jungles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sun, radish, beautiful, outside, grass.", "is_correct": false}, {"answer_text": "jungles, bright, crisp, radish, lettuce.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sun, lettuce, radish, grass, jungles", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229807\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The speaker in TEXT A expresses:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "his desire to make a tasty dish.", "is_correct": false}, {"answer_text": "his desire to make a tasty dish. his contempt for the simple things of life.", "is_correct": false}, {"answer_text": "an appreciation of the beauty of simple things.", "is_correct": true}, {"answer_text": "his love of cooking.", "is_correct": false}, {"answer_text": "his hatred for Henri Rousseau.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229808\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> TEXT B is:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "an invitation.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a job application.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a letter asking for information.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a thank-you note.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a letter of complaint.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229809\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The family mentioned in TEXT B wishes to stay at Carpenter\u2019s Cottages for:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "two weeks.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a month.", "is_correct": false}, {"answer_text": "one week.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ten days.", "is_correct": false}, {"answer_text": "less than a week.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229810\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to TEXT C, one of the biggest problems faced by the world today is:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "terrorism.", "is_correct": true}, {"answer_text": "avian-flu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "religious tensions.", "is_correct": false}, {"answer_text": "higher energy prices.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hurricanes.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229811\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> TEXT C affirms that:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "the resilience of globalisation is a guarantee against risk.", "is_correct": false}, {"answer_text": "the resilience of globalisation should not lead to complacency.", "is_correct": true}, {"answer_text": "globalisation is strong enough to overcome terrorist attacks.", "is_correct": false}, {"answer_text": "globalisation prevents religious conflicts.", "is_correct": false}, {"answer_text": "globalisation protects nations against economic shocks.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229812\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which of the following groups of words in TEXT C consists only of irregular verbs:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "buy, is, push, scare, cost.", "is_correct": false}, {"answer_text": "attacks, buy, cost, flown, send.", "is_correct": false}, {"answer_text": "flown, scare, is, buy, attacks.", "is_correct": false}, {"answer_text": "is, send, cost, flown, buy.", "is_correct": true}, {"answer_text": "kills, shocks, flown, buy, is.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229813\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> TEXT D suggests that gender is:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "solely a historical construct.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dependent only on biology.", "is_correct": false}, {"answer_text": "merely genetic.", "is_correct": false}, {"answer_text": "just a consequence of hormones.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a combination of various factors.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229814\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to TEXT D, gender dichotomy was first set up:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "in the Bible.", "is_correct": true}, {"answer_text": "by scientists.", "is_correct": false}, {"answer_text": "by scientists. by feminist scholars like Judith Butler.", "is_correct": false}, {"answer_text": "by historians.", "is_correct": false}, {"answer_text": "by society.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229815\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> \" Transgender\" in TEXT D refers to people:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "who undergo surgery to change the sex of their birth.", "is_correct": false}, {"answer_text": "whose gender expression is different from the sex of their birth.", "is_correct": true}, {"answer_text": "who are heterosexual.", "is_correct": false}, {"answer_text": "who are repelled by sexuality.", "is_correct": false}, {"answer_text": "who respect gender dichotomy.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229816\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Choose the appropriate title for TEXT E:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Environmental Stressors", "is_correct": false}, {"answer_text": "Globalisation", "is_correct": false}, {"answer_text": "Food Production", "is_correct": false}, {"answer_text": "Global Warming", "is_correct": true}, {"answer_text": "Population Increases.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229817\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to the information in TEXT E temperature rises:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "will increase food production everywhere.", "is_correct": false}, {"answer_text": "could increase food production in some regions.", "is_correct": true}, {"answer_text": "will increase food production in hot countries.", "is_correct": false}, {"answer_text": "will reduce food production in Canada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "will certainly not affect food production anywhere.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}, {"tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229818\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007linguas/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The expressions \u201ccould be\u201d, \u201cwould lead\u201d, \u201ccould actually increase\u201d and \u201cwould probably decline\u201d in TEXT E indicate:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "things which are unlikely to occur.", "is_correct": false}, {"answer_text": "occurrences in the recent past.", "is_correct": false}, {"answer_text": "things which will certainly happen in the future", "is_correct": false}, {"answer_text": "occurrences in the present.", "is_correct": false}, {"answer_text": "things which may happen in the future.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2007"}]