[{"year": " 2008", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229184\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> H\u00e1 no texto:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Uma recorr\u00eancia de termos que ressalta a exclus\u00e3o social, intensificando a dissocia\u00e7\u00e3o entre o discurso do autor e as pr\u00e1ticas pol\u00edticas de \u201cinclus\u00e3o digital\u201d", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma seq\u00fcencia\u00e7\u00e3o t\u00f3pica exemplificada pelos pontos e contrapontos sobre o potencial inovador da internet.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma progress\u00e3o que possibilita estabelecer nos segmentos do texto tipos de rela\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas que encadeiam o tema da inclus\u00e3o digital", "is_correct": true}, {"answer_text": "Uma reitera\u00e7\u00e3o, tendo em vista a repeti\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cos exclu\u00eddos ser\u00e3o cada vez mais exclu\u00eddos\u201d, levando em conta os novos ambientes de aprendizagem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma continuidade de sentido, garantida por recursos de coes\u00e3o que estabelecem uma progress\u00e3o linear sobre os impactos sociais da tecnologia", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229185\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A raz\u00e3o do uso da express\u00e3o \u201cvalores simb\u00f3licos\u201d serviu para o autor<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "evidenciar exclusivamente o valor sem\u00e2ntico do termo, tendo em vista a presen\u00e7a do adjetivo \u201csimb\u00f3lico\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelecer uma rede de sentidos que evidenciam a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade na contemporaneidade em rela\u00e7\u00e3o aos impactos sociais da inform\u00e1tica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor para os conflitos internos oriundos da pr\u00f3pria tem\u00e1tica, em raz\u00e3o da exclus\u00e3o social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "criar um eufemismo para amenizar as contradi\u00e7\u00f5es existentes entre as \u201cesferas virtuais\u201d e as \u201cesferas reais\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ressaltar o repert\u00f3rio significativo das id\u00e9ias, em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e tecnologia.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229186\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Entre as express\u00f5es \u201cbancos de dados\u201d (linha 16) do texto 01 e \u201cbanco de dados\u201d do segundo quadrinho da hist\u00f3ria \u201cNavegar \u00e9 preciso\u201d, pode-se inferir que:<br><br>( ) A articula\u00e7\u00e3o intertextual promovida pela intera\u00e7\u00e3o entre tema e figura comp\u00f5e um todo significativo. <br><br>( ) A coer\u00eancia discursiva ocasionada pela ruptura aparentemente existente entre figura e tema se justifica por conta do humor criado pelo autor. <br><br>( ) A rela\u00e7\u00e3o de incongru\u00eancia entre as express\u00f5es \u201cbancos de dados\u201d e \u201cbanco de dados\u201d se estabelece pela contradi\u00e7\u00e3o das figuras em rela\u00e7\u00e3o ao tema, ocasionando uma ambig\u00fcidade. <br><br>( ) O uso de \u201cbanco de dados\u201d no segundo quadrinho estabelece uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre os enunciados, produzindo o efeito de sentido.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, coloque V para a verdadeira e F para a falsa a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229187\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> As aspas usadas em \u201crisadinhas\u201d (linha 3)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "citam o discurso da comunidade digital com quem a autora quer se identificar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "marcam um discurso n\u00e3o assumido pela autora sobre a heterogeneidade da linguagem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "destacam o termo, sinalizando pistas sobre a atitude da autora, em rela\u00e7\u00e3o aos recursos gr\u00e1ficos usados pelos internautas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "enfatizam um repert\u00f3rio significativo restrito ao uso da l\u00edngua portuguesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "servem de argumento discursivo para a autora ressaltar as modifica\u00e7\u00f5es da escrita.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229188\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo.<br><br>I - Os termos \u201cportanto\u201d (linha 5) e \u201cpois\u201d (linha 7) possuem equival\u00eancia sem\u00e2ntica e provocam o mesmo efeito de sentido. <br><br>II - A locu\u00e7\u00e3o \u201cpode-se pensar\u201d (linha 7), se substitu\u00edda por \u201cdeve- se pensar\u201d, permanece com o mesmo valor sem\u00e2ntico. <br><br>III - A express\u00e3o intercalada \u201c(mas n\u00e3o somente)\u201d (linha 9), se colocada entre travess\u00f5es, teria o seu sentido alterado. <br><br>IV - Os termos relacionais \u201cpor um lado\u201d (linha 9) e \u201cpor outro\u201d (linha 11) funcionam como conectores de id\u00e9ias opostas.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s), apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>Na charge acima, a tem\u00e1tica do texto \u00e9 revelada pelos tra\u00e7os da linguagem n\u00e3o-verbal e todo o contexto discursivo. Nesse sentido, pode-se depreender que:<br><br>I - A fala do personagem estabelece uma contradi\u00e7\u00e3o entre o real e o imagin\u00e1rio. <br><br>II - Os procedimentos de constru\u00e7\u00e3o subjetiva do autor contribuem para referendar as condi\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o social. <br><br>III - O discurso do personagem coloca em cena um enunciador que assume uma posi\u00e7\u00e3o absurda, gerando um distanciamento marcado pelo contexto. <br><br>IV - A fala ir\u00f4nica do enunciador revela o conflito instaurado pela posi\u00e7\u00e3o social que o personagem ocupa.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e marque a alternativa que corresponde \u00e0s verdadeiras.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229190\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A express\u00e3o \u201cAntes de mais nada\u201d (linha 1):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Estabelece uma seq\u00fcencia\u00e7\u00e3o de valor exemplificativo e complementar relacionado aos objetivos de uso do e-mail.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Serve como for\u00e7a de express\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de enfatizar que o e-mail \u00e9 o recurso da internet mais utilizado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "D\u00e1 in\u00edcio a uma argumenta\u00e7\u00e3o que se contradiz ao que se dep\u00f5e sobre os usos da internet.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Introduz um segmento e funciona para explicitar o sentido metaf\u00f3rico da realidade virtual.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 um recurso de textualiza\u00e7\u00e3o usado para estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o argumentativa que predetermina a tem\u00e1tica do texto.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229191\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O segundo enunciado<br><br>I - retoma e amplia a produ\u00e7\u00e3o de sentido do texto, proporcionando progressividade textual. <br><br>II - prop\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica que gera uma conflu\u00eancia de sentidos por meio das formula\u00e7\u00f5es feitas. <br><br>III - apresenta circularidade, tendo em vista a repeti\u00e7\u00e3o enf\u00e1tica na rede de constitui\u00e7\u00e3o significativa.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e marque a alternativa que corresponde \u00e0(s) verdadeira(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia o texto a seguir, e coloque V para proposi\u00e7\u00e3o verdadeira e F para falsa.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br>( ) Os dados revelam decis\u00f5es pol\u00edticas para o avan\u00e7o da inclus\u00e3o digital na sociedade brasileira. <br><br>( ) A express\u00e3o \u201cNeste prazo\u201d remete ao quantitativo de professores que ser\u00e3o capacitados em inform\u00e1tica. <br><br>( ) O termo \u201cat\u00e9\u201d funciona no texto como indica\u00e7\u00e3o circunstancial que expressa um ponto de chegada da banda larga nas escolas.<br><br>Marque a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229193\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, acerca da 1\u00aa estrofe.<br><br>I - Existe uma correspond\u00eancia sem\u00e2ntica entre os prefixos das palavras \u201ctransatl\u00e2ntico\u201d e \u201cmultinacionais\u201d. <br><br>II - O termo \u201ctransatl\u00e2ntico\u201d pode ser substitu\u00eddo por \u201ccisatl\u00e2ntico\u201d sem alterar o sentido do enunciado. <br><br>III - Os sufixos formadores das palavras \u201cEstrangeiros\u201d e \u201ccarteiro\u201d t\u00eam valores sem\u00e2nticos id\u00eanticos. <br><br>IV - A palavra \u201cmicro\u201d \u00e9 uma abrevia\u00e7\u00e3o comum em uso coloquial.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s), apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229194\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 3\u00aa estrofe.<br><br>I - O sujeito deslocado no verso dois ocasionou o uso equivocado da concord\u00e2ncia. <br><br>II - O s\u00e9timo verso apresenta uma a\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, cuja natureza factual vem real\u00e7ada por um enunciado conclusivo, no verso oitavo. <br><br>III - Os \u201cestrangeirismos\u201d usados no texto s\u00e3o marcas de fatos sociais da l\u00edngua, situados num tempo e num espa\u00e7o concretos<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s), apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229195\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo e coloque V para a verdadeira e F para a falsa.<br><br>( ) A palavra \u201caut\u00f4matos\u201d (7\u00ba verso da 3\u00aa estrofe) pode ser substitu\u00edda por \u201caut\u00f4nomos\u201d, neste mesmo contexto, sem alterar o sentido do enunciado. <br><br>( ) O termo \u201cque\u201d (8\u00ba verso da 3\u00aa estrofe) \u00e9 um pronome relativo sem fun\u00e7\u00e3o definida no enunciado. <br><br>( ) Os versos que intercalam as estrofes s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es sim\u00e9tricas, ocasionando um paralelismo r\u00edtmico.<br><br>Marque a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Dos enunciados a seguir, adaptados da Revista Isto \u00e9, marque a alternativa em cujo discurso direto o verbo \u201cdicendi\u201d n\u00e3o est\u00e1 declarado.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "\u201cAs operadoras est\u00e3o superando as metas e com isso n\u00f3s vamos mudar o mapa da inclus\u00e3o digital no Brasil\u201d, afirma o secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cA antena \u00e9 velha e a gente j\u00e1 ficou at\u00e9 tr\u00eas dias sem internet\u201d, diz o coordenador de inform\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cCom a banda larga, n\u00f3s poderemos falar em inclus\u00e3o digital\u201d, declara o professor confiante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Disse Dilma na reuni\u00e3o: \u201cN\u00e3o queremos tecnologia ultrapassada. N\u00f3s queremos banda larga.\u201d", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cN\u00e3o tenho computador com banda larga em casa e isso melhora muito nosso rendimento\u201d, comemoram os alunos.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229197\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo, e coloque V para a verdadeira e F para a falsa.<br><br>( ) A express\u00e3o \u201cum espa\u00e7o tratado com carinho especial\u201d (linha 1) funciona como sujeito da ora\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) A palavra \u201cmuitos\u201d (linha 3) \u00e9 parte de um sintagma de base pronominal, por isso \u00e9 vari\u00e1vel. <br><br>( ) O termo \u201cque\u201d (linha 1) \u00e9 um relativo que tem como antecedente a constru\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica \u201ccarinho especial\u201d.<br><br>Marque a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229198\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Analise as proposi\u00e7\u00f5es acerca do enunciado abaixo<br><br>\u201cO laborat\u00f3rio foi preparado para receber nas pr\u00f3ximas semanas 15 pontos de banda larga gratuitos\u201d (linha 5-6).<br><br>Pode-se concluir que no enunciado:<br><br>I - H\u00e1 um tempo de ocorr\u00eancia que se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de duas a\u00e7\u00f5es que se op\u00f5em na sucess\u00e3o cronol\u00f3gica. <br><br>II - A palavra \u201cpara\u201d introduz uma finalidade, ocasionando uma ora\u00e7\u00e3o reduzida de infinitivo. <br><br>III - H\u00e1 um equ\u00edvoco quanto ao uso do termo \u201cgratuitos\u201d, pois, por atra\u00e7\u00e3o, deveria concordar com \u201cbanda larga\u201d.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s), apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia as assertivas abaixo a respeito de<i> O Ateneu</i>:<br><br>I - O <i>Ateneu</i> \u00e9 uma cr\u00edtica ao romantismo, na medida em que estabelece uma cr\u00edtica \u00e0 ingenuidade da inf\u00e2ncia enquanto espa\u00e7o id\u00edlico e importante para a constru\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria dos rom\u00e2nticos, o que o transforma num precursor do romance psicol\u00f3gico. <br><br>II - O <i>Ateneu</i> \u00e9 ao mesmo tempo uma cr\u00edtica ao modelo de educa\u00e7\u00e3o posto em pr\u00e1tica no internato e uma cr\u00edtica ao autoritarismo das elites brasileiras sustentadas pelo modelo pol\u00edtico mon\u00e1rquico. Em certo sentido, o internato \u00e9 uma meton\u00edmia da monarquia brasileira. <br><br>III - Raul Pomp\u00e9ia utiliza-se das avalia\u00e7\u00f5es apaixonadas de S\u00e9rgio na inf\u00e2ncia para fazer um romance com fortes tra\u00e7os impressionistas e simbolistas, romance que tamb\u00e9m antecipa certos aspectos da vanguarda expressionista, sobretudo nas descri\u00e7\u00f5es de Aristarco e dos personagens alinhados com ele.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia as assertivas abaixo a respeito da obra po\u00e9tica de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto:<br><br>I - Poesia de profunda consci\u00eancia formal, que conseguiu aliar as conquistas po\u00e9ticas do modernismo a uma reflex\u00e3o sobre a realidade social brasileira, sobretudo do homem nordestino. <br><br>II - Filiou-se \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de 45, sendo um dos seus principais expoentes e o grande disseminador de seus pressupostos est\u00e9ticos e ideol\u00f3gicos. <br><br>III - Op\u00f4s-se ao lirismo sentimental, dominante na hist\u00f3ria da poesia brasileira, e construiu uma poesia impessoal, com o intuito de alcan\u00e7ar pela palavra a dimens\u00e3o mais concreta poss\u00edvel da realidade.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e III s\u00e3o corretas", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas III \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br>Assinale a alternativa que N\u00c3O SE APLICA ao romance de Raul Pomp\u00e9ia:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "As rela\u00e7\u00f5es sociais movidas pela apar\u00eancia e por interesses encobertos mas determinantes v\u00e3o aos poucos destruindo as inten\u00e7\u00f5es de solidariedade e comunh\u00e3o fraternal do menino S\u00e9rgio, transformadas em ironia e em desencantamento pelo narrador ao longo de todo o romance, por vezes com aux\u00edlio da descri\u00e7\u00e3o grotesca dos personagens", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os fragmentos demonstram a postura cr\u00edtica do narrador em rela\u00e7\u00e3o a suas impress\u00f5es infantis sobre o Ateneu e sobre o seu Diretor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O narrador utiliza-se da diferen\u00e7a entre o tempo do relato e o tempo da narra\u00e7\u00e3o, diferen\u00e7a entre as impress\u00f5es da inf\u00e2ncia e a avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do sujeito que narra j\u00e1 adulto, para expor a hipocrisia e o interesse representados na figura de Aristarco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A linguagem s\u00f3bria, aliada ao modo realista de narrar, n\u00e3o impede o romance de conter uma forte carga emocional, neste sentido diferente do ponto de vista da est\u00e9tica realista quanto ao tratamento dos personagens por parte do narrador.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os fragmentos acima demonstram a inten\u00e7\u00e3o do autor de filiar seu romance ao pensamento positivista-determinista, na medida em que mostram como o menino S\u00e9rgio n\u00e3o modificar\u00e1 sua vis\u00e3o do col\u00e9gio, e da vida, vis\u00e3o que j\u00e1 aparece inteira e formada desde os primeiros dias de sua entrada no internato.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia as assertivas abaixo a respeito de<i> Morte e vida severina</i>:<br><br>I - Poema narrativo no qual predomina a constru\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria de um Nordeste rico em tradi\u00e7\u00f5es culturais, idealizando um espa\u00e7o social sem divis\u00f5es r\u00edgidas, onde a morte, tema principal do autor, aparece como signo da renova\u00e7\u00e3o constante, do nascimento e da vida. <br><br>II - Poema narrativo que usa preferencialmente o verso heptass\u00edlabo, ou redondilha maior, pr\u00f3prio \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o ib\u00e9rico-medieval e ao folclore nordestino, as duas principais influ\u00eancias tem\u00e1tico-formais do texto. <br><br>III - Severino, que conota ao mesmo tempo sujeito e condi\u00e7\u00e3o, substantivo e adjetivo (<i>Severina</i>), vai em busca da pr\u00f3pria vida, retirando-se de um espa\u00e7o pautado pela exclus\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica em que predominam as diversas facetas da morte, reveladoras da pr\u00f3pria divis\u00e3o social; <br><br>IV - O acentuado cunho social de <i>Morte e vida severina </i>destoa da obra de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, preocupada exclusivamente com os aspectos formais da poesia.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II \u00e9 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e IV s\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II e III s\u00e3o corretas", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nenhuma \u00e9 correta", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia os fragmentos 1 e 2, abaixo, e analise o que se afirma sobre eles em seguida.<br><br>1. \u201cO meu nome \u00e9 Severino,/n\u00e3o tenho outro de pia./Como h\u00e1 muitos Severinos,/que \u00e9 santo de romaria,/deram ent\u00e3o de me chamar/ Severino de Maria [...] Somos muitos Severinos/iguais em tudo na vida\u201d (seis primeiros versos do poema <i>Morte e vida severina</i>)<br><br>2. \u201c[...] E aqui arribou, onde havia tantos outros, Ros\u00e1lios, chegados pelas mesmas veredas, macamb\u00fazios, revestidos de cinzenta tristeza [...]\u201d (<i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha</i>. p. 12)<br><br>A leitura dos fragmentos permite o leitor perceber<br><br>I - que ambos convergem para um mesmo ponto sem\u00e2ntico: a aproxima\u00e7\u00e3o entre Severino e Ros\u00e1lio, que, pelo nome, comum ou adotado de uma \u201clinhagem sem precedentes\u201d, enfatiza um sujeito social sem grande \u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d, esp\u00e9cie de \u201cpeso morto\u201d, aparentemente vivendo \u00e0 revelia dos prazeres, uma vez que a prioridade na vida de ambos \u00e9 a sobreviv\u00eancia. <br><br>II - que, diferentemente de Severino, Ros\u00e1lio sobrep\u00f5e-se \u00e0 mera atividade funcional por ele desenvolvida, porque encontra alimento para o seu esp\u00edrito no \u201cprazer de ler\u201d, e somente isso na vida lhe basta. <br><br>III - que Severino, assim como Ros\u00e1lio, encontra nas tradi\u00e7\u00f5es culturais de sua comunidade respostas para uma vida melhor, da\u00ed migrar do interior para centros urbanos mais desenvolvidos, onde, \u00e0 custa de bastante sacrif\u00edcio, encontra uma forma de viver dignamente.<br><br>\u00c9(S\u00e3o) correto(s) apenas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Em <i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha</i>, Irene conta (e ouve) hist\u00f3rias de \u201cfazer durar\u201d ou estender o tempo, atitude similar a de Sherazade, que, para evitar a sua morte pelo sult\u00e3o, seu esposo, cumpre a tarefa de, \u00e0 noite, contar-lhe um \u201cconto\u201d, deixando a hist\u00f3ria em suspenso para que ele tome gosto e queira ouvir a continua\u00e7\u00e3o na noite seguinte. No que diz respeito a <i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha</i>, pode-se afirmar<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "que \u00e9 uma hist\u00f3ria que atualiza, na fic\u00e7\u00e3o, o desejo de vencer a morte (tanto Irene quanto Sherazade est\u00e3o condenadas \u00e0 morte), despertando no companheiro o gosto pelo ouvir e, assim, a narradora (Irene, tal qual Sherazade) enche-se do prazer de viver, ludibriando a morte com a narrativa oral.", "is_correct": true}, {"answer_text": "que \u00e9 uma hist\u00f3ria que se distancia de nossa realidade, porque quem est\u00e1 condenado \u00e0 morte (seja por decreto, doen\u00e7a ou quaisquer outros \u201cdes\u00edgnios\u201d) n\u00e3o sente mais prazer em viver.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que \u00e9 uma hist\u00f3ria incompar\u00e1vel a As mil e uma noites, porque ambas as f\u00e1bulas falam de personagens que vivem em culturas diferentes e a compara\u00e7\u00e3o se d\u00e1 apenas pela similaridade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que a personagem Irene, por passar pela morte, n\u00e3o adia o seu destino tr\u00e1gico ao contar hist\u00f3rias para Ros\u00e1lio: ela narra aquilo que ele quer ouvir, interessada apenas no dinheiro que ir\u00e1 ganhar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que o ato de narrar \u00e9 atividade do narrador e, logo, a personagem n\u00e3o narra, porque \u00e9 mera reprodutora da fala que lhe \u00e9 posta na boca.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha </i>traz \u00e0 tona momentos em que a sinestesia e recursos gr\u00e1ficos e f\u00f4nicos, mais recorrentes na poesia, t\u00eam liberdade de se fazerem presentes na narrativa. Pode-se dizer que,<br><br>I - em \u201ccores desmaiadas, manchadas, nas cores, todas as cores, em trapos de vestir, em colchas e cortinas, almofadas desbotadas e bonecas estropiadas,nos restos de tintas e pap\u00e9is nas paredes [...] cores de vida, fanada mas vida, ainda pulsante, cores redobradas\u201d (p. 15), \u00e9 poss\u00edvel entender o chamar a aten\u00e7\u00e3o para o vermelho que \u00e9 presente em toda a obra, seja com o significado de vida (paix\u00e3o, desejo de viver), seja com o significado de morte (ave/mulher ferida, condenada = guar\u00e1 (vermelha), mulher (de vestido vermelho = prostituta). <br><br>II - em \u201cEsta mulher saber ler!, leia mais, lia tudinho, me diga onde est\u00e1 \u2018guar\u00e1\u2019 e onde est\u00e1 \u2018vermelha\u2019 e \u2018sangue\u2019 e \u2018espinhos\u2019 e \u2018penas\u2019. Aqui, ali, acol\u00e1, Ros\u00e1lio corre as linhas buscando a guar\u00e1 vermelha nos espinheiros das letras at\u00e9 v\u00ea-la com clareza distinguir luminosos, espinhos, penas e sangue\u201d (p. 24), os termos em destaque (guar\u00e1, vermelho,sangue, espinhos, pena) comp\u00f5em um conciso invent\u00e1rio terminol\u00f3gico que induz o leitor a entender que, articulados como se encontram, aludem \u00e0 vida, paix\u00e3o e morte de Irene. <br><br>III - em \u201cRos\u00e1lio olha intrigado tentando compreender que, quando l\u00ea \u2018av\u00f3\u2019, por qu\u00ea, quando l\u00ea \u2018av\u00f4\u2019, parece que alguma coisa lembra-lhe a ave guar\u00e1? A mulher ri da pergunta e lhe explica o \u2018a\u2019, o \u2018v\u2019, o \u2018\u00f3\u2019, o \u2018\u00f4\u2019, e o \u2018e\u2019 e ele fica deslumbrado com as letras do abc\u201d (p. 42), constr\u00f3i-se uma harmonia f\u00f4nica em que os grafemas e os sons de \u2018ave\u2019, \u2018av\u00f3\u2019 e \u2018av\u00f4\u2019 s\u00e3o, poeticamente, imaginados na seq\u00fc\u00eancia \u201cave, av\u00f3, av\u00f4, guar\u00e1\u201d, jogo ling\u00fc\u00edstico-po\u00e9tico que atualiza, na hist\u00f3ria contada, o t\u00edtulo da obra, disseminado ao longo da narrativa (ave \u2013 guar\u00e1; av\u00f3/av\u00f4 \u2013 v\u00f4o, guar\u00e1 \u2013 ave de colora\u00e7\u00e3o vermelha);<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "m \u201cOs olhos da mulher, s\u00faplica e esperan\u00e7a, o meio sorriso, ferida aberta no meio da cara [...] Mas ela nada diz de sua boca, imp\u00f5e com as m\u00e3os febris, com as pernas magras, com o corpo esqu\u00e1lido de bicho f\u00eamea que ele lhe entregue seu corpo duro de bicho macho [...] Ela v\u00ea volume nos bolsos dele, mete as m\u00e3os e as traz cheias de brita que atira pela janela, o dinheiro, cad\u00ea o dinheiro?\u201d (p.16-17) e em \u201cIrene [...] provado devagarinho, por primeira vez, quem sabe?, o sabor que pode ter tocar-se o corpo de um homem por nada, s\u00f3 por carinho\u201d (p. 57), \u00e9 poss\u00edvel afirmar<br><br>I - que o fio de esperan\u00e7a por dias melhores, alimentado por Irene, depois de conhecer Ros\u00e1lio, opera uma mudan\u00e7a na sua forma de ver e de sentir o outro. <br><br>II - que, embora lutando por sobreviver e alimentar um \u201cguri e uma velha\u201d, Irene encontra momentos para pensar em si, cuidar de si, ao mesmo tempo em que cuida do outro (Ros\u00e1lio); <br><br>III - que n\u00e3o h\u00e1 alus\u00e3o a uma poss\u00edvel mudan\u00e7a na forma de Irene sentir a si e ao outro: ela apenas quis agrad\u00e1-lo (como mostra o fragmento), depois retoma a dura vida de prostituta, uma vez que a sobreviv\u00eancia \u00e9 um imperativo maior que \u201co prazer de ler\u201d;<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) apenas a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Quanto ao cordel <i>Romance do pav\u00e3o misterioso</i>, pode-se afirmar<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "que \u00e9 um \u201cromance [exclusivamente] rom\u00e2ntico\u201d porque retoma o \u00fanico ideal/valor presente tanto nas cantigas de amor trovadorescas quanto nos romances rom\u00e2nticos: o morrer de amor ou o amor inacess\u00edvel, como se l\u00ea na estrofe 32 \u201c\u2013 Seu conselho n\u00e3o me serve,/Estou impressionado./Rapaz sem mo\u00e7a bonita/\u00c9 um desaventurado!/Se eu n\u00e3o casar com Creuza,/Findo os dias enforcado\u201d", "is_correct": false}, {"answer_text": "que \u00e9 um \u201cromance rom\u00e2ntico\u201d, porque a sua estrutura f\u00edsica, e apenas ela, \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX, em cujo interior representa-se a sociedade burguesa e capitalista que procura registrar pela fic\u00e7\u00e3o valores e ideologias com as quais comungam.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que \u00e9 um \u201cromance rom\u00e2ntico\u201d, porque narra a hist\u00f3ria de Evangelista e de Creuza, personagens que, impedidos por alguns fatores que interv\u00eam na f\u00e1bula para o n\u00e3o relacionamento entre ambos, como a dist\u00e2ncia espacial, cultural e de valores, retoma caracteres t\u00edpicos da narrativa rom\u00e2ntica do s\u00e9culo XX.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que \u00e9 um \u201cromance de encantamento\u201d apenas porque nas estrofes 79, 83 e 85 l\u00ea-se, respectivamente, \u201cE disse: \u2013 V\u00e1 me dizendo/Se \u00e9 vivo ou encantado!\u201d, \u201cMas n\u00f3s vamos descobrir/O autor desse mist\u00e9rio\u201d e \u201cS\u00f3 sendo uma vis\u00e3o,/Que entra neste sobrado!/S\u00f3 chega a meia-noite,/Entra e sai sem ser notado/E se \u00e9 gente deste mundo,/Usa feiti\u00e7o encantado\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "que \u00e9 um \u201cromance de encantamento\u201d, porque aborda a solu\u00e7\u00e3o de um aparente problema (o casamento do \u2018mocinho\u2019 com a \u2018donzela\u2019) atrav\u00e9s de um elemento \u201cm\u00e1gico\u201d (o pav\u00e3o mec\u00e2nico) incompreens\u00edvel \u00e0 \u00e9poca tamb\u00e9m \u201cm\u00e1gica\u201d a que a f\u00e1bula se reporta.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Marque a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O cordel \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que, pela tradi\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada, articula em sua formula\u00e7\u00e3o interna aspectos apenas da vida de pessoas comuns, uma vez que apenas estas s\u00e3o as que sonham com os ideais valorizados pela representa\u00e7\u00e3o cordel\u00edstica, como a no\u00e7\u00e3o de amor presente no cordel<i>Romance do pav\u00e3o misterioso</i>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O cordel \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que, pela tradi\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada, articula em sua formula\u00e7\u00e3o interna aspectos da vida cotidiana, real ou imagin\u00e1ria, filtrada pelo olhar e valores do cordelista.<i> O Romance do pav\u00e3o misterioso </i>\u00e9 uma dessas produ\u00e7\u00f5es, a qual discute, dentre outros temas, a vis\u00e3o romantizada de amor, por muito tempo presente nas sociedades e culturas ocidentais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O cordel n\u00e3o \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, uma vez que os motivos de que se utilizam os cordelistas para a produ\u00e7\u00e3o desse \u201cg\u00eanero liter\u00e1rio\u201d s\u00e3o mais assuntos para a cr\u00f4nica do que para o cordel propriamente dito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O cordel n\u00e3o \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, porque n\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o de escrita. Sua mem\u00f3ria \u00e9 de curto tempo, uma vez que, adaptado ao contexto nordestino brasileiro, vindo da Europa, apenas nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas alcan\u00e7ou visibilidade como \u201cliteratura\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O cordel<i>Romance do pav\u00e3o misterioso</i>, escrito por Manoel Monteiro da Silva, \u00e9 uma obra que resgata o fant\u00e1stico mundo da imagina\u00e7\u00e3o do escritor e do leitor, uma vez que um e outro articulam, seja na produ\u00e7\u00e3o ou na recep\u00e7\u00e3o do texto, valores pertinentes a ambos, como o ideal de beleza, amor e casamento.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2008", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229209\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which season of the year does TEXT A talk about:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Summer", "is_correct": false}, {"answer_text": "Spring", "is_correct": true}, {"answer_text": "Autumn", "is_correct": false}, {"answer_text": "Winter", "is_correct": false}, {"answer_text": "The rainy season", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229210\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The words which indicate some form of water in TEXT A are:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Stream, lake, fountains, rain, snow.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Sky, stream, snow, rain, fountains.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Lake, field, fountains, rain, snow.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Rain, snow, cattle, stream, lake", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fountains, rain, cock, field, stream.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229211\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The superlative forms \u2018oldest\u2019, \u2018youngest\u2019 and \u2018strongest\u2019 in TEXT A refer to<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "forty.", "is_correct": false}, {"answer_text": "work.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cattle.", "is_correct": false}, {"answer_text": "heads.", "is_correct": false}, {"answer_text": "people.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229212\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The birds in TEXT B are<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "sparrows.", "is_correct": false}, {"answer_text": "kites.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hawks", "is_correct": false}, {"answer_text": "vultures.", "is_correct": false}, {"answer_text": "owls.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229213\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The birds in TEXT B are associated with<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "stupidity.", "is_correct": false}, {"answer_text": "youth.", "is_correct": false}, {"answer_text": "wisdom.", "is_correct": true}, {"answer_text": "daylight.", "is_correct": false}, {"answer_text": "childhood.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229214\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The connection between the bird\u2019s educational qualification and the sound it makes in TEXT B is the following:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "The bird is anti-social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "WHOM is an acronym for English major.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The bird cannot speak correct English.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The bird\u2019s speech is inaudible.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The bird\u2019s speech reflects its obsession with English grammar.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229215\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The function of TEXT C is to<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Narrate.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Compare and Contrast.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Classify.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Announce.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Define.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229216\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to TEXT C the difference between the East and West is due to:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "The number of diseases faced by societies.", "is_correct": true}, {"answer_text": "The number of races present in societies.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The number of ethnic groups in societies.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The geographical factors in the environment.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The inherent differences between races.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229217\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The roots of the words \u2018individualistic\u2019, \u2018behavior\u2019 \u2018conformity\u2019, \u2018collectivism\u2019, and \u2018explanation\u2019 in TEXT C are respectively:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "individual, behav, conform, collective, explain.", "is_correct": false}, {"answer_text": "individualist, behav, conform , collect, explan.", "is_correct": false}, {"answer_text": "individualist, behave, conform , collective, explanate.", "is_correct": false}, {"answer_text": "individual, behave, conform, collect, explain .", "is_correct": true}, {"answer_text": "individual, behave, conf, collective, explanate.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229218\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The theme of TEXT D is:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Lack of incentive for research in modern universities.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The powerlessness of today\u2019s university students.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Misuse of fees in modern universities.", "is_correct": false}, {"answer_text": "The connection between student power and the payment of fees.", "is_correct": true}, {"answer_text": "The state of modern universities.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229219\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which is the CORRECT ORDER of the prepositions missing from PARAGRAPH 4 of TEXT D:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "with, to, of, by, from.", "is_correct": true}, {"answer_text": "to, with, of, from, by.", "is_correct": false}, {"answer_text": "by, to, with, of, from.", "is_correct": false}, {"answer_text": "from, of, by, with, to.", "is_correct": false}, {"answer_text": "of, to, by, from, with.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229220\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to TEXT D, payment of fees allowed the students to:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Have flexible lecture hours and choice of lecture topics.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Miss lectures, demand good teaching and punish lecturers without cause.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Demand good teaching, but have no control over the lecturers.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Demand good teaching, control payments of lecturers and punish lecturers who broke the rules.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Obtain free lodgings on the University campus.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229221\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> TEXT E claims that reprogrammable biology:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Can change the behavior of cells", "is_correct": true}, {"answer_text": "Has been condemned by religious leaders.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Produced the first test-tube baby.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Can help people change their sex", "is_correct": false}, {"answer_text": "Does not raise any ethical questions.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229222\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The MODALS \u2018can\u2019, \u2018could\u2019, \u2018would\u2019, \u2019might\u2019 in TEXT E are used to show<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "obligation.", "is_correct": false}, {"answer_text": "certainty.", "is_correct": false}, {"answer_text": "capacity.", "is_correct": false}, {"answer_text": "the future.", "is_correct": false}, {"answer_text": "probability.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2008", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229223\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008linguas/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which of the following statements is true, with reference to TEXT E:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "There is no possibility of men producing eggs.", "is_correct": false}, {"answer_text": "It is easier for men to produce eggs than for women to produce sperm.", "is_correct": true}, {"answer_text": "It is easier for women to produce sperm than for men to produce eggs.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Men do not have the X chromosome.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Women have the Y chromosome.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]