[{"year": " 2009", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228870\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> No fragmento \u201c[...] est\u00e1 discutindo o tema da diversidade <b>n\u00e3o s\u00f3 </b>em ideias contrapostas, <b>mas tamb\u00e9m </b>em identidades que se mexem, que se juntam em uma s\u00f3 pessoa\u201d. (linhas 3-5), pode-se concluir que<br><br><br>( ) a express\u00e3o \u201cn\u00e3o s\u00f3 [...] mas tamb\u00e9m\u201d apresenta um acr\u00e9scimo na dire\u00e7\u00e3o argumentativa do texto, funcionando como pista para o que o autor quer dizer. <br><br>( ) o sujeito de \u201cest\u00e1 discutindo [...] em identidades\u201d est\u00e1 indeterminado na ora\u00e7\u00e3o e interfere no sentido do texto. <br><br>( ) as express\u00f5es \u201c[...] que se mexem, que se juntam [...]\u201d, al\u00e9m de exercerem uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica oracional, desempenham tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o discursiva na sequ\u00eancia do texto.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e coloque V para as verdadeiras e F para as falsas, e marque a alternativa CORRETA.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228871\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> Do enunciado \u201cO tema da diversidade <b>tem a ver </b>com o tema identidade.\u201d (linha 1), pode-se inferir que<br><br>I - \u201cDiversidade e identidade\u201d fazem parte do mesmo campo sem\u00e2ntico, sendo a palavra \u201cidentidade\u201d considerada um hiper\u00f4nimo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cdiversidade\u201d. <br><br>II - h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de intercomplementariedade entre \u201cdiversidade e identidade\u201d, em fun\u00e7\u00e3o do efeito de sentido que se instaura no paradigma argumentativo do enunciado. <br><br>III - a express\u00e3o \u201ctem a ver\u201d pode ser considerada de uso coloquial e indica nesse contexto um v\u00ednculo tem\u00e1tico entre \u201cdiversidade e identidade\u201d.<br><br>Marque a alternativa abaixo que apresenta a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228872\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> O termo em destaque em \u201cE<b> este </b>\u00e9 um processo de aprendizagem.\u201d (linhas 5-6) faz refer\u00eancia<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "ao enunciado que a antecede e acrescenta uma informa\u00e7\u00e3o conclusiva e conceitual.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas ao enunciado \u201cum tema que cabe bem no pensamento p\u00f3s-modernista\u201d e introduz um esclarecimento do que foi dito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0s \u201cideias contrapostas\u201d e pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao \u201ctema da diversidade\u201d e anuncia a progressividade do texto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao \u201ctema identidade\u201d e estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de contiguidade.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228873\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> As express\u00f5es \u201choje em dia\u201d (linha 15) e \u201ch\u00e1 muitos anos\u201d (linha 18) exercem<br><br>( ) a fun\u00e7\u00e3o de adjunto adverbial de tempo, tendo em vista que semanticamente fazem refer\u00eancia a um tempo cronol\u00f3gico. <br><br>( ) fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas distintas, pois seus circunstantes diferem no contexto em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto do tempo. <br><br>( ) fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas id\u00eanticas, embora seus circunstantes apresentem matizes temporais diferenciados. <br><br>( ) fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas diferentes, pois o sintagma preposicional na primeira express\u00e3o matiza o tempo propriamente dito, enquanto na segunda, apresenta a quantifica\u00e7\u00e3o temporal.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e assinale V para as verdadeiras e F para as falsas. <br><br>Marque a alternativa CORRETA<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228874\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> Em \u201cO tema da diversidade, <b>como tantos outros</b>, [...]\u201d (linha 15) a express\u00e3o em destaque pode ser considerada como<br><br>I - termo explicativo, com valor sint\u00e1tico, pois explicita algo a mais em raz\u00e3o do enunciado fundamental. <br><br>II - constru\u00e7\u00e3o que apresenta rela\u00e7\u00e3o causal, tendo em vista ser introduzida pela preposi\u00e7\u00e3o \u201ccomo\u201d. <br><br>III - um sintagma, com sentido opinativo, que apresenta rela\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o com a express\u00e3o anterior. <br><br>IV - express\u00e3o intercalada de valor enumerativo que estabelece uma refer\u00eancia comparativa gen\u00e9rica.<br><br>Marque a alternativa abaixo que apresenta a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e IV, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228875\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> Em \u201c[...] pela qual <b> temos que reivindicar </b>e pela qual <b>temos reivindicado</b>[...]\u201d (linhas 17-18), os fragmentos em destaque<br><br>I - podem ser considerados redundantes, pois remetem para o foco discursivo da tem\u00e1tica, que produz sentido de redu\u00e7\u00e3o no grau de informatividade. <br><br>II - exercem a fun\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00e3o subordinada cuja repeti\u00e7\u00e3o enfatiza os pontos de rela\u00e7\u00e3o que o processamento dos sentidos requer. <br><br>III - apresentam aspecto reiterativo, embora a a\u00e7\u00e3o verbal se instaure em dois planos temporais distintos, favorecendo a constitui\u00e7\u00e3o dos efeitos discursivos.<br><br>Marque a alternativa abaixo que indica a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228876\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><b>Com base na leitura dos excertos da entrevista, responda \u00e0s quest\u00f5es de 1 a 7.</b><br><br> </p> Em \u201c[...] h\u00e1 distin\u00e7\u00f5es, grupos, valores distintos [...]\u201d (linha 19), pode- se concluir que h\u00e1<br><br>( ) um encadeamento de palavras que constr\u00f3i a materialidade significativa do texto. <br><br>( ) uma intencionalidade interlocutiva que desencadeia uma grada\u00e7\u00e3o textual, colaborando com a coer\u00eancia do texto. <br><br>( ) uma repeti\u00e7\u00e3o de unidades lexicais, com fun\u00e7\u00e3o reducionista no foco da informa\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) um conjunto de palavras co-textualizadas que funcionam na organiza\u00e7\u00e3o do texto.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e assinale V para as verdadeiras e F para as falsas.<br><br>Marque a alternativa CORRETA.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Da leitura do texto abaixo, pode-se inferir:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 261.0602313447037px; height: 419px;\"><br><br>( ) A diversidade lingu\u00edstica se caracteriza pelas especificidades dialetais que contemplam as m\u00faltiplas possibilidades de uso da l\u00edngua. <br><br>( ) O texto pode ser analisado pelo vi\u00e9s do preconceito lingu\u00edstico dominante na ideologia normativa da l\u00edngua. <br><br>( ) O texto apresenta um efeito de humor suscitado pela interpreta\u00e7\u00e3o amb\u00edgua de Chico Bento. <br><br>( ) A tem\u00e1tica do texto corresponde ao ensino dos padr\u00f5es lingu\u00edsticos necess\u00e1rios para o uso \u201ccorreto\u201d do \u201cbom portugu\u00eas\u201d. <br><br>( ) A interven\u00e7\u00e3o da professora toma como par\u00e2metro uma equivocada vis\u00e3o da fala em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viola\u00e7\u00e3o das regras de gram\u00e1tica.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es e coloque V para as verdadeiras e F para as falsas<br><br>Marque a alternativa CORRETA.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228878\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A express\u00e3o \u201c[...] -e nem faz tanto tempo- [...]\u201d (linha 1) funciona como um(a)<br><br>( ) recurso argumentativo de significado restritivo, que opera no processo de nega\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) recurso formador de sentido que anula totalmente a informa\u00e7\u00e3o anterior. <br><br>( ) instrumento de intera\u00e7\u00e3o dotado de intencionalidade para atenuar o sentido do enunciado anterior. <br><br>( ) constru\u00e7\u00e3o atuante no n\u00edvel sintaticossem\u00e2ntico com valor aditivo negativo.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e assinale V para as verdadeiras e F para as falsas, e marque a alternativa CORRETA<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228879\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No enunciado \u201c[...] em que se planejava eliminar a diversidade racial do Brasil [...]\u201d(linhas 1-2), pode-se inferir que<br><br>I - a a\u00e7\u00e3o verbal concentra-se na elimina\u00e7\u00e3o da diversidade racial do Brasil como informa\u00e7\u00e3o principal. <br><br>II - o foco da a\u00e7\u00e3o vincula-se ao planejamento da diversidade do Brasil de forma gradativa. <br><br>III - a inten\u00e7\u00e3o do autor \u00e9 hipotetizar a elimina\u00e7\u00e3o da diversidade racial do Brasil.<br><br>Marque a alternativa abaixo, que indica a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228880\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resenha acima, pode-se inferir que<br><br>( ) situa o tema da obra resenhada de forma clara e objetiva e resume os conte\u00fados abordados pelos autores que comp\u00f5em a colet\u00e2nea. <br><br>( ) desenvolve o tema da diversidade social e articula as ideias de forma resumida, fazendo aprecia\u00e7\u00f5es e imprimindo ju\u00edzo de valor sobre a obra. <br><br>( ) apresenta breve coment\u00e1rio que incentiva a leitura do livro resenhado com a finalidade de transmitir uma ideia geral sobre o sentido nele contido. <br><br>( ) sintetiza uma obra e exp\u00f5e cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica, justificando o posicionamento dos autores.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima, e assinale V para as verdadeiras e F para as falsas.<br><br>Marque a alternativa CORRETA.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228881\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> As express\u00f5es \u201cprimeiramente\u201d (linha 1), \u201cEm segundo lugar\u201d (linhas 1-2) e \u201cPor \u00faltimo\u201d (linhas 2-3) asseguram<br><br>I - a compatibilidade entre os enunciados, estabelecem rela\u00e7\u00e3o de progressividade e funcionam como operadores de sequencia\u00e7\u00e3o no texto. <br><br>II - o encadeamento linear de elos coesivos, reiteram a coer\u00eancia textual e especificam a sucess\u00e3o de ideias no texto. <br><br>III - a retomada de termos e funcionam como pistas lingu\u00edsticas que propiciam sentidos ao texto.<br><br>Marque a alternativa abaixo, que indica a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228882\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em \u201c[...] as sociedades e culturas s\u00e3o din\u00e2micas: [...]\u201d, (linha 3) os dois pontos foram usados com a fun\u00e7\u00e3o de<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "estabelecer a dire\u00e7\u00e3o que \u00e9 dada ao encadeamento do texto, com \u00eanfase apenas na coes\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "marcar graficamente uma cita\u00e7\u00e3o sobre sociedades e culturas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de sentido, explicitando a dinamicidade entre sociedades e culturas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "codificar o in\u00edcio de um discurso direto do autor sobre a diversidade social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "anteceder o discurso de outro sobre o tema abordado.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228883\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Nos enunciados a seguir<br><br>1 \u201cA diversidade social baseia-<b>se</b> [...]\u201d (linha 1). <br><br>2 \u201c[...] dependendo de <b>se</b> elas [...]\u201d (linha 6). <br><br>3 \u201c[...] Mark Gorman concentra-<b>se</b> na velhice [...]\u201d (linha 10).<br><br>O(s) termo(s) destacado(s) no(s) enunciado(s):<br><br>( ) \u201c1, 2 e 3\u201d exercem fun\u00e7\u00e3o morfossint\u00e1tica semelhante, pois fazem refer\u00eancia a aspectos humanos e sociais. <br><br>( ) \u201c1\u201d funciona indicando a reciprocidade da a\u00e7\u00e3o com \u00eanfase na diversidade social. <br><br>( ) \u201c2\u201d apresenta no\u00e7\u00e3o de condicionalidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 depend\u00eancia de grupos diversificados. <br><br>( ) \u201c3\u201d \u00e9 uma forma obl\u00edqua reflexiva, fazendo parte integrante do verbo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velhice.<br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es acima e assinale V para as verdadeiras e F para as falsas.<br><br>Marque a alternativa CORRETA.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Leia o texto.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" style=\"width: 254.8002783590004px; height: 239px;\"><br><br>Considerando a leitura do texto, pode-se inferir<br><br>I - o princ\u00edpio de igualdade de ra\u00e7as e nele a supera\u00e7\u00e3o da intoler\u00e2ncia e do preconceito. <br><br>II - o respeito \u00e0 diversidade que deve constituir a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. <br><br>III - a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade em fun\u00e7\u00e3o da pluralidade social e cultural pressuposta no paralelismo lingu\u00edstico. <br><br>IV - a responsabilidade de conquista dos negros por uma posi\u00e7\u00e3o social hier\u00e1rquica proeminente.<br><br>Marque a alternativa abaixo, que indica a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) verdadeira(s).<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Sobre <i>Boca do inferno </i>N\u00c3O \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "N\u00e3o obstante ser ambientado em uma \u00e9poca na qual os valores do Classicismo, sobretudo em sua vertente barroca, dominavam,<i>Boca do inferno </i>utiliza procedimentos contempor\u00e2neos de nota\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, como a incorpora\u00e7\u00e3o de outros textos, sobretudo de fragmentos de poemas de Greg\u00f3rio de Matos e de serm\u00f5es do Padre Antonio Vieira", "is_correct": false}, {"answer_text": "Romance hist\u00f3rico ambientado na Bahia do s\u00e9culo XVII, o qual retrata os conflitos pr\u00f3prios do car\u00e1ter que assumiram o mercantilismo e os dois primeiros s\u00e9culos da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>Boca do inferno </i>atualiza em novas bases a tradi\u00e7\u00e3o do romance hist\u00f3rico aberta pelo romantismo,<i> As minas de prata </i>de Jos\u00e9 de Alencar, por exemplo, e continuada em obras contempor\u00e2neas como<i> Agosto </i>de Rubem Fonseca e<i>Viva o povo brasileiro </i>de Jo\u00e3o Ubaldo Ribeiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O romance de Ana Miranda \u00e9 exemplo de uma forte tend\u00eancia da narrativa liter\u00e1ria contempor\u00e2nea que consiste em revisitar o passado nacional a partir de uma perspectiva contempor\u00e2nea dos seus conflitos e impasses hist\u00f3ricos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O romance de Ana Miranda ficcionaliza personagens hist\u00f3ricos com fim exclusivamente liter\u00e1rio, sem estar preso \u00e0 \u00e9poca em que viveram, priorizando a liberdade imaginativa, fundamento da literatura, intencionalmente contr\u00e1ria aos fatos hist\u00f3ricos tal qual tenham ocorrido.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A respeito do fragmento:<br><br><p>Veio a sua mente a figura de Gongora e Argote, o poeta espanhol que tanto admirava, vestido como nos retratos em seu h\u00e1bito eclesi\u00e1stico de capel\u00e3o do rei: o rosto longo e duro, o queixo partido ao meio, as t\u00eamporas rapadas at\u00e9 detr\u00e1s das orelhas. Gongora tinha-se ordenado sacerdote aos cinq\u00fcenta e seis anos. Usava um anel de Rubi no dedo anular da m\u00e3o esquerda, que todos beijavam. Greg\u00f3rio Matos queria, como o poeta espanhol, escrever coisas que n\u00e3o fossem vulgares, alcan\u00e7ar o culteranismo. Saberia escrever assim? Seria dentro de si um abismo. Se ali ca\u00edsse, aonde o levaria? N\u00e3o estivera Gongora tentando unir a alma elevada do homem \u00e0 terra e seus sofrimentos carnais? Greg\u00f3rio de Matos estava no lado escuro do mundo, comendo a parte podre do banquete. Sobre o que poderia falar? <i>Goza, goza el color, da luz, el oro</i>. Teria sido bom para Greg\u00f3rio se tivesse nascido na Espanha? Teria sido diferente? \u201cAh, Greg\u00f3rio\u201d, pensou o poeta, \u201cPorque em <i>cullis mundi</i> te meteste?\u201d <br>(Miranda, 2006, p. 9).</p><br><br><br>I - O narrador, que intencionalmente oscila entre a refer\u00eancia hist\u00f3rica imparcial e um olhar contempor\u00e2neo de certo estrato do per\u00edodo colonial, a Bahia do s\u00e9culo XVII, exp\u00f5e o paradoxo que h\u00e1 entre a suposta nobreza, \u201c<i>el oro</i>\u201d, da metr\u00f3pole colonizadora e a vulgaridade de uma realidade em nada po\u00e9tica, \u201cpor que em <i>culis mundi </i>te meteste?\u201d. <br><br>II - As angustiantes quest\u00f5es que o personagem Greg\u00f3rio se prop\u00f5e, n\u00e3o s\u00f3 po\u00e9ticas, tamb\u00e9m pol\u00edticas, \u00e9tnicas, sociais, refletem o decl\u00ednio de uma certa aristocracia intelectual, e sua correlata vis\u00e3o de mundo, com o advento do capitalismo e de novas rela\u00e7\u00f5es sociais. Do conflito entre uma consci\u00eancia ainda presa a valores morais e religiosos do Classicismo e uma realidade que passa a funcionar \u00e0 revelia de tais valores, estar\u00e1 repleta a obra e o projeto de vida do Greg\u00f3rio de Matos poeta. <br><br>III - As express\u00f5es vulgares com as quais o poeta se refere ao Brasil ao longo de toda a narrativa, de certo modo, refletem a vis\u00e3o sobre o pa\u00eds dos personagens principais do romance, ainda presos a uma hierarquiza\u00e7\u00e3o colonialista entre metr\u00f3pole e col\u00f4nia, como observado nestas palavras de Antonio Vieira, \u201co mundo est\u00e1 cheio de ladr\u00f5es e a coisa aqui parece pior\u201d (p. 58), e de personagens secund\u00e1rios como o vereador Luiz Bonicho, \u201cqualquer lugar \u00e9 melhor do que esta triste tafularia\u201d (p. 34) ou da imigrante Anica de Melo, \u201cescolhi o Brasil porque aqui todos se sentem labregos\u201d (p. 143).<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as senten\u00e7as est\u00e3o corretas", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nenhuma est\u00e1 correta", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e II est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A respeito de Manuel Bandeira \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "<i>Libertinagem</i>\u00e9 revelador do impasse a que a poesia brasileira dos anos 20 chegou depois das rupturas simbolistas e parnasianas. Os poetas do per\u00edodo, j\u00e1 cientes das conquistas dos dois movimentos po\u00e9ticos que os antecederam, n\u00e3o conseguiram trazer novos temas e novos procedimentos est\u00e9ticos para a poesia brasileira, o que s\u00f3 viria a acontecer com o Concretismo do final dos anos 50.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em<i> Libertinagem</i>, embora integrado fraternalmente aos poetas da primeira gera\u00e7\u00e3o modernista, como M\u00e1rio e Oswald de Andrade, Manuel Bandeira ainda se revela um poeta dominantemente simbolista, pelos temas tratados e pelos procedimentos po\u00e9ticos adotados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em<i>Libertinagem</i>, a prefer\u00eancia por formas tradicionais como o soneto e a redondilha maior revela um poeta que, embora escrevendo ao longo da d\u00e9cada de 20, \u00e9 um t\u00edpico representante do Parnasianismo, sobretudo na maneira aristocr\u00e1tica de usar a linguagem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os poemas de<i> Libertinagem </i>revelam uma fraca consci\u00eancia formal. Retirados em sua maioria de fatos vulgares do cotidiano do poeta, os poemas demonstram desleixo e imaturidade po\u00e9tica, pr\u00f3pria da poesia dos anos 20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sua poesia cont\u00e9m muito do que de melhor se escreveu na primeira fase, a fase mais combativa, do modernismo brasileiro. Em<i> Libertinagem</i>, seu quarto livro, o poeta se utiliza dos principais temas e procedimentos do modernismo dos anos 20, como a linguagem coloquial e popular, o prosa\u00edsmo, a ironia, o cotidiano, tudo isso aliado a certo saudosismo e a certa melancolia, que s\u00e3o marcas de sua poesia.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>A partir do fragmento pode-se afirmar que em <i>Boca do inferno</i>:<br><br>I - Antonio Vieira rememora, aos setenta anos, sua trajet\u00f3ria no Brasil, seu envolvimento em quest\u00f5es que lhe trouxeram muitos inimigos. Sua luta em defesa de \u00edndios e de judeus o havia indisposto com muitos poderosos. Na cidade, muitos o insultavam \u00e0s escondidas. Depois de tantos esfor\u00e7os, pouca coisa mudara, e nada indicava que mudaria, mas era preciso continuar lutando. <br><br>II - O fragmento \u00e9 bom exemplo dos momentos em que o narrador parece incluir no texto um ponto de vista de cuja impessoalidade depende a den\u00fancia de injusti\u00e7as cometidas no Brasil ao longo de sua hist\u00f3ria e que tem sua origem no funcionamento desigual da sociedade baiana do s\u00e9culo XVII. <br><br>III - No fragmento \u201ce dessas mortes e destrui\u00e7\u00e3o, nunca se veria castigo\u201d, ao evocar o tempo futuro, para al\u00e9m do per\u00edodo em que se passa a narrativa, o narrador demonstra o vi\u00e9s contempor\u00e2neo de seu ponto de vista, como acontecer\u00e1 em v\u00e1rias outras passagens do romance.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas as senten\u00e7as est\u00e3o correta", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e II est\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II e III est\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhuma est\u00e1 correta.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Sobre<i> Libertinagem </i>pode-se afirmar:<br><br>I - Em <i>Po\u00e9tica</i>, o comportamento extravagante e ir\u00f4nico das vanguardas faculta a cr\u00edtica ao conservadorismo pol\u00edtico e social veiculado pela poesia dos finais do s\u00e9culo XIX e das duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, propondo um \u201clirismo que \u00e9 liberta\u00e7\u00e3o\u201d. <br><br>II - <i>Irene no c\u00e9u </i>toca na quest\u00e3o \u00e9tnica, um dos temas fundamentais para os modernistas da primeira gera\u00e7\u00e3o, a partir do ponto de vista, neste sentido tipicamente modernista, da democracia racial, mais pr\u00f3ximo de Gilberto Freyre que dos olhares sobre a quest\u00e3o como colocados por textos contempor\u00e2neos como <i>Cidade de Deus</i>, de Paulo Lins, por exemplo. <br><br>III - Com <i>Poema tirado de uma not\u00edcia de jornal</i>, come\u00e7a um processo de rebaixamento da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria ao fato comum e vulgar, que ter\u00e1 contribu\u00eddo em muito para a baixa qualidade da produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica ao longo da segunda metade do s\u00e9culo.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Nenhuma est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e II est\u00e3o corretas.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Os cap\u00edtulos de <i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha</i>, titulados atrav\u00e9s de uma estrutura bin\u00e1ria referente a cores, apontam para:<br><br>I - o sentido do \u201cestado de alma\u201d ou \u201cpsicol\u00f3gico\u201d da personagem Irene ou de outros com quem ela se relaciona (Ros\u00e1lio, a velha, o filho), indicando ora esperan\u00e7a (verde), ora paix\u00e3o (vermelho) ora tristeza (cinza). <br><br>II - a profus\u00e3o de sentidos que a refer\u00eancia \u00e0s cores l\u00e1 nomeadas pode indicar para o leitor, seja quanto ao aspecto psicol\u00f3gico da personagem central da trama (Irene) ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s min\u00facias do cotidiano dos personagens. <br><br>III - uma \u201caquarela sem\u00e2ntica\u201d em que as cores n\u00e3o se distinguem, mas se interconectam para surtir um \u00fanico efeito: a varia\u00e7\u00e3o de cor que sofre a ave em contato com a luz, uma vez que o t\u00edtulo da obra remete o leitor \u00e0s v\u00e1rias cores com as quais a ave pode ser conhecida.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e II est\u00e3o corretas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "No trecho \u201cIrene arrasta a amiga e a faz sentar-se na cama, pega \u00e1gua da moringa, bota num copo com a\u00e7\u00facar e obriga a outra a beber, Anginha, filha, se acalme, deixe de pensar besteira, n\u00e3o se meta com o al\u00e9m nem se meta com feiti\u00e7o que isso n\u00e3o serve para nada, s\u00f3 para lhe tomar dinheiro\u201d (<i>O v\u00f4o da Guar\u00e1 vermelha</i>, p. 109), tem-se:<br><br>I - O uso do discurso direto em \u201cIrene arrasta a amiga e a faz sentar- se na cama\u201d, porque o narrador transcreve diretamente a fala da personagem em a\u00e7\u00e3o. <br><br>II - O uso do discurso indireto em \u201cAnginha, filha, se acalme, deixe de pensar besteira\u201d, porque o narrador se apropria da fala da personagem e a reformula a seu modo, uma vez que \u00e0 personagem, nesse trecho, n\u00e3o foi dada a fala. <br><br>III - O uso de uma situa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstico-narrativa em que o ato de narrar (de \u201cIrene arrasta a amiga\u201d at\u00e9 \u201cobriga a outra a beber\u201d) mistura-se, num mesmo plano sint\u00e1tico, \u00e0 fala, quando Irene se dirige \u00e0 personagem Anginha. A mistura de vozes provoca um efeito aparentemente ca\u00f3tico (pela aus\u00eancia da sinaliza\u00e7\u00e3o de recursos t\u00edpicos do uso dessa fun\u00e7\u00e3o discursiva como o verbo <i>dicendi </i>ou a pontua\u00e7\u00e3o apropriada para a situa\u00e7\u00e3o) que \u00e9 desfeito t\u00e3o logo se imaginam elementos introdutores do discurso direto como os j\u00e1 citados.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Na estrofe 116 do Romance do pav\u00e3o misterioso, \u201cO rapaz disse: \u2013 Menina,/A mim voc\u00ea n\u00e3o fez mal:/Toda mo\u00e7a \u00e9 inocente,/Tem seu papel virginal/Cerim\u00f4nia de donzela/\u00c9 uma coisa natural\u201d, percebe- se que:<br><br>I - A estrofe (sextilha) com versos de sete s\u00edlabas po\u00e9ticas (redondilha maior) e rimas do tipo XAXAXA (as letras repetidas indicam os versos que rimam entre si e o X indica os versos que n\u00e3o rimam) segue a ordem do poema que \u00e9 assim metrificado para r\u00e1pida assimila\u00e7\u00e3o pelo leitor do ritmo veloz em cuja estrutura s\u00e3o encadeados os fatos narrados. <br><br>II - A estrofe (septilha) com versos de cinco s\u00edlabas po\u00e9ticas (redondilha menor) e rimas do tipo ABABAB segue a ordem do poema que \u00e9 assim metrificado para r\u00e1pida assimila\u00e7\u00e3o pelo leitor do ritmo veloz em cuja estrutura s\u00e3o encadeados os fatos narrados. <br><br>III - A estrofe (sextilha) com versos livres segue a ordem do poema que \u00e9 assim \u201cmetrificado\u201d para r\u00e1pida assimila\u00e7\u00e3o pelo leitor do ritmo veloz em cuja estrutura s\u00e3o encadeados os fatos narrados.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "\u00c0s estrofes 67 e 68 do <i>Romance do pav\u00e3o misterioso </i>l\u00ea-se: \u201cEnt\u00e3o Creuza deu um grito:/\u2013 Papai, um desconhecido/Entrou aqui no meu quarto!/Sujeito muito atrevido!/Venha depressa, papai,/Pode ser algum bandido!/O rapaz disse: \u2013 Mo\u00e7a,/Entre n\u00f3s n\u00e3o h\u00e1 perigo:/ Estou pronto a defend\u00ea-la/Como verdadeiro amigo./Venho \u00e9 saber da senhora/Se quer se casar comigo\u201d. A partir dessas estrofes pode- se dizer:<br><br>I - Utiliza-se um esquema cl\u00e1ssico das tramas de amor: uma personagem (Evangelista) busca encontrar um amor (Creuza) que, a princ\u00edpio, n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel (quest\u00e3o de classe social ou outro motivo) e, para obter a realiza\u00e7\u00e3o do desejo, precisa enfrentar um obst\u00e1culo (o pai de Creuza). <br><br>II - Utiliza-se um esquema contempor\u00e2neo das tramas de amor: uma personagem (Evangelista) busca encontrar um amor (Creuza) que, a princ\u00edpio, n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel (quest\u00e3o de classe social ou outro motivo) e, para obter a realiza\u00e7\u00e3o do desejo precisa enfrentar um obst\u00e1culo (o pai de Creuza ou outros) unicamente atrav\u00e9s da viol\u00eancia f\u00edsica. <br><br>III - N\u00e3o se utiliza um esquema das tramas de amor, porque o fato narrado \u00e9 singular, ou seja, n\u00e3o se repete nem se imita uma estrutura comum da literatura, sobretudo do cordel: Evangelista busca encontrar um amor (Creuza). A inacessibilidade da \u201camada\u201d, a princ\u00edpio, coincidiu de, na inven\u00e7\u00e3o do cordelista, se dar dessa forma sem que isso implique em influ\u00eancia ou caracter\u00edstica das narrativas populares que tematizam o amor.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Dispondo-se as \u00faltimas linhas de<i> O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha </i>em versos:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" style=\"\"><br><br>Pode-se afirmar que:<br><br>I - Uma das bases de sustenta\u00e7\u00e3o dessa narrativa \u00e9 a incorpora\u00e7\u00e3o de elementos da cultura popular, seja atrav\u00e9s da oraliza\u00e7\u00e3o da linguagem, do uso de estruturas fixas do romanceiro popular como o metro popular (na convers\u00e3o das frases em versos, como vemos na \u201cestrofe\u201d acima escandida), seja a alus\u00e3o a narrativas orais (<i>As mil e uma noites</i>), fatos que a tornam polif\u00f4nica. <br><br>II - O \u201carremedo\u201d da linguagem cordel\u00edstica no trecho acima metrificado nos mostra que h\u00e1 uma conscientiza\u00e7\u00e3o por parte da autora da obra quanto \u00e0 aus\u00eancia de limites r\u00edgidos entre os g\u00eaneros (prosa e poesia), o que torna <i>O v\u00f4o da guar\u00e1 vermelha </i>uma narrativa rica tamb\u00e9m pelo invent\u00e1rio popular ali tecido e j\u00e1 de dom\u00ednio de grande parte dos leitores. <br><br>III - N\u00e3o h\u00e1, a partir da escans\u00e3o feita das tr\u00eas \u00faltimas linhas da narrativa, nenhuma alus\u00e3o \u00e0 linguagem, ao g\u00eanero, \u00e0 forma, \u00e0s tem\u00e1ticas, \u00e0 estrutura fixa do cordel ou de outro g\u00eanero/texto popular.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e II est\u00e3o corretas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2009", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" style=\"width: 229.13133640114717px; height: 277px;\"><br><br>The tone of the above poem (TEXT A) is<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "optimistic.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pessimistic.", "is_correct": false}, {"answer_text": "melancholy.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cynical", "is_correct": false}, {"answer_text": "disillusioned.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228896\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> The above poem (<b>TEXT A) </b>speaks about<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "union between the aristocracy and commoners.", "is_correct": false}, {"answer_text": "union between the races.", "is_correct": true}, {"answer_text": "union between the sexes", "is_correct": false}, {"answer_text": "a romantic relationship.", "is_correct": false}, {"answer_text": "union between the rich and the poor.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228897\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Which of the following groups of words in the poem (<b>TEXT A) </b>has a semantic connection:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "sing, songs, tune, music", "is_correct": true}, {"answer_text": "sing, songs, tune, place", "is_correct": false}, {"answer_text": "sing, songs, white, music", "is_correct": false}, {"answer_text": "sing, black, tune, music", "is_correct": false}, {"answer_text": "sing, rainbow, tune, music", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228898\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> The function of \u201cwhere\u201d in <b>TEXT A </b>is<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "affirmative.", "is_correct": false}, {"answer_text": "interrogative.", "is_correct": false}, {"answer_text": "adverbial.", "is_correct": true}, {"answer_text": "negative.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclamatory.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228899\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> The poem (<b>TEXT A) </b>is addressed to<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "the rainbow.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a black man.", "is_correct": false}, {"answer_text": "the poet\u2019s brother.", "is_correct": false}, {"answer_text": "the poet\u2019s beloved.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a white man.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228900\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to <b>TEXT B </b>the main reason why English has such a wide vocabulary is<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "its openness to words from other languages.", "is_correct": true}, {"answer_text": "its rejection of neologisms.", "is_correct": false}, {"answer_text": "its rejection of invasive terms.", "is_correct": false}, {"answer_text": "the academies which regulate it.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclusion of words with multiple meanings.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228901\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Which of the following groups of words in <b>TEXT B </b>consists only of adjectives:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "astonishing, national, invasive, numberless, manifold.", "is_correct": true}, {"answer_text": "global, mongrel, national, absorbing, manifold.", "is_correct": false}, {"answer_text": "astonishing, national, meanings, numberless, manifold.", "is_correct": false}, {"answer_text": "astonishing, national, promiscuously, numberless, manifold.", "is_correct": false}, {"answer_text": "national, invasive, absorbing, numberless, manifold.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228902\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <b>TEXT B </b>implies that the French and Spanish academies are<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "promiscuous.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vital.", "is_correct": false}, {"answer_text": "useless.", "is_correct": true}, {"answer_text": "absorbing.", "is_correct": false}, {"answer_text": "all-inclusive.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228903\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <b>TEXT B </b>affirms that the criteria to be met for words to be included in English are<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "frequent and long lasting use.", "is_correct": true}, {"answer_text": "foreign origin.", "is_correct": false}, {"answer_text": "multiple meanings.", "is_correct": false}, {"answer_text": "having several variants.", "is_correct": false}, {"answer_text": "being neologisms.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228904\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <b>TEXT B </b>mentions that the process of language formation involves<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "exclusion of neologisms.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclusion of variants.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclusion of foreign words.", "is_correct": false}, {"answer_text": "inclusion and exclusion of words.", "is_correct": true}, {"answer_text": "exclusion of words from Latin.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228905\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> <b>TEXT C </b>says that the objective of building Masdar is<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "to use mineral resources.", "is_correct": false}, {"answer_text": "to create a capitalist society.", "is_correct": false}, {"answer_text": "to utilize oil resources.", "is_correct": false}, {"answer_text": "to create an eco-friendly environment.", "is_correct": true}, {"answer_text": "to give incentives to big businesses.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228906\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> With reference to <b>TEXT C, </b>Masdar will not be an ideal society because<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "fresh water will not be available.", "is_correct": false}, {"answer_text": "there will be no carbon emissions.", "is_correct": false}, {"answer_text": "solar energy will not be utilized.", "is_correct": false}, {"answer_text": "its citizens will not have total freedom.", "is_correct": true}, {"answer_text": "there will be limited use of technology.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228907\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Which of the following groups of words in <b>TEXT C </b>have been formed by affixation:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "average, practicality, housing, designers, renewable.", "is_correct": false}, {"answer_text": "average, practicality, housing, designers, renewable. defense, practicality, designers, housing, desalination.", "is_correct": false}, {"answer_text": "practicality, energy, designers, housing, desalination.", "is_correct": false}, {"answer_text": "accident, practicality, designers, housing, desalination.", "is_correct": false}, {"answer_text": "practicality, designers, housing, renewable, desalination.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228908\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> The frequent use of the modal auxiliary \u201cwill\u201d in <b>TEXT C </b>indicates<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a situation in the present.", "is_correct": false}, {"answer_text": "future possibility.", "is_correct": true}, {"answer_text": "certainty in the future.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a situation in the past.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a continuing situation.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2009", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-228909\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009linguas/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Which of the following groups of words in <b>TEXT C </b>consists only of connectives:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "and, though, although, for.", "is_correct": false}, {"answer_text": "although, and, though, whether.", "is_correct": true}, {"answer_text": "although, of, though, whether.", "is_correct": false}, {"answer_text": "although, and, through, whether.", "is_correct": false}, {"answer_text": "although, and, to, whether.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]