[{"year": " 2008", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "\u201cA paisagem existe, atrav\u00e9s de suas formas, criadas em momentos hist\u00f3ricos diferentes, por\u00e9m coexistindo no momento atual\u201d. (SANTOS, Milton. <b>A Natureza do Espa\u00e7o</b>: t\u00e9cnica e tempo: raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997, p. 84) <br><br>A partir da afirmativa do autor acima citado, \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Espa\u00e7o e paisagem se diferenciam porque o espa\u00e7o \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o social, enquanto que na paisagem predominam os elementos da din\u00e2mica natural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na paisagem podemos observar elementos naturais e culturais, bem como formas novas e antigas, que nos revelam sucessivos passados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A paisagem \u00e9 forma est\u00e1tica, por isso jamais pode revelar as rela\u00e7\u00f5es sociais do passado que produziram as formas geogr\u00e1ficas do presente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A paisagem tem significado apenas panor\u00e2mico, pois \u00e9 destitu\u00edda de conte\u00fado social, o que nos permite contemplar as formas, mas jamais analisar a sua ess\u00eancia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A paisagem assim como o territ\u00f3rio s\u00e3o delimitados pelo alcance visual de quem os observa; s\u00e3o, portanto, espa\u00e7os delimitados pelas rela\u00e7\u00f5es de poder, cuja escala varia conforme a posi\u00e7\u00e3o do observador.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A China tem chamado a aten\u00e7\u00e3o mundial, n\u00e3o apenas por sediar as olimp\u00edadas de 2008, mas principalmente por ser um pa\u00eds que surpreende pelo ritmo de desenvolvimento econ\u00f4mico, pela r\u00e1pida transi\u00e7\u00e3o para a economia de mercado, por apresentar uma rica cultura milenar, bem como pelas fortes contradi\u00e7\u00f5es presentes no seu espa\u00e7o. <br>Assinale na coluna 2 as categorias geogr\u00e1ficas que explicam as respectivas abordagens, sobre a China, descritas na coluna 1.<br><br><b>Coluna 1</b><br><br><b>(1) </b>O r\u00e1pido crescimento industrial que vem ocorrendo na China fez surgir no pa\u00eds duas zonas bem distintas: uma costeira, que se volta para a economia de mercado e que recebe enormes investimentos de capitais estrangeiros, e outra interiorana, que abrange a maior parte do pa\u00eds e apresenta um baixo crescimento econ\u00f4mico. <br><br><b>(2)</b> Para mostrar uma face moderna, a China investiu milh\u00f5es de d\u00f3lares na constru\u00e7\u00e3o de modern\u00edssimos est\u00e1dios e alojamentos, em novas linhas de metr\u00f4, nas reformas do aeroporto de Pequim, amplia\u00e7\u00e3o de avenidas e at\u00e9 cursos para recep\u00e7\u00e3o de turistas. Esse esfor\u00e7o em infra-estrutura, entretanto, n\u00e3o serviu para eliminar a pesada polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica da capital chinesa. <br><br><b>(3) </b>A causa do povo tibetano ganha a simpatia mundial, o que fica provado nas manifesta\u00e7\u00f5es a favor da independ\u00eancia do Tibet que acompanharam a tocha ol\u00edmpica em seu percurso por diversos pa\u00edses, causa que se tornou para a China (que quer se mostrar ao mundo como moderna e vigorosa) um verdadeiro calcanhar-de-Aquiles. <br><br><b>(4)</b> O pa\u00eds sede das Olimp\u00edadas 2008 tamb\u00e9m destaca-se pelo imenso potencial tur\u00edstico em cen\u00e1rios naturais e monumentos culturais, grande parte dos quais s\u00e3o considerados Patrim\u00f4nio Mundial da Humanidade pela UNESCO, a exemplo da Grande Muralha, da Cidade Proibida, do Monte Taishan, do Ex\u00e9rcito de Terracota, entre outros.<br><br><b>Coluna 2</b><br><br>( ) Territ\u00f3rio / territorialidade <br><br>( ) Produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o espacial <br><br>( ) Paisagem <br><br>( ) Regi\u00e3o / regionaliza\u00e7\u00e3o <br><br>Assinale a seq\u00fc\u00eancia correta da coluna 2<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "1 2 4 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 1 2 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 2 1 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 2 4 1", "is_correct": true}, {"answer_text": "2 3 4 1", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>A partir dos fragmentos da letra da m\u00fasica, \u00e9 poss\u00edvel perceber as transforma\u00e7\u00f5es que o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional introduz na sociedade contempor\u00e2nea, tais como:<br><br><b>I</b> - A necessidade do dom\u00ednio de um vocabul\u00e1rio espec\u00edfico e universal para se ter acesso ao sistema informacional e dele poder participar. <br><br><b>II</b> - A permanente necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o a partir da rapidez das transforma\u00e7\u00f5es e da constante obsolesc\u00eancia dos objetos que s\u00e3o lan\u00e7ados no mercado. <br><br><b>III</b> - O surgimento dos crimes virtuais e de novas formas de arbitrariedades s\u00f3 poss\u00edveis com o advento dessas novas tecnologias. <br><br><b>IV</b> - O conhecimento do mundo ocorrendo em tempo real e simult\u00e2neo, o que permite n\u00e3o s\u00f3 a globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais tamb\u00e9m cultural. <br><br>Est\u00e3o corretas as proposi\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV, apenas.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Com base nos seus conhecimentos e com o aux\u00edlio do texto apresentado na quest\u00e3o anterior, assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente verdadeiras ou falsas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual globaliza\u00e7\u00e3o do capitalismo.<br><br>( ) O progresso t\u00e9cnico e o acesso indiscriminado de todos os povos e classes sociais aos computadores e \u00e0 Internet fazem com que o mundo se apresente sem fronteiras entre povos e na\u00e7\u00f5es, havendo hoje uma s\u00f3 realidade para todos. <br><br>( ) A cultura \u00e9 um elemento diferenciador entre os povos, o que n\u00e3o permite a completa homogeneiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o num mundo globalizado pela informa\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea e planet\u00e1ria. <br><br>( ) A rela\u00e7\u00e3o tempo cronol\u00f3gico/ dist\u00e2ncia \u00e9 redimensionada com o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, j\u00e1 que pessoas, objetos e informa\u00e7\u00f5es circulam com uma rapidez at\u00e9 ent\u00e3o inimagin\u00e1veis. <br><br>( ) Os modernos sistemas de comunica\u00e7\u00f5es tornaram poss\u00edvel a instantaneidade da informa\u00e7\u00e3o e com isso o conhecimento dos eventos long\u00ednquos, o que faz com que todos os lugares se tornem espa\u00e7os da globaliza\u00e7\u00e3o. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "\u201cEm 1905, a Ford tinha 33 f\u00e1bricas nos Estados Unidos e 19 no estrangeiro. Todas produziam o mesmo carro negro, o Ford \u2018T\u2019 \u2013 o carro de \u2018todo o mundo\u2019 \u2013, fabricando quinze milh\u00f5es de exemplares de maneira padronizada\u201d.<br><br>\u201cA Nissan inventa o autom\u00f3vel \u00e0<i> la carte</i>\u201d \u201cO sistema [...] j\u00e1 est\u00e1 operando em todas as concession\u00e1rias da Nissan desde agosto de 1991. [...] \u00e9 um sistema de informa\u00e7\u00e3o de ponta que coordena a produ\u00e7\u00e3o e a venda, e [...] que permite dar ao cliente o prazo exato. [...] a fabrica\u00e7\u00e3o se aproxima de uma produ\u00e7\u00e3o segundo a demanda\u201d. <br><br>(BECKOUCHE, Pierre. <b>Ind\u00fastria um s\u00f3 mundo</b>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995. p. 28 e 31.)<br><br>Os dois fragmentos de texto acima exemplificam as transforma\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e de trabalho, com conseq\u00fcentes mudan\u00e7as na forma de consumo da popula\u00e7\u00e3o mundial. Eles falam respectivamente<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "da produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e do p\u00f3s-fordismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do fordismo e do taylorismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do socialismo e do capitalismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do fordismo e do m\u00e9todo<i>Just-in-time.</i>", "is_correct": true}, {"answer_text": "da ind\u00fastria planificada e do toyotismo.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Com base no esquema de localiza\u00e7\u00e3o das propriedades agr\u00edcolas da figura acima, assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es conforme sejam respectivamente <b>V</b>erdadeiras ou <b>F</b>alsas em rela\u00e7\u00e3o aos fatores de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. <br><br>( ) Considerando que as propriedades agr\u00edcolas <b>A, B </b>e <b>C </b>apresentam as mesmas condi\u00e7\u00f5es produtivas e de acessibilidade ao mercado, \u00e9 correto afirmar que a propriedade <b>C</b> \u00e9 a que leva maior vantagem devido \u00e0 maior proximidade ao mercado consumidor. <br><br>( ) Se a propriedade <b>A</b> disp\u00f5e de melhor acesso aos cr\u00e9ditos, \u00e0s tecnologias modernas (assist\u00eancia t\u00e9cnica, maquin\u00e1rio, fertilizantes etc) e ao sistema de transportes eficiente, pode oferecer menor pre\u00e7o e se tornar mais competitiva que as propriedades de localiza\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3ximas ao mercado consumidor. <br><br>( ) Para o capitalismo a rela\u00e7\u00e3o tempo/custo na produ\u00e7\u00e3o, se tornou um fator mais importante para o aumento da renda do produtor agr\u00edcola, que a proximidade f\u00edsica ao mercado consumidor e a fertilidade natural do solo. <br><br>( ) A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, no tocante \u00e0 proximidade entre produtor e consumidor, \u00e9 o fator determinante para os custos da produ\u00e7\u00e3o e para o valor final do produto, pois quem estiver mais pr\u00f3ximo dos centros consumidores sempre apresentar\u00e1 maior acessibilidade ao mercado consumidor e adquirir\u00e1 maior renda diferencial da terra. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual crise de abastecimento enfrentada por todo o mundo, o Le Monde Diplomatique Brasil (Ano 1, n\u00famero 10 / maio de 2008, p. 24) afirmou que \u201cA ONU, [...] classifica o aumento mundial de pre\u00e7os dos cereais como um \u2018tsunami silencioso\u2019, que pode deixar cem milh\u00f5es de pessoas famintas. [...] As revoltas relacionadas \u00e0 fome, portanto, n\u00e3o est\u00e3o perto de se extinguir: uma vez que a oferta n\u00e3o ir\u00e1 satisfazer a demanda, os pre\u00e7os continuaram sua escalada\u201d. <br><br>Embora n\u00e3o haja consenso sobre esta problem\u00e1tica global, as principais causas apontadas s\u00e3o:<br><br><b>I</b> - O desequil\u00edbrio entre o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, com a ocorr\u00eancia de uma explos\u00e3o demogr\u00e1fica e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, como j\u00e1 previa Malthus, em 1798. <br><br><b>II </b>- As quest\u00f5es clim\u00e1ticas, que afetaram as safras, e o aumento da demanda por alimentos, sobretudo em pa\u00edses emergentes, como a China. <br><br><b>III</b> - A mudan\u00e7a na estrutura e nos h\u00e1bitos alimentares da popula\u00e7\u00e3o mundial, que passou a consumir mais carne e derivados, o que desvia o setor agr\u00edcola para a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o animal. <br><br><b>IV</b> - A especula\u00e7\u00e3o financeira no setor agr\u00edcola e a produ\u00e7\u00e3o do etanol como combust\u00edvel extra\u00eddo do milho e da soja. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Ao observar o cartograma com a distribui\u00e7\u00e3o das terras mais f\u00e9rteis do mundo, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Nas regi\u00f5es tropicais, onde chove em abund\u00e2ncia, os solos s\u00e3o pobres em fun\u00e7\u00e3o da lixivia\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As \u00e1reas naturalmente f\u00e9rteis est\u00e3o entre as que abrigam as mais altas concentra\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas. Resultado de um processo hist\u00f3rico de atra\u00e7\u00e3o populacional para a pr\u00e1tica da agricultura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O avan\u00e7o das t\u00e9cnicas fez com que todos os solos se tornassem f\u00e9rteis, da\u00ed a localiza\u00e7\u00e3o das terras f\u00e9rteis do cartograma estar associada \u00e0s \u00e1reas que despertaram interesse para a produ\u00e7\u00e3o capitalista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A rela\u00e7\u00e3o entre fertilidade do solo e agricultura n\u00e3o pode ser estabelecida, pois as grandes civiliza\u00e7\u00f5es do passado surgiram em regi\u00f5es muito \u00e1ridas e de clima muito adverso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As \u00e1reas mais f\u00e9rteis do mundo se restringem aos pa\u00edses onde a agricultura se fez acompanhar com pr\u00e1ticas agr\u00edcolas modernas de preserva\u00e7\u00e3o do solo e de respeito \u00e0 natureza, a exemplo dos Belts americano, da Europa, do Centro-sul do Brasil e do Sudeste asi\u00e1tico.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas no tocante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o campo/cidade.<br><br>( ) O campo precedeu as cidades e era mais importante que elas, no passado, por fornecer-lhes o excedente agr\u00edcola e concentrar a maior parte das riquezas e da popula\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) A urbaniza\u00e7\u00e3o de hoje \u00e9 mais acelerada em pa\u00edses da \u00c1frica e da \u00c1sia, onde ainda h\u00e1 um predom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o rural. <br><br>( ) A urbaniza\u00e7\u00e3o que se iniciou e foi muito intensa nos pa\u00edses desenvolvidos que se industrializavam \u00e9 mais acelerada, hoje, nas na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas. <br><br>( ) A urbaniza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses subdesenvolvidos, apesar dos problemas apresentados, reflete a moderniza\u00e7\u00e3o dessas sociedades com a mecaniza\u00e7\u00e3o do campo, maior oferta de emprego urbano e a possibilidade de progresso social. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "De acordo com a leitura do cartograma, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br><b>I </b>- Os pa\u00edses com as maiores extens\u00f5es territoriais, como a R\u00fassia e o Canad\u00e1, s\u00e3o os que apresentam as mais favor\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas agr\u00edcolas. <br><br><b>II </b>- A situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos pa\u00edses tropicais tende a se agravar se no futuro suas \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 agricultura forem realmente incorporadas para a produ\u00e7\u00e3o, visto que, em grande parte, s\u00e3o \u00e1reas de florestas \u00famidas. <br><br><b>III</b> - As \u00e1reas com grande risco de desertifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o localizadas, em sua maioria, nas bordas dos grandes desertos, os quais tendem a se ampliar em raz\u00e3o das atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias predat\u00f3rias. <br><br><b>IV</b> - As \u00e1reas com risco de desertifica\u00e7\u00e3o encontram-se todas no mundo subdesenvolvido, como resultado de a\u00e7\u00f5es exclusivamente antr\u00f3picas, pelo uso inadequado do pastoreio, a exemplo do que ocorre no Nordeste brasileiro e nos pa\u00edses africanos, onde se praticam pecu\u00e1rias ultra- extensivas. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Assinale a express\u00e3o que nos \u00faltimos anos passou a ser preferida para designar as na\u00e7\u00f5es pobres do mundo, em raz\u00e3o de ter conota\u00e7\u00e3o mais suave, que n\u00e3o denuncia, nem faz refletir sobre o atraso e as condi\u00e7\u00f5es subumanas nas quais se encontram estes pa\u00edses de realidades distintas e complexas.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Economias perif\u00e9ricas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Terceiro Mundo", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pa\u00edses do Sul", "is_correct": true}, {"answer_text": "Pa\u00edses em desenvolvimento", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "\u201cTropas da Rep\u00fablica da Ge\u00f3rgia e da R\u00fassia iniciaram nesta sexta (08/08/2008) um conflito armado, numa disputa pela Oss\u00e9tia do Sul. A regi\u00e3o vive em conflito desde o fim da antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, em 1991. A Oss\u00e9tia do Sul pertence \u00e0 Ge\u00f3rgia, mas tem um governo aut\u00f4nomo e luta pela independ\u00eancia com o apoio da R\u00fassia\u201d.<br><br>Dispon\u00edvel in: http://jornalnacional.globo.com/Telejornais/JN/0,,MUL717429-10406,00-GEORGIA+E+RUSSIA+INICIAM+CONFLITO+ ARMADO.html Acesso em 08/08/2008. <br><br>O conflito que inquieta as grandes pot\u00eancias e atraiu a aten\u00e7\u00e3o mundial em pleno per\u00edodo das Olimp\u00edadas 2008 explica-se a partir<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "da emerg\u00eancia das tens\u00f5es \u00e9tnico-nacionalistas que se mantiveram submersas diante do conflito Leste-Oeste, mas que proliferaram em todo o mundo com o fim da guerra fria e da bipolaridade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "da emerg\u00eancia do novo terrorismo global, que se mune de todo arsenal financeiro e tecnol\u00f3gico al\u00e9m de contar com a ajuda de Estados- Nacionais que d\u00e3o apoio militar a grupos terroristas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da internacionaliza\u00e7\u00e3o das guerrilhas que se beneficiam do desenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e t\u00eam no narcotr\u00e1fico a principal fonte de financiamento para combater Estados-Nacionais constitu\u00eddos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do ran\u00e7o da guerra fria, no qual Estados Unidos e R\u00fassia tomam partidos opostos e n\u00e3o s\u00f3 ap\u00f3iam, mas at\u00e9 estimulam alguns conflitos com a finalidade de desenvolverem suas ind\u00fastrias b\u00e9licas com a venda de armamentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do surgimento do mais novo tipo de tens\u00e3o mundial, que \u00e9 tipicamente cultural, no qual algumas etnias se op\u00f5em ao avan\u00e7o da globaliza\u00e7\u00e3o e lutam para preservar sua identidade, religi\u00e3o e costumes.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "\u201cA quest\u00e3o da identidade tamb\u00e9m est\u00e1 ligada ao colapso do Estado do bem-estar social e ao posterior crescimento da sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a, com a \u2018corros\u00e3o do car\u00e1ter\u2019 que a inseguran\u00e7a e a flexibilidade no local de trabalho t\u00eam provocado na sociedade. Est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para o esvaziamento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e para a privatiza\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica [...] todo mundo vocifera as suas pr\u00f3prias justificativas sem jamais conseguir produzir efeito sobre a injusti\u00e7a e a falta de liberdade existente no mundo moderno\u201d. (Benetto Vecchi In: BAUMAN, Zigmunt. <b>Identidade. </b>Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005. p. 11.) <br><br>A reflex\u00e3o sobre a sociedade contempor\u00e2nea, a partir do fragmento do texto acima, nos leva a afirmar que<br><br><b>I </b>- o conflito capital/trabalho e a atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos se tornaram bem mais proeminentes com a crise do Estado do bem-estar social. <br><br><b>II</b> - o mundo globalizado e tendencioso \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o fez emergir os mais diversos movimentos (<i>gays, </i>mulheres, negros, \u00edndios, ecol\u00f3gicos etc) pela busca de reconhecimento. <br><br><b>III </b>- o fim das utopias, as transforma\u00e7\u00f5es pelas quais passam a fam\u00edlia e outras institui\u00e7\u00f5es, a crise de certos valores da sociedade moderna, e a busca por identidade e seguran\u00e7a est\u00e3o entre as principais causas que levam os jovens a mergulharem na viol\u00eancia, com a forma\u00e7\u00e3o de \u201ctribos\u201d e gangues. <br><br><b>IV</b> - a emerg\u00eancia do Estado neoliberal ajuda na forma\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional, de uma consci\u00eancia coletiva e do reconhecimento do multiculturalismo, o que valoriza as minorias que at\u00e9 ent\u00e3o se mantiveram sem voz. <br><br>Est\u00e3o corretas somente as assertivas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br>O texto transcrito acima mostra<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o estranhamento existente no contato entre duas culturas com valores e costumes completamente diferentes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o desrespeito do imigrante japon\u00eas para com a cultura brasileira de princ\u00edpios \u00e9tnicos e morais crist\u00e3os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a intoler\u00e2ncia do povo brasileiro para com a cultura japonesa que na \u00e9poca era menos desenvolvida que a nossa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a capacidade de acultura\u00e7\u00e3o do povo brasileiro que rapidamente foi assimilando elementos da cultura japonesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a import\u00e2ncia da imigra\u00e7\u00e3o japonesa na forma\u00e7\u00e3o multi-\u00e9tnica e multicultural do povo brasileiro.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas, em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio econ\u00f4mico internacional no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, quando da vinda da fam\u00edlia real portuguesa para o Brasil.<br><br>( ) Os pa\u00edses europeus j\u00e1 estavam no capitalismo pleno e se configuravam como altamente industrializados, disputando fatias do mercado para seus produtos, enquanto que os pa\u00edses americanos, entre os quais o Brasil, apresentavam-se em pleno feudalismo com sua economia baseada na subsist\u00eancia. <br><br>( ) As rela\u00e7\u00f5es de troca se processavam atrav\u00e9s de uma divis\u00e3o territorial do tipo metr\u00f3pole/col\u00f4nia, sendo o papel das col\u00f4nias o de fornecedoras de mat\u00e9rias-primas para um mercado capitalista em expans\u00e3o e receptoras das manufaturas provenientes das metr\u00f3poles. <br><br>( ) O sistema econ\u00f4mico hegem\u00f4nico era o capitalista, o qual se internacionalizava, embora em n\u00edveis regionais fossem comuns \u00e0 coexist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais n\u00e3o capitalistas ou \u201cpr\u00e9-capitalistas\u201d. <br><br>( ) O capitalismo encontrava-se na sua fase de acumula\u00e7\u00e3o primitiva, denominada mercantilismo comercial mar\u00edtimo, e os Estados Nacionais em forma\u00e7\u00e3o buscavam ampliar suas riquezas e equipar seus ex\u00e9rcitos atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o dos metais precisos extra\u00eddos nas Am\u00e9ricas. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>A crise do lixo na It\u00e1lia reflete<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a import\u00e2ncia adquirida pelos ambientalistas, que pressionam os governos dos pa\u00edses ricos por solu\u00e7\u00f5es para um desenvolvimento sustent\u00e1vel a n\u00edvel global.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a falta de consci\u00eancia ecol\u00f3gica por parte da popula\u00e7\u00e3o italiana, que, tal como a popula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses subdesenvolvidos, n\u00e3o se preocupa com o destino do lixo que produz.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a for\u00e7a do poder paralelo que tenta desestabilizar o governo italiano diante da popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 a Gamorra (a m\u00e1fia local) quem controla os aterros sanit\u00e1rios da regi\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o dilema da atual sociedade de consumo que dilapida o planeta na produ\u00e7\u00e3o de necessidades sup\u00e9rfluas e de produtos descart\u00e1veis, mas n\u00e3o encontra solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis e ambientalmente sustent\u00e1veis para a enorme quantidade de lixo que produz.", "is_correct": true}, {"answer_text": "um problema t\u00edpico dos pa\u00edses ricos europeus, que disp\u00f5em de pouco espa\u00e7o para fazer aterros sanit\u00e1rios, a solu\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel para destinar a grande quantidade de lixo que produzem sem agredir o meio-ambiente.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \u201cblocos regionais\u201d que surgiram com a finalidade de fortalecer os mecanismos de mercado a n\u00edvel interno e com pa\u00edses n\u00e3o membros a n\u00edvel internacional, \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \u00e9 a experi\u00eancia pioneira e mais bem sucedida integra\u00e7\u00e3o de mercados regionais que apresenta uma popula\u00e7\u00e3o com alto poder aquisitivo e elevado n\u00edvel de escolaridade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o Nafta foi a mais completa integra\u00e7\u00e3o regional, da qual o pa\u00eds que mais se beneficiou foi o M\u00e9xico, que recebeu altos investimentos das empresas estadunidenses e conseguiu o livre acesso da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora ao territ\u00f3rio norte-americano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Mercosul \u00e9 o bloco econ\u00f4mico que mais se expandiu ao englobar os pa\u00edses da Comunidade Andina e se integrar aos pa\u00edses africanos para fazer frente ao Nafta e \u00e0 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia nas negocia\u00e7\u00f5es junto a OMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio).", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Alca foi criada com a finalidade de fortalecer a economia dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e juntamente com o Nafta formar o mais importante bloco econ\u00f4mico internacional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Apec se tornou o mais poderoso bloco econ\u00f4mico mundial, por ser comandado pela China e integrar economias fortes como a do Jap\u00e3o e dos Estados Unidos, o que transformou o oceano Pac\u00edfico na mais importante rota comercial deste in\u00edcio de s\u00e9culo.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Um produto trouxe a seguinte etiqueta ilustrada abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>O apelo panflet\u00e1rio demonstra:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A for\u00e7a adquirida pelos grupos ambientalistas, ao exigirem que todos os produtos sejam fabricados de forma a preservar o meio ambiente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A tomada de consci\u00eancia ambiental pela popula\u00e7\u00e3o, sobretudo nas camadas mais jovens, a qual prioriza apenas o consumo de bens cuja produ\u00e7\u00e3o seja ecologicamente correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A preocupa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios com a fabrica\u00e7\u00e3o de bens que sejam ecologicamente sustent\u00e1veis, como forma de garantir a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a futura continuidade do sistema capitalista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A exig\u00eancia dos governos para que toda forma de produ\u00e7\u00e3o e consumo seja ecologicamente sustent\u00e1vel, garantindo, assim, a sa\u00fade do planeta e a qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es futuras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A apropria\u00e7\u00e3o capitalista do discurso sobre as quest\u00f5es ambientais (utilizando-se das atuais preocupa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas que ganham for\u00e7a com os ambientalistas) para ampliar seus lucros, camuflando a verdade de que toda forma de consumo \u00e9 de algum modo danosa \u00e0 natureza.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br>Comparando os dois cartogramas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a localiza\u00e7\u00e3o dos grandes desertos do mundo est\u00e1 associada de uma forma geral: <br><br><b>I </b>- aos centros de alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica em torno dos paralelos de 30\u00ba dos dois hemisf\u00e9rios. <br><br><b>II </b>- \u00e0 presen\u00e7a de altas montanhas a leste dos desertos, que funcionam como barlavento aos ventos constantes, impedindo a passagem de umidade. <br><br><b>III </b>- a uma converg\u00eancia de fatores, tais como: zona de baixa press\u00e3o, baixas latitudes, clima quente de mon\u00e7\u00f5es, altitudes elevadas, proximidade dos oceanos, correntes mar\u00edtimas quentes e ventos constantes. <br><br><b>IV </b>- \u00e0 a\u00e7\u00e3o das correntes mar\u00edtimas frias, que tornam o ar seco nas costas ocidentais da \u00c1frica, Austr\u00e1lia e das Am\u00e9ricas. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) apenas a(s) afirma\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>De acordo com o fragmento do texto acima podemos perceber que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "as recentes altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam provocado cat\u00e1strofes em v\u00e1rias partes do mundo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o aquecimento global \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da forma como o homem vem tratando a natureza.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a natureza reage de forma violenta \u00e0s agress\u00f5es sofridas pela a\u00e7\u00e3o humana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a sociedade moderna, apesar de todo o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, n\u00e3o est\u00e1 imune aos efeitos da natureza.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os danos provocados pelo homem ao planeta n\u00e3o s\u00e3o recentes, por\u00e9m s\u00f3 agora a popula\u00e7\u00e3o global se d\u00e1 conta de que \u00e9 preciso salvar a Terra.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Localizada no km 11 da BR 230, entre as cidades de Jo\u00e3o Pessoa e Cabedelo, encontra-se a mata do Am\u00e9m, do tipo subcaducif\u00f3lia, adaptada aos solos arenosos da plan\u00edcie. Apresenta \u00e1rvores de porte m\u00e9dio com troncos de di\u00e2metro pequeno e copas largas e irregulares. A import\u00e2ncia dessa Reserva Ecol\u00f3gica de 103 ha deve-se ao fato de ser, na Para\u00edba, os \u00faltimos resqu\u00edcios<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "de Mata Atl\u00e2ntica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de Mata de Restinga.", "is_correct": true}, {"answer_text": "de Mangue.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de Mata Ciliar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de Cerrado.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Assinale com <b>V</b> ou com <b>F</b> as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente Verdadeiras ou Falsas, em rela\u00e7\u00e3o ao processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paraibano. <br><br>( ) O pouco conhecimento que o colonizador tinha sobre os \u00edndios Cariri at\u00e9 o final do s\u00e9culo XVII demonstra que a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paraibano at\u00e9 este s\u00e9culo estava restrita \u00e0 fachada litor\u00e2nea. <br><br>( ) A presen\u00e7a do Planalto da Borborema serviu como barreira natural \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do Sert\u00e3o, motivo pelo qual foi a \u00faltima regi\u00e3o paraibana a ser povoada devido ao povoamento ter seguido o sentido leste-oeste. <br><br>( ) As travessias de gado do Sert\u00e3o para o litoral fizeram surgir no Agreste pousos para descanso e abastecimento dos tropeiros e boiadeiros, currais e feiras de gados fundamentais para o surgimento de muitas cidades agrestinas. <br><br>( ) O Sert\u00e3o teve sua ocupa\u00e7\u00e3o iniciada atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de fazendas de gado nas ribeiras dos rios Pianc\u00f3 e Piranhas que foram alcan\u00e7ados respectivamente pelos estados de Pernambuco e Rio Grande do Norte. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta das assertivas \u00e9<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o ao atual processo de regionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o paraibano \u00e9 correto afirmar: <br><br><b>I </b>- Na defini\u00e7\u00e3o das Mesorregi\u00f5es (Mata, Agreste, Borborema e Sert\u00e3o), o crit\u00e9rio utilizado \u00e9 a regi\u00e3o geogr\u00e1fica, que tenta sintetizar o quadro natural e os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos. <br><br><b>II</b> - As microrregi\u00f5es t\u00eam, na sua maioria, a rede urbana como um importante elemento definidor. <br><br><b>III </b>- A cria\u00e7\u00e3o da Mesorregi\u00e3o da Borborema pelo IBGE separa oficialmente o Cariri e o Serid\u00f3 do Sert\u00e3o, regi\u00f5es hist\u00f3rica, cultural e ecologicamente id\u00eanticas. <br><br><b>IV </b>- A regionaliza\u00e7\u00e3o oficial do IBGE n\u00e3o considera a identidade regional, motivo pelo qual alguns munic\u00edpios ficam fora das regi\u00f5es nas quais a popula\u00e7\u00e3o tem o sentimento de pertencimento. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as assertivas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A charge abaixo, somada a seus conhecimentos sobre o tema, nos leva a refletir corretamente que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br><b>I </b>- em nome da espada e da cruz o \u00edndio vem historicamente sofrendo o exterm\u00ednio de suas comunidades, o sepultamento dos seus conhecimentos culturais e ambientais e a redu\u00e7\u00e3o de suas terras. <br><br><b>II</b> - os \u00edndios resistentes ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o foram confinados pelos jesu\u00edtas em aldeamentos, o que provocou o processo de destribaliza\u00e7\u00e3o e o rompimento de sua organiza\u00e7\u00e3o social. <br><br><b>III </b>- nos conflitos de territorialidade na Amaz\u00f4nia, o povo ind\u00edgena vem enfrentando lutas com novos protagonistas da hist\u00f3ria (garimpeiros, grileiros, latifundi\u00e1rios e grandes empres\u00e1rios) desejosos de ocupar suas terras. <br><br><b>IV</b> - h\u00e1 uma grande intera\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e Funai. Essa Funda\u00e7\u00e3o vem resolvendo plenamente todas as quest\u00f5es ind\u00edgenas do pa\u00eds. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Observe o mapa.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta de vegeta\u00e7\u00e3o natural indicada pelo perfil A B \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Floresta Amaz\u00f4nica, Mata dos Cocais, Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Mata dos Cocais, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica e Campo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta Amaz\u00f4nica, Cerrado, Mata dos Cocais e Mata Atl\u00e2ntica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Floresta Equatorial, Caatinga, Cerrado e Mangue.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mangue, Cerrado, Caatinga, Mata dos Cocais.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Analise as proposi\u00e7\u00f5es que seguem:<br><br><b>I </b>- O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico \u00e9 um produto da sociedade, cuja apropria\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada ao poder de compra dos indiv\u00edduos. <br><br><b>II </b>- Na produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o no modelo capitalista industrial, tudo \u00e9 transformado em mercadoria, at\u00e9 mesmo a natureza e os seres humanos. <br><br><b>III</b> - No sistema capitalista, os bens naturais transformam-se em artigos de luxo: ar puro, \u00e1reas verdes, \u00e1gua limpa, belas paisagens, que t\u00eam seu valor de compra relacionado \u00e0s leis do mercado. Quanto mais escassos forem, mais seleto ser\u00e1 o grupo de acesso aos mesmos. <br><br><b>IV</b> - O Espa\u00e7o urbano de uma grande cidade \u00e9, hoje, a soma de v\u00e1rias outras cidades, que apresentam realidades diversas e sem articula\u00e7\u00e3o entre si. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br><br>A figura acima ilustra fatos de nosso conhecimento sobre o tema \u201cdesemprego\u201d, tais como: <br><br><b>I </b>- At\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, o desemprego ocorria em virtude de crises econ\u00f4micas passageiras, em que trabalhadores eram dispensados e recontratados quando a economia se recuperava. <br><br><b>II</b> - Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com o avan\u00e7o da tecnologia, o processo de robotiza\u00e7\u00e3o nos setores produtivos industriais vem contribuindo para o desemprego estrutural. <br><br><b>III </b>- Grande parte da rede comercial e de servi\u00e7os tamb\u00e9m se modernizou com a evolu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica e das telecomunica\u00e7\u00f5es, contribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra nesses setores. <br><br><b>IV</b> - O desemprego e os problemas da\u00ed advindos, como pobreza, trabalho informal, marginalidade e viol\u00eancia, v\u00eam se agravando na sociedade brasileira. <br><br>Est\u00e3o corretas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e IV, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A letra da m\u00fasica \u201cPa\u00eds Tropical\u201d de Jorge Bem Jor quase que nos convenceu: moramos num pa\u00eds tropical, aben\u00e7oado por Deus, onde todo mundo tem a chance de namorar uma nega chamada Tereza... <br>Mas, no fundo tudo \u00e9 bem diferente, ainda que o clima continue tropical e o ditado popular garanta que Deus \u00e9 brasileiro, a qualidade das rela\u00e7\u00f5es interraciais no pa\u00eds passa longe do sentimento de orgulho, tendo em vista que<br><br><b>I</b> - a discrimina\u00e7\u00e3o racial n\u00e3o aparece expl\u00edcita em batalhas campais entre negros e brancos, mas as estat\u00edsticas comprovam que parcela da popula\u00e7\u00e3o preta e mulata tem qualidade de vida inferior \u00e0 por\u00e7\u00e3o branca e encontra menos oportunidades de ascens\u00e3o social em todas as esferas da sociedade. <br><br><b>II </b>- a partir dos anos 1990, os movimentos negros do Brasil cobram do Estado medidas emergenciais que visam a abrir oportunidades sociais, econ\u00f4micas e educacionais a grupos que sofrem discrimina\u00e7\u00e3o, para acelerar sua integra\u00e7\u00e3o social, a exemplo de cotas para negros nas universidades e empresas. <br><br><b>III</b> - a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988 ainda n\u00e3o classifica qualquer pr\u00e1tica racista como inafian\u00e7\u00e1vel e imprescrit\u00edvel. A discrimina\u00e7\u00e3o velada n\u00e3o d\u00e1 aos negros um tratamento diferenciado perante os agentes do Estado. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas a proposi\u00e7\u00e3o I", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br><br>Identifique, entre as proposi\u00e7\u00f5es que tratam do fragmento do poema acima, aquela que <u>N\u00c3O</u> condiz com o tema abordado.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural est\u00e1 ligada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do capital industrial e financeiro no campo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As grandes metr\u00f3poles exercem um fasc\u00ednio no homem rural, oferecendo, ilusoriamente, vida mais f\u00e1cil e progresso social, contrapondo- se a uma vida miser\u00e1vel no campo em minif\u00fandios de baixa produtividade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1990, parte da popula\u00e7\u00e3o rural se estabilizou e observou-se um pequeno aumento em algumas regi\u00f5es, tendo em vista programas de Reforma Agr\u00e1ria, oferta de empregos rurais n\u00e3o-agr\u00edcolas em hot\u00e9is fazenda, spas, pague-e-pesque, pousadas e no entorno de parques e reservas ecol\u00f3gicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O Desenvolvimento da agroecologia em \u00e1reas degradadas pelo uso de monoculturas de exporta\u00e7\u00e3o e pela pr\u00e1tica da pecu\u00e1ria intensiva tem fixado o homem no campo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O hist\u00f3rico processo de concentra\u00e7\u00e3o de terras, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a baixa oferta de empregos em diversas regi\u00f5es agr\u00edcolas s\u00e3o as principais causas dos movimentos migrat\u00f3rios do campo para a cidade.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A precariedade da malha rodovi\u00e1ria brasileira estimulou a cria\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cApag\u00e3o dos Transportes\u201d. Essa express\u00e3o est\u00e1 associada <br><br><b>I</b> - \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o e ao desequil\u00edbrio da matriz brasileira dos transportes que contribui para o elevado custo dos transportes de cargas, gerando impactos n\u00e3o apenas nas exporta\u00e7\u00f5es como no escoamento da produ\u00e7\u00e3o interna e na eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos produtos. <br><br><b>II</b> - aos apag\u00f5es que ocorrem quando a infra-estrutura da malha vi\u00e1ria n\u00e3o atende \u00e0s necessidades do pa\u00eds. Eles s\u00e3o resultantes da falta de investimentos por parte do Estado. Sem manuten\u00e7\u00e3o, equipamentos envelhecem, estruturas se deterioram, al\u00e9m de ficarem obsoletas em raz\u00e3o do crescimento da economia e da popula\u00e7\u00e3o. <br><br><b>III </b>- aos investimentos privados que v\u00eam sendo a principal op\u00e7\u00e3o utilizada pelo Estado para tentar desafogar os gargalos dos transportes no Brasil. As linhas f\u00e9rreas est\u00e3o grande parte privatizadas e parte significativa dos servi\u00e7os portu\u00e1rios em m\u00e3os de particulares. Algumas rodovias s\u00e3o exploradas por cons\u00f3rcios privados. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Escreva <b>F </b>ou <b>V</b> conforme sejam Falsas ou Verdadeiras as proposi\u00e7\u00f5es que tratam dos interesses da soja em terras das regi\u00f5es Sul, Centro- Oeste, e sua expans\u00e3o no Norte e Nordeste. <br><br>( ) Seu cultivo tem garantido aos pequenos propriet\u00e1rios rurais o acesso \u00e0 terra. <br><br>( ) Sua produ\u00e7\u00e3o tem exigido grandes investimentos em insumos industriais. <br><br>( ) Sua produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada aos complexos agroindustriais e ao agroneg\u00f3cio. <br><br>( ) Seu pre\u00e7o no mercado mundial tem envolvido mercados de a\u00e7\u00f5es e grupos financeiros. <br><br>( ) Sua exporta\u00e7\u00e3o tem contribu\u00eddo para a obten\u00e7\u00e3o de <i>superavits</i> na balan\u00e7a comercial.<br><br> A alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Assinale com <b> F </b>ou <b>V</b> as proposi\u00e7\u00f5es, conforme sejam respectivamente Falsas ou Verdadeiras em rela\u00e7\u00e3o ao agroneg\u00f3cio e \u00e0 agropecu\u00e1ria brasileira. <br><br>( ) O Brasil est\u00e1 entre os l\u00edderes mundiais no mercado de diversos produtos agropecu\u00e1rios. \u00c9 o primeiro produtor e exportador de caf\u00e9, a\u00e7\u00facar, \u00e1lcool e suco de frutas. Tamb\u00e9m lidera o ranking das exporta\u00e7\u00f5es de frango, soja, carne bovina, couro e cal\u00e7ados de couro. <br><br>( ) O agroneg\u00f3cio vem se modernizando, ficando mais eficiente e competitivo. Incorporou avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos como mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a manipula\u00e7\u00e3o da engenharia gen\u00e9tica, objetivando a melhoria da produtividade. <br><br>( ) As cadeias produtivas, com base na agricultura e na pecu\u00e1ria, pelo dinamismo da economia pode tornar o Brasil, na pr\u00f3xima d\u00e9cada, o maior produtor de alimentos do mundo. <br><br>( ) Em v\u00e1rias \u00e1reas v\u00eam sendo empregadas t\u00e9cnicas avan\u00e7adas e ambientalmente corretas para o plantio e recupera\u00e7\u00e3o de solos degradados. <br><br>( ) Os pol\u00eamicos produtos transg\u00eanicos, tamb\u00e9m integrantes do agroneg\u00f3cio brasileiro, j\u00e1 est\u00e3o totalmente liberados no mercado, e estudos cient\u00edficos j\u00e1 comprovam seguramente que os mesmos n\u00e3o causam nenhum preju\u00edzo aos seres humanos e ao meio ambiente. <br><br>A alternativa que apresenta a seq\u00fc\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V F", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Sobre o tema \u201cFome no mundo\u201d, ilustrado na figura abaixo, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"><br><br><b>I </b>- Segundo o Secret\u00e1rio Geral da ONU, a disparada alta no pre\u00e7o dos alimentos pode levar 100 milh\u00f5es de pessoas a morrerem de fome em todos os continentes e amea\u00e7a acabar com todos os avan\u00e7os globais em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento. <br><br><b>II</b> - A ONU vem afirmando que a humanidade est\u00e1 sofrendo uma esp\u00e9cie de \u201ctsunami do sil\u00eancio\u201d. A escassez de alimentos \u00e9 a pior crise vivida nos \u00faltimos 50 anos. <br><br><b>III -</b> O trigo \u00e9 um dos grandes vil\u00f5es da crise. O Brasil \u00e9 o maior importador de trigo do planeta. A escassez desse cereal e a eleva\u00e7\u00e3o do seu pre\u00e7o v\u00eam afetando a popula\u00e7\u00e3o brasileira, por ser ele uma das base da sua cadeia alimentar. <br><br><b>IV -</b> O arroz \u00e9 tamb\u00e9m um produto em escassez no mercado internacional. Os maiores produtores da \u00c1sia suprimiram as exporta\u00e7\u00f5es causando um desequil\u00edbrio na oferta. Para evitar o desabastecimento interno, o governo brasileiro suspendeu temporariamente a exporta\u00e7\u00e3o do produto dos estoques p\u00fablicos. <br><br>Est\u00e3o corretas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br><br>Nessa m\u00fasica, os autores da letra retratam algumas dificuldades em viver nas grandes cidades, fruto da r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o e da inexist\u00eancia de um planejamento adequado. Logo:<br><br><b>I </b>- O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorrido desde os anos 1960 e a falta de planejamento urbano levam grupos populacionais a ocupar a periferia das grandes cidades, ficando \u00f3rf\u00e3s do Estado e tornando-se v\u00edtimas ou protagonistas da cidade que mata. <br><br><b>II </b>- Vistos de longe, os centros urbanos s\u00e3o aparentes para\u00edsos de qualidade de vida, onde se pensa que todos t\u00eam acesso a servi\u00e7os de infra-estrutura b\u00e1sicos. De perto, eles trazem transtornos que reduzem a qualidade de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o, como: desemprego, falta de moradia, congestionamento de tr\u00e2nsito, falta de saneamento b\u00e1sico, car\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e aumento da viol\u00eancia urbana. <br><br><b>III</b> - As mil\u00edcias urbanas existentes nas favelas e periferias dos grandes centros urbanos ocupam um espa\u00e7o desprezado pelo Estado, contribuindo para a viol\u00eancia urbana e eleva\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de homic\u00eddios. <br><br><b>IV</b> - Segundo o Minist\u00e9rio das Cidades, mesmo sem um planejamento efetivo, o Brasil necessita apenas de 1,2 milh\u00e3o de moradias para cobrir o seu <i>deficit. </i><br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br><br>Analisando a pir\u00e2mide et\u00e1ria do Brasil, acima, e seus reflexos nas quest\u00f5es sociais, conclu\u00edmos que: <br><br><b>I</b> - Segundo a S\u00edntese dos Indicadores Sociais do IBGE/2007, a sociedade brasileira j\u00e1 d\u00e1 sinais de envelhecimento. Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o quanto aos recursos da Previd\u00eancia Social, respons\u00e1vel pelo pagamento das aposentadorias. <br><br><b>II</b> - Em 1996, havia mais jovens na base da pir\u00e2mide e menos idosos no topo do que dez anos depois. Essa mudan\u00e7a se chama transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. A pir\u00e2mide et\u00e1ria continua estreitando a base e alargando o seu topo. <br><br><b>III</b> - A problem\u00e1tica da Previd\u00eancia Social est\u00e1 em garantir aposentadoria e pens\u00e3o para uma popula\u00e7\u00e3o que envelhece visto que cada vez menos jovens est\u00e3o entrando no mercado de trabalho, j\u00e1 que a aposentadoria de quem n\u00e3o mais trabalha \u00e9 paga por parcela descontada do sal\u00e1rio de quem trabalha. <br><br><b>IV</b> - A popula\u00e7\u00e3o aposentada n\u00e3o trabalha mais para complementar a renda familiar, j\u00e1 que, no Brasil, as faixas et\u00e1rias de idades n\u00e3o sofrem de isolamento e de marginaliza\u00e7\u00e3o. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br><br>A manchete publicada em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o nacional nos leva a reflex\u00e3o de que: <br><br><b>I</b> - Segundo o representante da ONU para Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o, o uso de terras f\u00e9rteis para cultivos destinados a fabricar biocombust\u00edveis reduz as superf\u00edcies destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. <br><br><b>II</b> - No Brasil, o ministro da Agricultura afirmou que a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool n\u00e3o prejudica a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Existe uma perfeita compatibilidade entre a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e de alimentos. A planta\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar representa menos de 1% da produ\u00e7\u00e3o total agr\u00edcola brasileira e as novas \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool avan\u00e7am para as pastagens. <br><br><b>III</b> - Segundo o representante da ONU para o Setor da Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) o etanol e o biodiesel t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de serem transformados em aliados no combate \u00e0 fome, desde que acompanhados de pol\u00edticas p\u00fablicas que estimulem a agricultura familiar, a oferta de cr\u00e9ditos, e uma estrutura de mercado que favore\u00e7a o com\u00e9rcio de alimentos sem amarras protecionistas. <br><br><b>IV</b> - Atualmente o etanol \u00e9 a maior fonte de energia do pa\u00eds. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A leitura do gr\u00e1fico nos leva a refletir, corretamente, sobre o desmatamento da floresta amaz\u00f4nica.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\"><br><br>Sobre o assunto, analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo. <br><br><b>I </b>- O Deter (Detec\u00e7\u00e3o do Desmatamento em Tempo Real) apurou que, entre agosto e novembro/2007, houve uma acelera\u00e7\u00e3o no ritmo de desmatamento na floresta Amaz\u00f4nica, tendo em vista a press\u00e3o exercida por maior produ\u00e7\u00e3o de carne e soja, devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no mercado internacional das <i>commodities</i>. O interesse dos poderosos ditam as regras nesse espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o. <br><br><b>II</b> - A acelera\u00e7\u00e3o de destrui\u00e7\u00e3o da floresta fez com que o governo brasileiro convocasse reuni\u00f5es emergenciais e medidas tomadas, como a suspens\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de desmatamento, nos 36 munic\u00edpios da Amaz\u00f4nia Legal, (\u00e1rea que mais destr\u00f3i a floresta) at\u00e9 mesmo dos 20% permitidos por lei. <br><br><b>III</b> - As novas baixas detectadas na floresta contribu\u00edram para que grande parte de \u00e1rea sem cobertura vegetal original fosse substitu\u00edda por pastagens e planta\u00e7\u00e3o de soja. <br><br><b>IV</b> - Os incentivos do governo para ocupa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 n\u00e3o contribu\u00edram para o avan\u00e7o dessa viol\u00eancia, onde madeireiros e agropecuaristas t\u00eam encontrado espa\u00e7o para reprodu\u00e7\u00e3o do capital. <br><br>Est\u00e3o corretas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"><br><br>O texto acima, associado a nosso conhecimento sobre o tema, mostra que <br><br><b>I </b>- o mapa da viol\u00eancia nos Munic\u00edpios Brasileiros/2008, elaborado pela Rede de Informa\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas Latino-Americanas em parceria com o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, mostra que predomina nas grandes cidades brasileiras uma vis\u00e3o de seguran\u00e7a p\u00fablica que tem na criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza e nas desigualdades sociais o seu principal fator de sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. <br><br><b>II</b> - a viol\u00eancia urbana n\u00e3o atinge apenas as grandes cidades. J\u00e1 se sente sua \u201cinterioriza\u00e7\u00e3o\u201d. A parcela da sociedade que mais sofre com essa viol\u00eancia \u00e9 a periferia. Quando ela extravasa a periferia e chega \u00e0 classe m\u00e9dia alta h\u00e1 um grau de sensibilidade maior por parte do Estado. <br><br><b>III</b> - a viol\u00eancia no Brasil mata mais do que a maior parte das endemias tradicionais. No per\u00edodo entre 1996 e 2006, o n\u00famero total de homic\u00eddios passou de 38.888 para 46.660, um aumento de 20% superior ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o, que foi de 13,6% nesse mesmo per\u00edodo. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A manchete abaixo mostra que a obra de transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco \u00e9 foco de conflitos e disputa entre os diferentes usu\u00e1rios do rio. Sobre o assunto, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\"><br><br><b>I</b> - Do ponto de vista do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, levar \u00e1gua para abastecer sertanejos da PB, PE, CE e RN \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para acabar com os males da seca, criar p\u00f3los de agricultura irrigada para produzir renda e reduzir o \u00eaxodo rural. <br><br><b>II</b> - Os defensores do projeto afirmam que 95% da \u00e1gua, que ultrapassa a barragem de Sobradinho, \u00e9 despejada na foz sem nenhum uso. Apenas 5% s\u00e3o consumidas ao longo do rio e apenas 1% ser\u00e1 captada pelos canais de transposi\u00e7\u00e3o sem causar estragos ambientais. <br><br><b>III</b> - Os opositores da transposi\u00e7\u00e3o, MG, BA, SE e AL, temem que a obra reduza a \u00e1gua que irriga seus munic\u00edpios, prejudique a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica e importantes zonas agr\u00edcolas irrigadas respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de 70% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de manga e uva. Enfim, temem os impactos ambientais e econ\u00f4micos do projeto. <br><br><b>IV</b> - Na vis\u00e3o dos ambientalistas e cr\u00edticos da transposi\u00e7\u00e3o, o mais urgente \u00e9 \u201crevitalizar\u201d o rio, com projetos que recuperem a mata ciliar e reduzam os impactos ambientais, j\u00e1 que 450 cidades sem saneamento b\u00e1sico lan\u00e7am detritos em suas \u00e1guas espalhando polui\u00e7\u00e3o.<br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2008", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008geografia/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\"><br><br>A letra da m\u00fasica de Adoniran Barbosa nos faz refletir, corretamente, que: <br><br><b>I </b>- A segrega\u00e7\u00e3o residencial no espa\u00e7o urbano, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de um espa\u00e7o/mercadoria cujos valores de uso e de troca definem as formas de apropria\u00e7\u00e3o e de luta pelo direito de morar na cidade. <br><br><b>II</b> - Terras vazias \u00e0 espera de valoriza\u00e7\u00e3o pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria s\u00e3o uma das causas de a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda n\u00e3o ter acesso \u00e0 moradia digna. <br><br><b>III</b> - Os favelados resistem a quaisquer tentativas de melhoria habitacional e impedem a implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos adequados e eficazes que melhorem sua qualidade de vida. <br><br><b>IV </b>- A reforma urbana \u00e9 um bem necess\u00e1rio, j\u00e1 que poucos t\u00eam acesso \u00e0 infra-estrutura e aos servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos. <br><br>Est\u00e3o corretas:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas as proposi\u00e7\u00f5es II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}]