[{"tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em 1961, o cosmonauta Yuri A. Gagarin, primeiro homem a orbitar a Terra, exclamou ao observ\u00e1-la do espa\u00e7o: \u201cA Terra \u00e9 azul!\u201d. A cor azul da Terra deve-se \u00e0 composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e ao fato de cerca de tr\u00eas quartos da superf\u00edcie planet\u00e1ria estarem cobertos por \u00e1gua. Nos seres vivos ela representa cerca de 75% das subst\u00e2ncias que comp\u00f5em seus corpos. Sobre a \u00e1gua, analise as proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, colocando <b>V </b>(verdadeira) ou <b>F</b> (falsa). <br><br>( ) A quantidade de \u00e1gua pode variar entre indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes, e entre indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie pode variar em raz\u00e3o de fatores como idade, sexo e estado fisiol\u00f3gico. <br><br>( ) Em um indiv\u00edduo, analisando determinada etapa de seu desenvolvimento, podemos afirmar que a varia\u00e7\u00e3o no teor de \u00e1gua entre seus tecidos ou entre seus \u00f3rg\u00e3os est\u00e1 relacionada \u00e0 atividade metab\u00f3lica; sendo que a quantidade de \u00e1gua \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 atividade metab\u00f3lica. <br><br>( ) As mol\u00e9culas de \u00e1gua s\u00e3o polares, isto \u00e9, apresentam zonas positivas e negativas, o que propicia o estabelecimento de pontes de hidrog\u00eanio, decorrendo da\u00ed as propriedades da \u00e1gua, como solidifica\u00e7\u00e3o, calor de vaporiza\u00e7\u00e3o e calor espec\u00edfico, poder de dissolu\u00e7\u00e3o, coes\u00e3o e ades\u00e3o, capilaridade. <br><br>( ) Gra\u00e7as ao alto calor espec\u00edfico da \u00e1gua, a temperatura dentro da c\u00e9lula mant\u00e9m-se equilibrada, sem varia\u00e7\u00f5es bruscas que afetariam o metabolismo celular. <br><br>( ) O poder de dissolu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 importante, pois a maioria dos reagentes qu\u00edmicos existentes na c\u00e9lula est\u00e3o dissolvidos em \u00e1gua e as rea\u00e7\u00f5es do metabolismo celular quase sempre ocorrem em meio aquoso. <br><br>Assinale a alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Singer e Nicholson, em 1972, propuseram o modelo de estrutura da membrana plasm\u00e1tica aceito atualmente, denominado \u201cmodelo do mosaico fluido\u201d. Observe o esquema representativo deste modelo e em seguida analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 256.8397435897436px; height: 206px;\"><br><br><br><b>I</b> - Em <b>1</b> est\u00e3o indicadas mol\u00e9culas proteicas fixas, que atuam como elementos estruturais, compondo o citoesqueleto. <br><br><b>II </b>- Em <b>3</b> est\u00e1 representado um fosfolip\u00eddio, mol\u00e9cula que apresenta uma cauda hidrof\u00f3bica e uma cabe\u00e7a hidrof\u00edlica. A cauda \u00e9 representada por um fosfato unido a um pequeno grupo polar e a cabe\u00e7a por um lip\u00eddio \u2013 glicerol + \u00e1cido graxo. <br><br><b>III - </b>Em <b>2</b> est\u00e1 representada a bicamada lip\u00eddica, que, devido \u00e0 polaridade das mol\u00e9culas que a constituem, forma sempre compartimentos fechados e, quando por qualquer motivo essas membranas s\u00e3o separadas, elas tendem a se unir novamente. <br><br><b>IV -</b> Em <b>1</b> est\u00e3o representadas as prote\u00ednas globulares, que podem exercer v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, transporte de certas subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da bicamada lip\u00eddica; captam sinais qu\u00edmicos do meio extracelular e os transmitem para o meio intracelular; atuam como enzimas, catalisando rea\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. <br><br><b>V</b> - A permeabilidade seletiva da membrana plasm\u00e1tica \u00e9 uma consequ\u00eancia das caracter\u00edsticas estruturais e funcionais das camadas de fosfolip\u00eddios e das prote\u00ednas de transporte nelas imersas. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) apenas a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II, III e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III, IV e V", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, IV e V", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema da c\u00e9lula abaixo, em seguida complete o texto de forma a torn\u00e1- lo correto.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 181.8548387096774px; height: 246px;\"><br><br><br>O grande desenvolvimento do ________ indica que esta c\u00e9lula tem intensa atividade de ________, e a presen\u00e7a de um ________ em intensa atividade de libera\u00e7\u00e3o de ________ indica tratar-se de uma c\u00e9lula com fun\u00e7\u00e3o ________, pois percebe-se o processo de ________ em sua por\u00e7\u00e3o apical. Poder\u00edamos citar como exemplo de c\u00e9lula deste tipo as c\u00e9lulas dos ________. <br><br>Assinale a sequ\u00eancia que completa corretamente o texto acima.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico rugoso; s\u00edntese proteica; complexo golgiense; ves\u00edculas de excre\u00e7\u00e3o; excretora; clasmocitose; \u00e1cinos pancre\u00e1ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico rugoso; s\u00edntese prot\u00e9ica; complexo golgiense; ves\u00edculas de excre\u00e7\u00e3o; excretora; clasmocitose; epit\u00e9lios intestinal e da traqueia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Complexo golgiense; s\u00edntese de carboidratos; ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso; ves\u00edculas de secre\u00e7\u00e3o; secretora; exocitose; \u00e1cinos pancre\u00e1ticos e epit\u00e9lio da traqueia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso; s\u00edntese de subst\u00e2ncias mucosas; complexo golgiense; ves\u00edculas de secre\u00e7\u00e3o; secretora; exocitose; epit\u00e9lios intestinal e da traqueia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico rugoso; s\u00edntese proteica; complexo golgiense; ves\u00edculas de secre\u00e7\u00e3o; secretora; exocitose; \u00e1cinos pancre\u00e1ticos.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe os gr\u00e1ficos a seguir e escolha a alternativa que apresenta a interpreta\u00e7\u00e3o correta dos mesmos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 357.4468085106383px; height: 160px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O processo 1 \u00e9 a fotoss\u00edntese, sendo portanto um processo endot\u00e9rmico, onde a energia incorporada ser\u00e1 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de glicose e libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos reagentes di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua; j\u00e1 o processo 2 \u00e9 a respira\u00e7\u00e3o celular, processo exot\u00e9rmico, onde h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de parte da energia contida nas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da mol\u00e9cula de glicose, formando g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O processo 1 \u00e9 a fotoss\u00edntese, sendo portanto um processo exot\u00e9rmico, onde a energia incorporada ser\u00e1 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de glicose e libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos reagentes di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua; j\u00e1 o processo 2 \u00e9 a respira\u00e7\u00e3o celular, processo endot\u00e9rmico, onde h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de parte da energia contida nas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da mol\u00e9cula de glicose, formando g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O processo 1 \u00e9 a respira\u00e7\u00e3o celular, processo exot\u00e9rmico, onde h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de parte da energia contida nas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da mol\u00e9cula de glicose, formando g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua; j\u00e1 o processo 2 \u00e9 a fotoss\u00edntese, sendo portanto um processo endot\u00e9rmico, onde a energia incorporada ser\u00e1 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de glicose e libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos reagentes di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O processo 1 \u00e9 a fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1tica, sendo portanto um processo endot\u00e9rmico, onde a energia incorporada ser\u00e1 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de glicose e libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos reagentes di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua; j\u00e1 o processo 2 \u00e9 a quimioss\u00edntese, processo exot\u00e9rmico, onde h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de parte da energia contida nas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da mol\u00e9cula de glicose, formando g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O processo 1 \u00e9 a quimioss\u00edntese, sendo portanto um processo endot\u00e9rmico, onde a energia incorporada ser\u00e1 utilizada na produ\u00e7\u00e3o de glicose e libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos reagentes di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua; j\u00e1 o processo 2 \u00e9 a fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica, processo exot\u00e9rmico, onde h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de parte da energia contida nas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da mol\u00e9cula de glicose, formando g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os pesquisadores Leland Hartwell, Paul Nurse e Timothy Hunt dividiram o Nobel de Medicina ou Fisiologia em 2001. Eles foram contemplados pela descoberta de genes e mol\u00e9culas envolvidos na regula\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o celular. Esse processo faz parte do ciclo celular e qualquer altera\u00e7\u00e3o pode levar \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o desordenada das c\u00e9lulas, que caracteriza o c\u00e2ncer. <br><br>Analise as assertivas abaixo: <br><br><b>I </b>- No ciclo celular devemos considerar dois momentos: a interfase, etapa em que a c\u00e9lula apresenta intensa atividade metab\u00f3lica, e a divis\u00e3o. <br><br><b>II </b>- Os per\u00edodos da interfase s\u00e3o denominados G1 , S e G2 . Nos per\u00edodos G1 e G2 o crescimento celular \u00e9 acentuado e s\u00e3o ativados mecanismos celulares que verificam as condi\u00e7\u00f5es da c\u00e9lula antes de prosseguir de uma fase para outra; no per\u00edodo S ocorre s\u00edntese de DNA nuclear. <br><br><b>III</b> - No per\u00edodo G2 a c\u00e9lula verifica se o DNA sofreu altera\u00e7\u00f5es em suas sequ\u00eancias de bases; caso tenham ocorrido muta\u00e7\u00f5es a c\u00e9lula n\u00e3o entra na fase seguinte e o DNA danificado n\u00e3o ser\u00e1 replicado. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) assertiva(s):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe os esquemas did\u00e1ticos de processos de divis\u00e3o celular.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 382.7123287671233px; height: 122px;\"><br><br><br>Assinale a alternativa na qual est\u00e1 identificado corretamente cada est\u00e1gio.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "promet\u00e1fase, an\u00e1fase, met\u00e1fase I, pr\u00f3fase da mitose, tel\u00f3fase.", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fase I, an\u00e1fase I, met\u00e1fase da mitose, pr\u00f3fase da mitose, citocinese.", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fase da mitose, an\u00e1fase I, met\u00e1fase I, pr\u00f3fase da mitose, tel\u00f3fase.", "is_correct": true}, {"answer_text": "met\u00e1fase da mitose, an\u00e1fase, met\u00e1fase I, pr\u00f3fase da mitose, tel\u00f3fase.", "is_correct": false}, {"answer_text": "promet\u00e1fase, an\u00e1fase, met\u00e1fase, pr\u00f3fase da mitose, cariocinese.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Estima-se que a multicelularidade surgiu na linhagem dos eucariontes h\u00e1 aproximadamente 1 bilh\u00e3o de anos, estando este evento relacionado ao surgimento, principalmente na membrana plasm\u00e1tica, de elaborados sinais de reconhecimento entre c\u00e9lulas. Estes sinais teriam permitido o estabelecimento de um comportamento social entre as c\u00e9lulas, possibilitando um conv\u00edvio coordenado. <br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo relacionadas \u00e0 tem\u00e1tica exposta no texto.<br><br><b>I </b>- A unicelularidade como plano de organiza\u00e7\u00e3o corp\u00f3reo \u00e9 extraordinariamente bem sucedida. Os seres unicelulares apresentam alta diversidade, sendo capazes de explorar v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas com sucesso, correspondendo a cerca de metade da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica da Terra; todo esse sucesso evolutivo deve-se ao fato de n\u00e3o existirem limita\u00e7\u00f5es \u00e0 sobreviv\u00eancia desse grupo de seres vivos. <br><br><b>II</b> - A multicelularidade foi um passo importante para o surgimento dos tecidos: conjunto de c\u00e9lulas especializadas que t\u00eam grande intera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia, atuando de modo harm\u00f4nico na execu\u00e7\u00e3o das diferentes fun\u00e7\u00f5es. Entretanto, nem todos os organismos multicelulares s\u00e3o formados por tecidos. <br><br><b>III</b> - Os organismos multicelulares que possuem tecidos s\u00e3o as plantas, desde as pterid\u00f3fitas at\u00e9 as angiospermas e todos os animais. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Leia os versos da m\u00fasica Carinhoso, de autoria de Pixinguinha e Jo\u00e3o de Barros.<br><br><b>\u201cMeu cora\u00e7\u00e3o <br>N\u00e3o sei por que <br>Bate feliz, quando te v\u00ea...\u201d</b><br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo sobre o cora\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos, colocando <b>V</b> nas verdadeiras e <b>F</b> nas falsas.<br><br>( ) O movimento de contra\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 denominado s\u00edstole e o de relaxamento, di\u00e1stole. <br><br>( ) Nos mam\u00edferos, os batimentos card\u00edacos obedecem ao ritmo de impulsos oriundos do n\u00f3 sinoatrial, sendo, portanto, o controle desses batimentos determinado por fen\u00f4menos miog\u00eanicos. <br><br>( ) Apesar desse automatismo da contra\u00e7\u00e3o, os batimentos card\u00edacos t\u00eam mecanismos reguladores relacionados com o sistema nervoso por meio dos nervos vago e card\u00edacos, que provocam, respectivamente, diminui\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia card\u00edaca. <br><br>( ) O nervo vago tem a\u00e7\u00e3o cardioaceleradora, atrav\u00e9s da libera\u00e7\u00e3o de noradrenalina, enquanto os nervos card\u00edacos t\u00eam a\u00e7\u00e3o cardiomoderadora, pela libera\u00e7\u00e3o de acetilcolina. <br><br>( ) O sistema nervoso parassimp\u00e1tico atua reduzindo os batimentos card\u00edacos atrav\u00e9s da libera\u00e7\u00e3o, pelas fibras parassimp\u00e1ticas, da acetilcolina, enquanto o sistema nervoso simp\u00e1tico atua acelerando os batimentos card\u00edacos atrav\u00e9s da libera\u00e7\u00e3o, pelas fibras simp\u00e1ticas, da noradrenalina. <br><br>Assinale a alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As informa\u00e7\u00f5es abaixo referem-se a processos de reprodu\u00e7\u00e3o bacteriana. Identifique-os e assinale a alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta.<br><br>\u2022 Corresponde \u00e0 transfer\u00eancia de genes de uma bact\u00e9ria para outra por meio de bacteri\u00f3fagos. <br><br>\u2022 Mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o assexuada em que um indiv\u00edduo d\u00e1 origem a dois outros, geneticamente id\u00eanticos entre si. <br><br>\u2022 Processo atrav\u00e9s do qual alguns tipos de bact\u00e9rias conseguem adquirir trechos de mol\u00e9culas de DNA dispersos no meio e incorpor\u00e1-los ao seu pr\u00f3prio DNA. <br><br>\u2022 \u00c9 a transfer\u00eancia direta de DNA de uma bact\u00e9ria para outra, por meio de uma ponte citoplasm\u00e1tica que se estabelece temporariamente entre essas bact\u00e9rias.<br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Transdu\u00e7\u00e3o, biparti\u00e7\u00e3o, conjuga\u00e7\u00e3o bacteriana, cissiparidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transforma\u00e7\u00e3o, biparti\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o, conjuga\u00e7\u00e3o bacteriana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Conjuga\u00e7\u00e3o bacteriana, cissiparidade, transforma\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transforma\u00e7\u00e3o, transdu\u00e7\u00e3o, conjuga\u00e7\u00e3o bacteriana, cissiparidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transdu\u00e7\u00e3o, cissiparidade, transforma\u00e7\u00e3o, conjuga\u00e7\u00e3o bacteriana.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema representativo do <i>Paramecium</i>, um protista ciliado de \u00e1gua doce; numere a primeira coluna de acordo com a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s estruturas na figura abaixo, estabele\u00e7endo a rela\u00e7\u00e3o correta entre as informa\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas nas colunas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" style=\"width: 191.1078066914498px; height: 216px;\"><br><br><br>( ) Cit\u00f3stoma <br><br>( ) Vac\u00faolo contr\u00e1til <br><br>( ) C\u00edlios <br><br>( ) Micron\u00facleo <br><br>( ) Vac\u00faolo digestivo <br><br>( ) Citop\u00edgeo <br><br>( ) Macron\u00facleo<br><br><br><br><b>(A)</b> regula as atividades do metabolismo celular, al\u00e9m de participar da reprodu\u00e7\u00e3o assexuada. <br><br><b>(B) </b>localizado no interior do sulco oral, \u00e9 o local por onde o alimento penetra na c\u00e9lula. <br><br><b>(C) </b>utilizado para a locomo\u00e7\u00e3o e a ingest\u00e3o de alimento. <br><br><b>(D) </b>participa da osmorregula\u00e7\u00e3o. <br><br><b>(E)</b> regi\u00e3o da c\u00e9lula por onde s\u00e3o eliminados os restos n\u00e3o aproveit\u00e1veis do alimento. <br><br><b>(F) </b>participa apenas dos processos de reprodu\u00e7\u00e3o assexuada e sexuada. <br><br><b>(G)</b> em seu interior ocorre a digest\u00e3o do alimento. <br><br><br><br>Assinale a alternativa que apresenta a rela\u00e7\u00e3o correta entre estrutura/ fun\u00e7\u00e3o.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "3-C, 1-G, 6-E, 5-A, 2-D, 4-B, 7-F", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-E, 1-D, 6-C, 5-F, 2-G, 4-B, 7-A", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-B, 1-D, 6-C, 5-A, 2-G, 4-E, 7-F", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-E, 1-G, 6-B, 5-F, 2-D, 4-C, 7-A", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-B, 1-D, 6-C, 5-F, 2-G, 4-E, 7-A", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As samambaias e avencas s\u00e3o pterid\u00f3fitas comumente utilizadas como plantas ornamentais. Observe o esquema representativo do ciclo de vida da samambaia, e analise as proposi\u00e7\u00f5es que seguem.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" style=\"width: 250.2985074626866px; height: 215px;\"><br><br><br><b>I</b> - Os esporos s\u00e3o formados por mitose nos espor\u00e2ngios (2n), que nas samambaias e avencas ficam reunidos nos soros. Esses esporos, caindo em substrato adequado, germinam, originando o gamet\u00f3fito (n). <br><br><b>II</b> - Nas pterid\u00f3fitas o gamet\u00f3fito \u00e9 denominado pr\u00f3talo. Neste desenvolvem-se os arqueg\u00f4nios e os anter\u00eddios. Na \u00e9poca da matura\u00e7\u00e3o os anteroz\u00f3ides s\u00e3o eliminados e nadam sobre a l\u00e2mina \u00famida do pr\u00f3talo, buscando atingir a oosfera no interior do arqueg\u00f4nio; ao ser fecundada pelo anteroz\u00f3ide a oosfera d\u00e1 origem a um zigoto dipl\u00f3ide, que originar\u00e1 o espor\u00f3fito. Os pr\u00f3talos s\u00e3o mon\u00f3icos. <br><br><b>III</b> - As pterid\u00f3fitas, assim como todas as plantas, apresentam ciclo de vida do tipo haplonte-diplonte, o que implica na ocorr\u00eancia de metag\u00eanese. Nas pterid\u00f3fitas a fase esporof\u00edtica \u00e9 a mais desenvolvida, al\u00e9m de ser independente da fase gametof\u00edtica. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o esquema de corte transversal de raiz de dicotiled\u00f4nea mostrando sua estrutura prim\u00e1ria. Identifique os tecidos indicados e, em seguida, marque a alternativa que apresenta, em ordem crescente, a sequ\u00eancia correta.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" style=\"width: 230.81896551724137px; height: 189px; cursor: nw-resize;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Endoderma, xilema prim\u00e1rio, floema prim\u00e1rio, epiderme, periciclo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Periciclo, xilema prim\u00e1rio, floema prim\u00e1rio, endoderma, epiderme.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Endoderma, c\u00e2mbio vascular, floema prim\u00e1rio, pelo absorvente, periciclo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Endoderma, floema prim\u00e1rio, xilema prim\u00e1rio, epiderme, periciclo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Periciclo, floema prim\u00e1rio, xilema prim\u00e1rio, epiderme, endoderma.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Sobre os Platyhelminthes \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "entre a epiderme e o intestino apresentam a mesogl\u00e9ia, camada gelatinosa que confere o aspecto gelatinoso t\u00edpico destes animais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a elimina\u00e7\u00e3o de excreta nitrogenada ocorre exclusivamente atrav\u00e9s dos protonefr\u00eddeos, e o excesso de \u00e1gua \u00e9 eliminado pela superf\u00edcie do corpo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresentam cavidade digest\u00f3ria com duas aberturas para o exterior: a boca e o \u00e2nus.", "is_correct": false}, {"answer_text": "incluem exclusivamente animais de vida livre, conhecidos vulgarmente como plan\u00e1rias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "al\u00e9m das formas de vida livre, existem tamb\u00e9m formas parasitas do ser humano, como o g\u00eanero Taenia.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um indiv\u00edduo X, de gen\u00f3tipo ignorado, foi cruzado com o birrecessivo cd/cd, produzindo os seguintes descendentes:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" style=\"width: 309.57142857142856px; height: 44px;\"><br><br><br>Os resultados acima expostos permitem concluir que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o gen\u00f3tipo do ind\u00edviduo X \u00e9 CcDd \u2013 Cis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a dist\u00e2ncia entre os loci c e d no mapa gen\u00e9tico \u00e9 de 84 morgan\u00eddeos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a dist\u00e2ncia entre os loci c e d no mapa gen\u00e9tico \u00e9 de 16 morgan\u00eddeos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os gametas parentais formados pelo indiv\u00edduo X s\u00e3o CD e cd.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os gametas recombinantes formados pelo indiv\u00edduo X s\u00e3o Cd e cD.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A compreens\u00e3o da variabilidade biol\u00f3gica e dos mecanismos da hereditariedade sempre motivou os pesquisadores na busca de explica\u00e7\u00f5es. Da Antiguidade Cl\u00e1ssica aos conhecimentos da atualidade trilhamos um longo caminho, chegamos aos cromossomos e genes e destes ao incremento da biotecnologia, com todos os dilemas \u00e9ticos inerentes ao nosso tempo. Leia as proposi\u00e7\u00f5es abaixo sobre as tem\u00e1ticas acima expostas e, em seguida, assinale a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A duplica\u00e7\u00e3o do DNA \u00e9 do tipo semiconservativa, portanto, se repetirmos a experimenta\u00e7\u00e3o de Meselson e Stahl (1958), partindo de uma mol\u00e9cula de DNA marcada com is\u00f3topo radiativo N<sup>15 </sup>que ser\u00e1 nossa Gera\u00e7\u00e3o 0 e ocorrendo a duplica\u00e7\u00e3o em meio n\u00e3o marcado, ou seja, N<sup>14</sup>, teremos na Gera\u00e7\u00e3o 4 a forma\u00e7\u00e3o de 8 novas mol\u00e9culas de DNA, sendo que a propor\u00e7\u00e3o de DNA n\u00e3o-marcado e DNA h\u00edbrido \u00e9 de 3:1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Wolff, e, depois, Baer, explicaram melhor o processo de desenvolvimento embrion\u00e1rio a partir da uni\u00e3o do gameta feminino com o masculino, que forma a c\u00e9lula-ovo; esta passa por sucessivas divis\u00f5es originando c\u00e9lulas indiferenciadas. Estas modificam-se, formando os tecidos, e estes os \u00f3rg\u00e3os. Essa explica\u00e7\u00e3o do surgimento dos indiv\u00edduos ficou conhecida como teoria da pang\u00eanese.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Morgan e seus colaboradores, em 1910, realizando experimenta\u00e7\u00f5es com a mosca<i>Drosophila melanogaster</i>, refor\u00e7aram as ideias de Sutton e Boveri (1902), de que o comportamento dos cromossomos nas divis\u00f5es celulares era compar\u00e1vel ao dos fatores mendelianos e formularam a teoria cromoss\u00f4mica da heran\u00e7a, segundo a qual nos genes est\u00e3o localizados os cromossomos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A mol\u00e9cula de DNA \u00e9 helicoidal, apresentando duas h\u00e9lices enroladas ao longo de um eixo te\u00f3rico, sendo cada h\u00e9lice composta por uma sequ\u00eancia linear de nucleot\u00eddeos. As duas h\u00e9lices disp\u00f5em-se de modo invertido entre si, o que permite o exato pareamento das bases nitrogenadas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9 dito degenerado, pois uma trinca de bases nitrogenadas pode codificar mais de um amino\u00e1cido.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Numere a segunda coluna de acordo com a primeira, de forma a estabelecer a rela\u00e7\u00e3o correta entre elas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" style=\"width: 611.8623481781377px; height: 238px;\"><br><br><br>Assinale a alternativa que apresenta a sequ\u00eancia num\u00e9rica correta.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "4, 2, 5, 3,1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5, 1, 4, 3, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5, 2, 4, 3, 1.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4, 1, 5, 3, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 4, 1, 2, 5.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analise o gr\u00e1fico abaixo e, em seguida, coloque <b>V</b>, para as proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras e <b>F </b>para as proposi\u00e7\u00f5es falsas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" style=\"width: 320.176245210728px; height: 254px;\"><br><br>( ) As vacinas consistem em ant\u00edgenos isolados de micro-organismos causadores de certa doen\u00e7a ou mesmo em micro-organismos vivos previamente atenuados. <br><br>( ) Ap\u00f3s uma infec\u00e7\u00e3o ter sido debelada, resta no organismo certa quantidade de linf\u00f3citos especiais, as c\u00e9lulas de mem\u00f3ria, que guardam a capacidade de reconhecer agentes infecciosos com os quais o organismo j\u00e1 teve contato. <br><br>( ) Se o organismo for invadido por um micro-organismo contra o qual foi imunizado, ocorrer\u00e1 resposta imunit\u00e1ria secund\u00e1ria, muito mais r\u00e1pida e intensa que a prim\u00e1ria. <br><br>( ) O soro \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de anticorpos contra determinado ant\u00edgeno, no entanto, n\u00e3o confere imunidade permanente, pois a mem\u00f3ria imunit\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 estimulada. <br><br>( ) O organismo imunizado com soro reconhece os pr\u00f3prios anticorpos do soro como ant\u00edgenos, e passa a produzir anticorpos espec\u00edficos contra eles. Assim, deve-se evitar tomar o mesmo soro duas vezes. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um indiv\u00edduo sofreu uma queda e desmaiou, sendo socorrido e conduzido ao hospital onde foram feitos exames e o mesmo ficou sob observa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s algum tempo despertou, afirmando que n\u00e3o estava enxergando. O m\u00e9dico explicou \u00e0 fam\u00edlia que o trauma deve ter atingido<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "os lobos temporais, situados nas regi\u00f5es laterais inferiores da cabe\u00e7a, que controlam a vis\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os lobos occipitais, situados na parte traseira da cabe\u00e7a, que controlam a vis\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os lobos parietais, localizados nas laterais superiores da cabe\u00e7a, que controlam a vis\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o lobo frontal, localizado na por\u00e7\u00e3o anterior de cada hemisf\u00e9rio cerebral, que controla a vis\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os lobos localizados na parte inferior do c\u00e9rebro, respons\u00e1veis pela vis\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As flores s\u00e3o ramos altamente especializados nos quais folhas modificadas formam as estruturas reprodutivas das angiospermas. Observe a figura abaixo e coloque <b>V</b>, para as proposi\u00e7\u00f5es verdadeiras e <b>F</b>, para as falsas, de acordo com a numera\u00e7\u00e3o das estruturas florais indicadas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" style=\"width: 149.175px; height: 221px;\"><br><br><br><b>( ) 5</b> - o androceu \u00e9 a parte masculina da flor, formado por folhas modificadas f\u00e9rteis, os estames, que geralmente apresentam a antera, onde se formam os gr\u00e3os de p\u00f3len. <br><br><b>( ) 3</b> - \u00f3vulo, que, se fecundado, originar\u00e1 o fruto. <br><br><b>( ) 1</b> - \u00e9 o c\u00e1lice, constitu\u00eddo por folhas modificadas chamadas t\u00e9palas. <br><br><b>( ) 4</b> - o gineceu \u00e9 formado por folhas f\u00e9rteis, chamadas carpelos, respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o dos \u00f3vulos. Um ou mais carpelos podem se dobrar e fechar, formando o pistilo. Este \u00e9 formado por ov\u00e1rio, estilete e estigma. <br><br><b>( ) 2</b> - \u00e9 a corola, constitu\u00edda pelas p\u00e9talas, geralmente delicadas e coloridas. Constituem a parte mais vistosa e atraente da flor, estando relacionada \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de polinizadores. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F V F", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe o gr\u00e1fico abaixo que relaciona a concentra\u00e7\u00e3o de certo grupo de enzimas com a regress\u00e3o da cauda do girino. Em seguida, analise as proposi\u00e7\u00f5es apresentadas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" style=\"width: 309.24840764331213px; height: 272px;\"><br><br><b>I </b>- A regress\u00e3o da cauda dos girinos se d\u00e1 pela autodestrui\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas pelas enzimas lisoss\u00f4micas. O material resultante da autodigest\u00e3o da cauda entra na circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea e \u00e9 reutilizado. <br><br><b>II</b> - A fun\u00e7\u00e3o dos lisossomos \u00e9 a digest\u00e3o intracelular, que ocorre nos vac\u00faolos digestivos. Estes podem resultar da fus\u00e3o dos lisossomos com fagossomos ou pinossomos, ou podem ser formados por lisossomos que englobaram partes desgastadas da pr\u00f3pria c\u00e9lula, o que permite reaproveitar seus componentes. Na esp\u00e9cie humana encontraremos apenas o primeiro processo de forma\u00e7\u00e3o de vac\u00faolos digestivos. <br><br><b>III</b> - O girino \u00e9 a fase larval aqu\u00e1tica dos anf\u00edbios da ordem <i>Anura</i>. A metamorfose \u00e9 marcada pelo desaparecimento da cauda e das br\u00e2nquias, aparecimento dos pulm\u00f5es, transforma\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o, encurtamento do intestino e surgimento das pernas, dentre outras altera\u00e7\u00f5es. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201cAssim como um indiv\u00edduo cresce ganhando peso, uma popula\u00e7\u00e3o cresce ganhando indiv\u00edduos\u201d. O controle do crescimento populacional \u00e9 hoje um dos assuntos-chave da sociedade moderna e uma das ferramentas cl\u00e1ssicas da ecologia. Sobre esse tema afirma- se:<br><br><b>I</b> - As popula\u00e7\u00f5es aumentam devido a nascimentos e diminuem devido a mortes. <br><br><b>II</b> - O tamanho das popula\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m muda em raz\u00e3o dos deslocamentos de indiv\u00edduos. <br><br><b>III</b> - Popula\u00e7\u00f5es aumentam quando novos indiv\u00edduos chegam, ou seja, emigram. <br><br><b>IV </b>- Popula\u00e7\u00f5es aumentam quando indiv\u00edduos residentes partem, ou seja, imigram. <br>Considerando-se a informa\u00e7\u00e3o acima e outros conhecimentos sobre o assunto, s\u00e3o <b>INCORRETAS </b>as afirmativas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "IV e I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A cirurgia bari\u00e1trica, tamb\u00e9m conhecida por cirurgia de redu\u00e7\u00e3o de est\u00f4mago, surgiu como uma op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica para as formas graves de obesidade. Atualmente s\u00e3o feitas cerca de 25.000 cirurgias de redu\u00e7\u00e3o de est\u00f4mago por ano no Brasil. Sobre essa interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica e conhecimentos outros sobre o sistema digest\u00f3rio humano, afirma-se que:<br><br><b>I</b> - N\u00e3o se pode viver com a retirada total do est\u00f4mago. <br><br><b>II </b>- O princ\u00edpio da t\u00e9cnica \u00e9 reduzir a capacidade do reservat\u00f3rio g\u00e1strico, dificultar o seu esvaziamento para o intestino e impedir a absor\u00e7\u00e3o do alimento no duodeno e jejuno proximal. <br><br><b>III</b> - A interven\u00e7\u00e3o envolve n\u00e3o somente redu\u00e7\u00e3o do est\u00f4mago, como tamb\u00e9m o duodeno. <br><br><b>IV </b>- O resultado satisfat\u00f3rio das cirurgias foi atribu\u00eddo \u00e0 profunda redu\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o cal\u00f3rica pela restri\u00e7\u00e3o do volume das refei\u00e7\u00f5es, \u00e0 m\u00e1 absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do apetite e da percep\u00e7\u00e3o da palatabilidade dos alimentos e \u00e0s mudan\u00e7as comportamentais p\u00f3s-operat\u00f3rias. <br><br>S\u00e3o verdadeiras as afirma\u00e7\u00f5es, EXCETO<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Considere as seguintes ocorr\u00eancias:<br><br><b>I </b>- Musgos em muros \u00famidos <br><br><b>II</b> - Lodo sobre pedras em riachos <br><br><b>III</b> - Vegeta\u00e7\u00e3o revestindo campos de futebol <br><br><b>IV</b> - Crescimento de aguap\u00e9 na superf\u00edcie de ecossistemas aqu\u00e1ticos <br><b>V -</b> Revestimento de substratos em \u00e1reas pouco industrializadas <br><br>Os organismos que representam essas ocorr\u00eancias s\u00e3o, respectivamente,<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "gamet\u00f3fitos de pterid\u00f3fitas,espor\u00f3fitos de algas, gamet\u00f3fitos de gram\u00edneas, espor\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, talos de liquens.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gamet\u00f3fitos de bri\u00f3fitas, espor\u00f3fitos de algas, espor\u00f3fitos de gram\u00edneas, espor\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, talos de liquens.", "is_correct": true}, {"answer_text": "gamet\u00f3fitos de pterid\u00f3fitas, espor\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, gamet\u00f3fitos de gram\u00edneas, espor\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, talos de algas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gamet\u00f3fitos de bri\u00f3fitas, espor\u00f3fitos de algas, espor\u00f3fitos de gram\u00edneas, gamet\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, talos de liquens.", "is_correct": false}, {"answer_text": "espor\u00f3fitos de bri\u00f3fitas, espor\u00f3fitos de algas, gamet\u00f3fitos de gram\u00edneas, espor\u00f3fitos de plantas aqu\u00e1ticas, talos de liquens.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A variabilidade gen\u00e9tica \u00e9 uma das mais importantes garantias de sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies, pois permite a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as no ambiente, no entanto as altera\u00e7\u00f5es na paisagem s\u00e3o muitas vezes t\u00e3o profundas que determinadas popula\u00e7\u00f5es podem chegar a n\u00edveis t\u00e3o baixos que, al\u00e9m de n\u00e3o conseguir mais exercer suas fun\u00e7\u00f5es em determinado ecossistema, pode levar outras popula\u00e7\u00f5es que dependem dela ao decl\u00ednio, em raz\u00e3o da perda das intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. A principal causa desta redu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e consequente empobrecimento gen\u00e9tico \u00e9 principalmente a<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "exist\u00eancia de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "constru\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos que impedem fluxo g\u00eanico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "transgenia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fragmenta\u00e7\u00e3o de habitat.", "is_correct": true}, {"answer_text": "mudan\u00e7a clim\u00e1tica.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<i>\"Neblina turva e brilhante em meu c\u00e9rebro co\u00e1gulos de sol <b>Amanita</b> matutina que transparente cortina ao meu redor\u201d </i><br><br>Av\u00f4hai - Z\u00e9 Ramanho<br><br><i>Amanita </i>\u00e9 um dos g\u00eaneros de cogumelos mais conhecidos no reino dos fungos. Sobre os versos acima e outros assuntos relacionados, podemos afirmar que est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es abaixo, EXCETO:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Os basidiomicetos s\u00e3o frequentemente relacionados por inclu\u00edrem fungos venenos, tais como as Orelhas-de-pau e os Amanitas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amanita \u00e9 um exemplo de basidiomiceto que desenvolve corpo de frutifica\u00e7\u00e3o, estrutura que corresponde aos cogumelos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nos basidiomicetos os esporos sexuados formam-se a partir de uma c\u00e9lula dipl\u00f3ide que, por meiose, d\u00e1 orgiem a quatro esporos hapl\u00f3ides, conhecidos por basidi\u00f3sporos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amanita \u00e9 um g\u00eanero de brotamento noturno, exigindo condi\u00e7\u00f5es quentes e \u00famidas e ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "As principais causas que fizeram os fungos constitu\u00edrem um reino pr\u00f3prio se dissociando dos vegetais inferiores foram, al\u00e9m do fato de serem exclusivamente heterotr\u00f3ficos, sua constitui\u00e7\u00e3o de quitina e o armazenamento do glicog\u00eanio.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A charge abaixo faz refer\u00eancia \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o da \u201clei seca\u201d (n\u00ba.11.705) de 19/06/08 aos condutores de ve\u00edculos em estado de embriaguez. Segundo a Lei o condutor que for flagrado dirigindo sob a influ\u00eancia de \u00e1lcool ter\u00e1 a Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o suspensa por doze meses, multa de R$ 957,70, al\u00e9m da reten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e o recolhimento do documento de habilita\u00e7\u00e3o.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" style=\"width: 316.6171875px; height: 237px;\"><br><br>Baseado nos efeitos que o \u00e1lcool provoca no organismo humano, marque a senten\u00e7a que fundamenta a legisla\u00e7\u00e3o acima.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O \u00e1lcool \u00e9 uma droga inibidora da atividade do sistema nervoso central. Pode afetar o racioc\u00ednio, os reflexos e a coordena\u00e7\u00e3o motora, aumentando a incid\u00eancia e a gravidade nos acidentes de tr\u00e2nsito.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O \u00e1lcool \u00e9 uma das poucas drogas psicotr\u00f3picas que tem seu consumo admitido e incentivado pela sociedade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u00e1lcool torna o individuo prop\u00edcio \u00e0s infec\u00e7\u00f5es, alterando o quadro de leuc\u00f3citos e plaquetas, o que torna frequentes as hemorragias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u00e1lcool et\u00edlico, subst\u00e2ncia ativa das bebidas alco\u00f3licas, produz inicialmente um estado de euforia e desinibi\u00e7\u00e3o, seguindo-se um efeito depressivo sobre o sistema nervoso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Com a ingest\u00e3o de \u00e1lcool em excesso, os gl\u00f3bulos brancos do sangue t\u00eam suas atividades prejudicadas, o que diminui a resist\u00eancia do organismo \u00e0s infec\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<i>\u201cAqui n\u00e3o tem um sibite <br>Um bigode, um curi\u00f3 <br>E nenhum passo canouro <br>Nem calango, nem moc\u00f3 <br>N\u00e3o tem mel de janda\u00edra <br>Nem roupa de casimira <br>Nem tem cobra de cip\u00f3\u201d </i><br><br>Acontecen\u00e7a matuta II \u2013 Jessier Quirino<br><br>Sobre os versos acima e conhecimentos correlatos, podemos afirmar, EXCETO, que<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "o local de onde se fala certamente \u00e9 na circunscri\u00e7\u00e3o do bioma Caatinga.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os p\u00e1ssaros citados s\u00e3o aves tanto quanto os pinguins.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a siringe \u00e9 a estrutura respons\u00e1vel pelo canto das aves canoras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "algumas das aves citadas s\u00e3o h\u00e1pteras.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no texto h\u00e1 cita\u00e7\u00e3o de representantes de ave, r\u00e9ptil, mam\u00edfero e inseto.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A mal\u00e1ria continua sendo um dos principais problemas de sa\u00fade p\u00fablica do mundo, ceifando cerca de 2 milh\u00f5es de vidas anualmente. O sintoma cl\u00e1ssico da doen\u00e7a s\u00e3o as febres peri\u00f3dicas. Considerando o ciclo de vida do parasita no homem, em que forma infecciosa e por que iniciam-se os sintomas cl\u00e1ssicos de febres peri\u00f3dicas?<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Esporozo\u00edto, e a febre \u00e9 o resultado da sua multiplica\u00e7\u00e3o no f\u00edgado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Merozo\u00edto, e a febre \u00e9 o resultado da ruptura das hem\u00e1cias ap\u00f3s a divis\u00e3o do parasito em seu interior.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Merozo\u00edto, e a febre \u00e9 o resultado da sua multiplica\u00e7\u00e3o no f\u00edgado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Esporozo\u00edto, e a febre \u00e9 o resultado da ruptura das hem\u00e1cias ap\u00f3s a divis\u00e3o do parasito em seu interior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tanto na fase de esporozo\u00edto quanto de merozo\u00edto, com febres desencadeadas tanto pela ruptura de c\u00e9lulas hep\u00e1ticas quanto das hem\u00e1cias.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Para se gerar 148 espermatozoides e 10 \u00f3vulos, as espermatog\u00f4nias e ovog\u00f4nias ocorridas ser\u00e3o respectivamente<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "74 e 5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "148 e 20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "148 e 40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "37 e 10.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4 e nenhuma.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No final da mitose na regi\u00e3o central da c\u00e9lula, inicia-se a forma\u00e7\u00e3o de lamelas para originar a parede celular. A organela celular respons\u00e1vel por essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "aparelho de Golgi.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cloroplasto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vac\u00faolo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "lisossomo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As equa\u00e7\u00f5es listadas abaixo <b>(I) </b>representam o metabolismo energ\u00e9tico celular que envolve tanto processos de s\u00edntese quanto de libera\u00e7\u00e3o de energia, como tamb\u00e9m os processos <b>(II)</b> e representantes <b>(III) </b>que os realizam.<br><br><b>I: </b><br> <br> (1) 12 H<sub>2</sub> O + 6 CO<sub>2</sub> &rarr; 6 O<sub>2</sub> + C<sub>6</sub> H<sub>12</sub> O<sub>6</sub> + 6 H<sub>2</sub> O <br><br> (2) NO<sub>2</sub> - (nitrito) + O<sub>2</sub> &rarr; NO<sub>3</sub> - (nitrato) + Energia <br><br> (3) C<sub>6</sub> H<sub>12</sub> O<sub>6</sub> + 6 O<sub>2</sub> + 36 ADP &rarr; 6 CO<sub>2</sub> + 6 H<sub>2</sub> O + 36 ATP <br><br> (4) C<sub>6</sub> H<sub>12</sub> O<sub>6</sub> + 4 NO<sub>3</sub> &rarr; 6 CO<sub>2</sub> + 6 H<sub>2</sub> O + 2 N<sub>2</sub> + energia <br><br> (5) C<sub>6</sub> H<sub>12</sub> O<sub>6</sub> &rarr; 3 C<sub>3</sub> H<sub>6</sub> O<sub>3</sub> + 2 ATP<br><br><b>II:</b> <br><br>(1) Respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica <br>(2) Fermenta\u00e7\u00e3o <br>(3) Fotoss\u00edntese <br>(4) Quimioss\u00edntese <br>(5) Respira\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica<br><br><b>III:</b> <br><br>(1) Nitrobacter <br>(2) Mitoc\u00f4ndrias <br>(3) Cianobact\u00e9rias <br>(4) Lactococcus lactis <br>(5) Pseudomonas denitrificans<br><br>A rela\u00e7\u00e3o entre a equa\u00e7\u00e3o, seu processo e a representante est\u00e1 correta na sequ\u00eancia<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "5, 4, 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2, 4, 2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 3, 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 5, 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 3, 3", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Espera-se encontrar maior grau de semelhan\u00e7a entre organismos pertencentes a um(a) mesmo(a)<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Ordem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fam\u00edlia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "G\u00eanero.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Filo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Reino.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "S\u00e3o considerados cuidados permanentes na prote\u00e7\u00e3o dos caranguejos: <br><br><b>I</b> - Respeitar os per\u00edodos de defeso e de andadas dos animais. <br><br><b>II</b> - Respeitar o tamanho m\u00ednimo de 6 cm da carapa\u00e7a do Caranguejo U\u00e7\u00e1. <br><br><b>III </b>- Comercializar apenas caranguejos com abd\u00f4men largo e estufado, pois s\u00e3o f\u00eameas. <br><br><b>IV </b>- Vender os caranguejos sempre inteiros, para que o tamanho m\u00ednimo da carapa\u00e7a seja respeitado. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as afirmativas<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201cObservando a grada\u00e7\u00e3o e a diversidade da estrutura de um pequeno grupo de p\u00e1ssaros intimamente relacionado \u00e9 realmente poss\u00edvel imaginar que de uma pequena parcela de p\u00e1ssaros no arquip\u00e9lago, uma esp\u00e9cie tenha sido selecionada e modificada para diferentes fins\u201d (Charles Darwin \u2013 O di\u00e1rio do Beagle). Darwin traduziu, h\u00e1 150 anos, sua compreens\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o dos tentilh\u00f5es \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais nas diferentes ilhas em uma teoria completa da evolu\u00e7\u00e3o, enfatizando a for\u00e7a da sele\u00e7\u00e3o natural para garantir que tra\u00e7os mais favor\u00e1veis perdurem em sucessivas gera\u00e7\u00f5es. <br><br>A respeito da Teoria da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, analise as proposi\u00e7\u00f5es: <br><br><b>I</b> - A sele\u00e7\u00e3o natural atua sobre o organismo como um todo e n\u00e3o sobre suas partes. <br><br><b>II</b> - Os organismos est\u00e3o sendo continuamente selecionados de modo a se adaptarem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais nas quais vivem, assim a evolu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 fazer que as popula\u00e7\u00f5es se tornem, com o passar do tempo, cada vez mais capazes de sobrevierem nesses ambientes, alcan\u00e7ando, por fim, uma condi\u00e7\u00e3o \u00f3tima na qual os organismos e suas caracter\u00edsticas estar\u00e3o perfeitamente adaptados \u00e0 vida nessas condi\u00e7\u00f5es. <br><br><b>III</b> - A diversidade de fen\u00f3tipos existente em uma popula\u00e7\u00e3o, sobre as quais atua a sele\u00e7\u00e3o natural, \u00e9 mantida por muta\u00e7\u00e3o e recombina\u00e7\u00e3o g\u00eanica. <br><br><b>IV </b>- Em um ambiente qualquer os indiv\u00edduos com caracter\u00edsticas que tendem a aumentar sua capacidade de sobreviv\u00eancia t\u00eam maior probabilidade de atingir a \u00e9poca da reprodu\u00e7\u00e3o. Assim, em cada gera\u00e7\u00e3o, podemos esperar uma diminui\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos de maior variabilidade, isto \u00e9, que possui maior n\u00famero de caracter\u00edsticas favor\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia dos mais aptos. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as proposi\u00e7\u00f5es:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "I e III", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Com o slogan \u201cBode Rei - Ano XI - Fa\u00e7a chuva ou fa\u00e7a sol, em Cabaceiras, o bode n\u00e3o perde a majestade\u201d, Cabaceiras, conhecida como a \u201cRoli\u00fade Nordestina\u201d, apresenta a XI Festa do Bode Rei - Festival de Caprinos e Ovinos da Para\u00edba, com o objetivo de congregar todos os agentes produtivos da cadeia da caprinovinocultura. A festa acontece ao longo da avenida principal da cidade, onde o turista poder\u00e1 tornar-se um ex\u00edmio entendedor do universo bod\u00edstico. Desde a identifica\u00e7\u00e3o da grande variedade de ra\u00e7as nacionais e internacionais, at\u00e9 degustar pratos t\u00edpicos da culin\u00e1ria bod\u00edstica como buchada e picado, pizza de bode, bodioca e lingui\u00e7a de bode. A buchada \u00e9 um dos pratos mais tradicionais do evento feito com as v\u00edsceras do bode. Acerca dos componentes deste prato, assinale a alternativa correta:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "As \u201ctripas\u201d correspondem ao intestino do animal. Nele ocorre a digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o apenas de prote\u00ednas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No rume ocorre a digest\u00e3o dos carboidratos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u201cbucho\u201d onde s\u00e3o colocados os mi\u00fados corresponde ao est\u00f4mago do bode, o qual divide-se em rume, barrete, folhoso e coagulador.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A l\u00edngua desempenha a fun\u00e7\u00e3o de mastiga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de amilase salivar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O f\u00edgado \u00e9 uma gl\u00e2ndula anexa ao sistema digest\u00f3rio que lan\u00e7a sua secre\u00e7\u00e3o no intestino grosso.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "\u201c(...) Durante a nossa perman\u00eancia observei alguns animais marinhos. \u00c9 muito comum ver-se uma grande epl\u00edsia medindo cerca de doze cent\u00edmetros de comprimento e tendo uma cor suja amarelada com veias de p\u00farpura. De cada lado da superf\u00edcie inferior, ou p\u00e9, existe uma larga membrana que parece algumas vezes agir como ventilador para dirigir uma corrente de \u00e1gua sobre as branquias dorsais. Quando incomodado este animal segrega um fluido muito fino que atinge a \u00e1gua em um raio de 30 cm ao seu redor..\u201d <br>\u201cEm v\u00e1rias ocasi\u00f5es observei com interesse os h\u00e1bitos de um <i><b>octopus</b>, </i>ou polvo.(...) Com o aux\u00edlio de seus longos tent\u00e1culos e de suas ventosas, conseguiam se esgueirar pelas fendas mais estreitas... As vezes, por\u00e9m, c\u00e9leres como uma flecha, lan\u00e7avam-se para a outra extremidade da po\u00e7a soltando, ao mesmo tempo, uma tinta castanho-escura que turvava toda a \u00e1gua.(...)..\u201d (trechos extra\u00eddos da obra: Viagens de um naturalista ao redor do mundo \u2013 Charles Darwin) <br><br>Acerca do grupo de invertebrados descrito por Darwin, analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo e assinale a sequ\u00eancia correta: <br><br><b>I</b> - A descri\u00e7\u00e3o refere-se ao filo Molusca, os quais apresentam habitat exclusivamente marinho. <br><br><b>II </b>- A estrutura corp\u00f3rea desses animais \u00e9 constitu\u00edda basicamente por cabe\u00e7a, p\u00e9 e massa visceral. <br><br><b>III</b> - Os animais descritos s\u00e3o representantes das classes Gastr\u00f3poda e Cefal\u00f3poda. <br><br><b>IV</b> - As estruturas de defesa mencionadas s\u00e3o os cromat\u00f3foros. <br><br><b>V</b> - N\u00e3o apresentam sistema digestivo completo, de forma que a digest\u00e3o \u00e9 processada atrav\u00e9s de uma bolsa enzim\u00e1tica.<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "F F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F F V", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Por que solu\u00e7amos? <br><br>Os solu\u00e7os revelam pelo menos duas camadas da nossa historia evolutiva: uma parte compartilhada com os peixes e a outra com os anf\u00edbios. O \u201chic hic\u201d dos solu\u00e7os pode ser causado por bloqueios ou les\u00f5es que provocam press\u00e3o nos nervos fr\u00eanicos, controlam a respira\u00e7\u00e3o e s\u00e3o caracter\u00edsticas herdadas de nossos ancestrais, os peixes. Esses nervos fr\u00eanicos emitem sinais para o c\u00e9rebro que levam a um espasmo de m\u00fasculos na garganta e no peito fazendo com que a epiglote feche a traqu\u00e9ia. A respira\u00e7\u00e3o repentina e o bloqueio da garganta, o solu\u00e7o, \u00e9 heran\u00e7a da respira\u00e7\u00e3o do girino, que ao bombear \u00e1gua para a boca respira pelas br\u00e2nquias. Ao ingerir \u00e1gua, a glote se fecha para impedir que a \u00e1gua entre no pulm\u00e3o, usado para a respira\u00e7\u00e3o na terra. (Scientific American, ano 7 n\u00ba 81. P\u00e1g. 55) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fisiologia de peixes e anf\u00edbios assinale a alternativa INCORRETA:<br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "Os anf\u00edbios t\u00eam respira\u00e7\u00e3o branquial na fase larval e, na fase adulta, apenas respira\u00e7\u00e3o pulmonar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Peixes e anf\u00edbios s\u00e3o animais tribl\u00e1sticos, celomados, deuterost\u00f4mios, de simetria bilateral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No peixe, o sistema circulat\u00f3rio \u00e9 simples: o sangue sai do cora\u00e7\u00e3o, circula pelas br\u00e2nquias (onde o sangue \u00e9 oxigenado), pelos capilares do corpo, voltando para o cora\u00e7\u00e3o no final do ciclo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nos anf\u00edbios, h\u00e1 sistema circulat\u00f3rio duplo; ocorrendo dois ciclos pelo qual o sangue passa, um em que o sangue \u00e9 oxigenado e outro em que ele \u00e9 distribu\u00eddo pelo corpo. Os anf\u00edbios possuem um cora\u00e7\u00e3o com tr\u00eas c\u00e2maras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Anf\u00edbios e peixes apresentam fecunda\u00e7\u00e3o externa.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As caracter\u00edsticas estruturais das c\u00e9lulas, bem como a associa\u00e7\u00e3o entre elas, servem como base morfol\u00f3gica para a classifica\u00e7\u00e3o dos tecidos animais em quatro tipos. Est\u00e3o esquematizados abaixo quatro tipos de tecidos. Assinale a op\u00e7\u00e3o INCORRETA.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2009biologia/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" style=\"width: 311.3157894736842px; height: 195px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "O tecido<b> IV </b>\u00e9 formado apenas por neur\u00f4nios e tem a fun\u00e7\u00e3o de comandar e coordenar todas as c\u00e9lulas do organismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<b>I</b>corresponde a tecido muscular constitu\u00eddo por c\u00e9lulas alongadas, altamente especializadas e dotadas de capacidade contr\u00e1til.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O tecido<b>II </b>\u00e9 comum em \u00f3rg\u00e3os relacionados \u00e0 absor\u00e7\u00e3o, como o intestino delgado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O tecido<b>II </b>pode originar gl\u00e2ndulas que lubrificam o organismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O tecido<b>III </b>tem c\u00e9lulas imersas em grande quantidade de subst\u00e2ncia intercelular, apresentando fibras col\u00e1genas, el\u00e1sticas e reticulares.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}, {"tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "De acordo com as correla\u00e7\u00f5es funcionais entre os tecidos animais e vegetais, associe as duas colunas.<br><br><br><p> A - Sangue I - Col\u00eanquima<br><br></p><p> B - Ossos II - Seiva<br><br><br> C - Gl\u00e2ndulas III - Escler\u00eanquima<br><br></p><p> D - Tecido Adiposo IV - Xilema e Floema<br></p><p><br></p><p> E - Cartilagens V - Par\u00eanquima aclorofilado<br><br></p><p> F - Vasos sangu\u00edneos VI - Pelos secretores<br><br> </p>", "source": " UEPB", "answers": [{"answer_text": "A \u2013 II; B \u2013 III; C \u2013 VI; D \u2013 V; E \u2013 I; F \u2013 IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "A \u2013 II; B \u2013 I; C \u2013 VI; D \u2013 V; E \u2013 III; F \u2013 IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "A \u2013 IV; B \u2013 II; C \u2013 V; D \u2013 I; E \u2013 III; F \u2013 VI", "is_correct": false}, {"answer_text": "A \u2013 I; B \u2013 II; C \u2013 VI; D \u2013 IV; E \u2013 III; F \u2013 V", "is_correct": false}, {"answer_text": "A \u2013 II; B \u2013 I; C \u2013 V; D \u2013 VI; E \u2013 IV; F \u2013 III", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia", "year": " 2009"}]