[{"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "A explica\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o citada no texto se d\u00e1 pela diferen\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas caracter\u00edsticas de cada regi\u00e3o. Por exemplo, em regi\u00f5es de chuvas torrenciais, como o sert\u00e3o paraibano, os raios ionizam algumas mol\u00e9culas de \u00e1gua produzindo as esp\u00e9cies qu\u00edmicas H<sub>3</sub>O<sup>+</sup>e OH<sup>- </sup>. A diferen\u00e7a na concentra\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies nas \u00e1guas que bebemos \u00e9 o que explica tudo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 quimicamente incorreto chamar essas misturas que bebemos diariamente de subst\u00e2ncia \u00e1gua. Trata-se de solu\u00e7\u00f5es, ou seja, misturas homog\u00eaneas nas quais a subst\u00e2ncia mais abundante \u00e9 a \u00e1gua (H<sub>2</sub>O). A diferen\u00e7a de sabor, citada no texto acima, se explica pelas diferen\u00e7as de natureza e concentra\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies qu\u00edmicas dissolvidas nessas misturas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A diferen\u00e7a de sabor citada se explica pelas varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura caracter\u00edsticas de cada local. Assim, em Campina Grande, por ser uma regi\u00e3o alta e com clima frio, as condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas favorecem a forma\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio mais fracas, isso em rela\u00e7\u00e3o a locais quentes e no n\u00edvel do mar como Jo\u00e3o Pessoa. As varia\u00e7\u00f5es na intensidade das for\u00e7as das liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio \u00e9 que explicam as diferen\u00e7as de sabor dessas \u00e1guas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As condi\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas, que mudam de acordo com a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de cada local, e de altitude t\u00eam significativa influ\u00eancia na polaridade das mol\u00e9culas de \u00e1gua. Portanto, a explica\u00e7\u00e3o para a diferen\u00e7a de sabor dessas \u00e1guas \u00e9 que elas t\u00eam polaridades significativamente diferentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "N\u00e3o existe diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas citadas no texto. A diferen\u00e7a de fato \u00e9 cultural: o campinense gosta de uma coisa, o sertanejo de outra, e devemos respeitar isso. Na verdade essas diferen\u00e7as de costumes e valores s\u00e3o t\u00e3o marcantes que resultam em modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e biol\u00f3gicas dos indiv\u00edduos. Assim, para uma mesma subst\u00e2ncia, o sabor que um individuo de Jo\u00e3o Pessoa percebe difere do gosto sentido por um sertanejo.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "O sabor da \u00e1gua fornecida pela CAGEPA em Campina Grande difere do de Jo\u00e3o Pessoa, assim como, tamb\u00e9m, h\u00e1 diferen\u00e7a de sabor na \u00e1gua mineral que compramos em estabelecimentos comerciais, comparando-se diferentes marcas. Com base na informa\u00e7\u00e3o apresentada acima, assinale o item que cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o mais adequada sobre o sabor das \u00e1guas.<br>", "source": " UEPB", "count": 1, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "CCl<sub>3</sub>F", "is_correct": false}, {"answer_text": "C<sub>2</sub>Cl<sub>2</sub>F<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "CClF<sub>3</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "CCl<sub>2</sub>F<sub>2</sub>", "is_correct": true}, {"answer_text": "CH<sub>4</sub>Cl<sub>2</sub>F<sub>2</sub>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230003\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto I e responda \u00e0s quest\u00f5es de 02 a 04.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Qual a f\u00f3rmula molecular do CFC-12?<br>", "source": " UEPB", "count": 2, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Rea\u00e7\u00e3o entre uma mol\u00e9cula e o ar atmosf\u00e9rico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quebra de uma mol\u00e9cula pela \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Rea\u00e7\u00e3o de duas mol\u00e9culas de mesma subst\u00e2ncia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quebra de uma mol\u00e9cula pelo aquecimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quebra de uma mol\u00e9cula pela radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230004\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto I e responda \u00e0s quest\u00f5es de 02 a 04.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O que \u00e9 fot\u00f3lise?<br>", "source": " UEPB", "count": 3, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Bronquites e asmas pelo aumento dos gases t\u00f3xicos na ionosfera.", "is_correct": false}, {"answer_text": "C\u00e2ncer de pele. A maior parte dos casos de c\u00e2ncer de pele em seres humanos deve-se \u00e0 superexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, denominada UV-B, da luz solar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "C\u00e2ncer de est\u00f4mago, provocado pelo aumento da temperatura de cozimento de alimentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mal de Parkinson, pelo aumento abrupto de subst\u00e2ncias oxidantes na atmosfera que penetram nos nervos e produzem tremores nas m\u00e3os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Osteoporose, pela perda consistente de c\u00e1lcio nos ossos provocado pelo aumento da temperatura terrestre.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230005\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto I e responda \u00e0s quest\u00f5es de 02 a 04.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Identifique abaixo o item que apresenta doen\u00e7a que pode ser provocada diretamente pela diminui\u00e7\u00e3o na camada de oz\u00f4nio.<br>", "source": " UEPB", "count": 4, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Pelas leis da termodin\u00e2mica sabemos que uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para o problema do aquecimento global \u00e9 construir ve\u00edculos que funcionem sem uso de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, como o biodiesel. Este tipo de solu\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 posto em pr\u00e1tica pela gan\u00e2ncia, cada dia maior, da humanidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A alta concentra\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub>encontrada atualmente na atmosfera se deve, principal e diretamente, \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de muitos animais provocada pelo homem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O homem n\u00e3o tem influ\u00eancia direta na composi\u00e7\u00e3o atual da atmosfera. Desde tempos remotos sabemos que a temperatura da terra tem aumentado. Como exemplo temos que, na era do gelo, quando o homem ainda nem conhecia a roda, j\u00e1 havia preocupa\u00e7\u00f5es com esse problema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Para diminuir o efeito estufa devemos incentivar atitudes e projetos que visem \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o do nosso planeta, com campanhas do tipo \u201cadote uma planta\u201d, pois dessa forma estaremos contribuindo para uma restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos de carbono a materiais s\u00f3lidos, reduzindo assim a concentra\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub>na atmosfera.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O problema do aquecimento global est\u00e1 sendo causado principalmente pelo buraco na camada de oz\u00f4nio, que aumenta a quantidade de gases do efeito estufa.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230006\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto II e responda \u00e0s quest\u00f5es de 05 a 07.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Com base no texto II, identifique o item com as informa\u00e7\u00f5es corretas.<br>", "source": " UEPB", "count": 5, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Mesmo n\u00e3o sendo apresentados os limites m\u00e1ximos suportados para os gases etano, propano e butano, isto n\u00e3o significa dizer que estes n\u00e3o possam causar perigo para a sa\u00fade humana.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Uma concentra\u00e7\u00e3o de 10<sup>-10 </sup>ppm de qualquer uma das subst\u00e2ncias do quadro 1 durante uma hora provoca a morte de todos os seres vivos que se encontrem expostos a esse material.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todo o di\u00f3xido de carbono atualmente presente na atmosfera se deve \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana, produzido principalmente pela queimada de florestas e de combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo).", "is_correct": false}, {"answer_text": "O CO<sub>2</sub>\u00e9 um g\u00e1s que pode ser mais nocivo do que o CO, pois apresenta uma quantidade maior nos limites m\u00e1ximos suportados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>, proveniente do SO<sub>2</sub>, s\u00f3 provoca efeitos nocivos em est\u00e1tuas constitu\u00eddas de calc\u00e1rio, e n\u00e3o a seres humanos, pois a acidez nas chuvas n\u00e3o chega a queimar a pele das pessoas.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230007\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto II e responda \u00e0s quest\u00f5es de 05 a 07.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Com base no texto II e no quadro I, abaixo, identifique o item com as informa\u00e7\u00f5es corretas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 249.730167918333px; height: 292px;\"><br><br>", "source": " UEPB", "count": 6, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "9 mol\u00e9culas de CO por 1 milh\u00e3o de mol\u00e9culas da solu\u00e7\u00e3o gasosa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "9 mol\u00e9culas de CO por 1 bilh\u00e3o de mol\u00e9culas da solu\u00e7\u00e3o gasosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 mol\u00e9culas de CO por mil mol\u00e9culas da solu\u00e7\u00e3o gasosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 mililitros de CO em um litro da solu\u00e7\u00e3o gasosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 microlitros de CO em um metro c\u00fabico da solu\u00e7\u00e3o gasosa.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230008\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto II e responda \u00e0s quest\u00f5es de 05 a 07.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O limite m\u00e1ximo suport\u00e1vel por uma pessoa para absor\u00e7\u00e3o de CO em oito horas \u00e9 de 9 ppm. Isto significa que devem existir:<br>", "source": " UEPB", "count": 7, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<b>Leia atentamente o texto III e responda \u00e0 quest\u00e3o 08.</b> <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 289.83322079240565px; height: 398px;\"><br><br>Analise as proposi\u00e7\u00f5es abaixo: <br><br><b>I</b>. Num inc\u00eandio do tipo B, a \u00e1gua n\u00e3o deve ser usada como agente extintor, tendo em vista que ela n\u00e3o tem atua\u00e7\u00e3o significativa em inc\u00eandios desse tipo e, ainda, por n\u00e3o se misturar com a maioria dos materiais, poder\u00e1 promover o espalhamento do fogo. <br><br><b>II</b>. Para inc\u00eandios do tipo C, recomenda-se o uso da \u00e1gua, pois al\u00e9m do baixo custo ela \u00e9 muito eficiente neste tipo de inc\u00eandio e n\u00e3o apresenta riscos para a(s) pessoa(s) que tenta(m) controlar o fogo. <br><br><b>III</b>. Em inc\u00eandios de materiais das classes A e D, qualquer um dos agentes extintores (\u00e1gua, espuma mec\u00e2nica, p\u00f3 qu\u00edmico e CO<sub>2</sub> ) pode ser usado para controlar o fogo. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) alternativa(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 8, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "III, apenas", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e IV, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230010\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto IV e responda \u00e0s quest\u00f5es de 09 a 11.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens a seguir, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas no texto IV e seus conhecimentos sobre qu\u00edmica: <br><br><b>I.</b> Na rea\u00e7\u00e3o de hidrogena\u00e7\u00e3o da quinona temos cetonas sendo convertidas em fen\u00f3is pela quebra da liga\u00e7\u00e3o C=O, seguida da adi\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio. Tanto o carbono quanto o oxig\u00eanio de cada carbonila recebem um \u00e1tomo de hidrog\u00eanio. <br><br><b>II</b>. Na rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o temos um \u00e1lcool sendo convertido em um alde\u00eddo, e a \u00e1gua \u00e9 um dos produtos dessa rea\u00e7\u00e3o. <br><br><b>III</b>. A quinona participa do processo de obten\u00e7\u00e3o do Per\u00f3xido de Hidrog\u00eanio como uma subst\u00e2ncia catalisadora, podendo ser recuperada para a produ\u00e7\u00e3o de mais H<sub>2</sub> O<sub>2</sub> . <br><br><b>IV</b>. O per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H<sub>2</sub> O<sub>2</sub> ) \u00e9 uma subst\u00e2ncia letal aos humanos, mesmo em pequenas quantidades. <br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correta(s) a(s) alternativa(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 9, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Os carbonos das carbonilas presentes na estrutura da quinona apresentam hibridiza\u00e7\u00e3o sp<sup>3</sup>. Isto explica a boa reatividade dessa subst\u00e2ncia no processo de obten\u00e7\u00e3o do H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A quinona utilizada no processo de obten\u00e7\u00e3o do H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>apresenta em sua estrutura tr\u00eas an\u00e9is arom\u00e1ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todos os \u00e1tomos de carbono da quinona utilizada no processo de obten\u00e7\u00e3o do H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>apresentam hibridiza\u00e7\u00e3o sp<sup>2</sup>, por isso, podemos afirmar que esta \u00e9 uma subst\u00e2ncia planar, ou seja, todos os \u00e1tomos de sua estrutura encontram-se num plano.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Podemos dizer que a mol\u00e9cula da quinona apresenta apenas seis liga\u00e7\u00f5es duplas, porque as liga\u00e7\u00f5es C=O n\u00e3o podem ser consideradas como pertencentes a essa subst\u00e2ncia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todos os \u00e1tomos de carbono da quinona, com exce\u00e7\u00e3o dos carbonos carbon\u00edlicos, apresentam geometria tetra\u00e9drica. Isto se deve ao fato de que estes \u00e1tomos apresentam uma liga\u00e7\u00e3o dupla e duas liga\u00e7\u00f5es simples.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230011\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto IV e responda \u00e0s quest\u00f5es de 09 a 11.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens a seguir, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas no texto IV e seus conhecimentos sobre qu\u00edmica, e assinale o \u00fanico verdadeiro.<br>", "source": " UEPB", "count": 10, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230012\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto IV e responda \u00e0s quest\u00f5es de 09 a 11.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a alternativa que apresenta corretamente as estruturas de Lewis para as subst\u00e2ncias hidrog\u00eanio, oxig\u00eanio e per\u00f3xido de hidrog\u00eanio, respectivamente.<br><br>", "source": " UEPB", "count": 11, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "C E E C C E E", "is_correct": false}, {"answer_text": "C E C E E C E", "is_correct": false}, {"answer_text": "C E E C E C E", "is_correct": true}, {"answer_text": "E C C E C E C", "is_correct": false}, {"answer_text": "E E C E C E C", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Um experimento relativamente simples que pode ser utilizado para ilustrar o funcionamento de uma pilha consiste em espetar placas (tamb\u00e9m podem ser usados bast\u00f5es) de cobre e zinco num lim\u00e3o adequadamente amassado e cortado. Um sistema como esse pode fazer funcionar pequenos dispositivos eletr\u00f4nicos como alguns rel\u00f3gios digitais. A seguir s\u00e3o dados os potenciais padr\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies presentes:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>Julgue as afirma\u00e7\u00f5es a seguir usando (C) para certo e (E) para errado com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas:<br><br>( ) O suco do lim\u00e3o far\u00e1 o papel de uma solu\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica, que geralmente \u00e9 alguma solu\u00e7\u00e3o i\u00f4nica. O car\u00e1ter i\u00f4nico possibilita que \u00edons livres se movimentem no interior da mistura. <br><br>( ) O suco do lim\u00e3o \u00e9 um meio b\u00e1sico, devido \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido c\u00edtrico do lim\u00e3o, \u00e1cido fraco, pois o \u00e2nion produzido da dissocia\u00e7\u00e3o do \u00e1cido reage com a \u00e1gua produzindo \u00edons OH<sup>-</sup> , respons\u00e1vel pela basicidade do meio. <br><br>( ) Quando se insere o eletrodo de cobre no lim\u00e3o ocorre rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre a placa de cobre e os \u00edons H<sup>+</sup>, produzindo \u00edons Cu<sup>2+</sup> e g\u00e1s hidrog\u00eanio. <br><br>( ) Quando se insere o eletrodo de zinco no lim\u00e3o ocorre rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre os \u00e1tomos de zinco e os \u00edons H<sup>+</sup>, produzindo \u00edons Zn<sup>2+ </sup>e o H<sub>2(g)</sub> . <br><br>( ) Os el\u00e9trons migram da placa de cobre para a placa de zinco a fim de reduzir os \u00edons H<sup>+</sup>. A redu\u00e7\u00e3o de dois \u00edons H<sup>+</sup> d\u00e1 origem a uma mol\u00e9cula de H<sub>2</sub> (g\u00e1s hidrog\u00eanio). <br><br>( ) Ao fechar o circuito el\u00e9trico, os el\u00e9trons livres na placa de zinco, p\u00f3lo negativo, se dirigem pelo fio at\u00e9 a placa de cobre, p\u00f3lo positivo. Ent\u00e3o, os \u00e1tomos de zinco migram da placa para o suco do lim\u00e3o, perdendo dois el\u00e9trons cada um, que ir\u00e3o fazer parte da corrente el\u00e9trica. <br><br>( ) Nenhuma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o da corrente el\u00e9trica que faz o rel\u00f3gio funcionar. Afinal, as subst\u00e2ncias s\u00e3o apenas mat\u00e9ria e n\u00e3o energia. <br><br>Assinale a alternativa que representa a seq\u00fc\u00eancia correta.<br>", "source": " UEPB", "count": 12, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "para evitar que ocorra evapora\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de alum\u00ednio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "porque \u00e9 uma suspens\u00e3o, onde ocorre separa\u00e7\u00e3o das fases do hidr\u00f3xido de alum\u00ednio com o solvente utilizado, podendo alterar a quantidade de mat\u00e9ria do hidr\u00f3xido ingerida pelo paciente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "para permitir a forma\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de alum\u00ednio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para que a suspens\u00e3o se torne uma solu\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para que a suspens\u00e3o se torne heterog\u00eanea.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230014\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto V e responda \u00e0s quest\u00f5es de 13 a 15.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A bula do medicamento recomenda que se deve agitar o produto antes de consumi-lo:<br>", "source": " UEPB", "count": 13, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "0,025 mol", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,024 mol", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,25 mol", "is_correct": true}, {"answer_text": "19,5 mol", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 mol", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230015\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto V e responda \u00e0s quest\u00f5es de 13 a 15.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sabendo que uma colher de sobremesa equivale a cerca de 10 mL e que a massa de hidr\u00f3xido de alum\u00ednio por cada mililitro da suspens\u00e3o \u00e9 de 0,065 g, qual ser\u00e1 a quantidade de mat\u00e9ria ingerida de hidr\u00f3xido de alum\u00ednio em dez dias por uma pessoa que faz tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e est\u00e1 seguindo a posologia recomendada na bula do medicamento?<br>", "source": " UEPB", "count": 14, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "2 Al(OH)<sub>3</sub>+ 3 H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\">Al<sub>2</sub>(CO<sub>3</sub>)<sub>3</sub>+ 6 H<sub>2</sub>O", "is_correct": false}, {"answer_text": "Al(OH)<sub>3</sub>+ H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\">Al<sub>3</sub>SO<sub>4</sub>+ H<sub>2</sub>O", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 Al(OH)<sub>3</sub>+ 3 H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\">Al<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>+ 6 H<sub>2</sub>O", "is_correct": false}, {"answer_text": "Al(OH)<sub>3</sub>+ HCl<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">AlCl<sub>3</sub>+ H<sub>2</sub>O", "is_correct": false}, {"answer_text": "Al(OH)<sub>3</sub>+ 3 HCl<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">AlCl<sub>3</sub>+ 3 H<sub>2</sub>O", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230016\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto V e responda \u00e0s quest\u00f5es de 13 a 15.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Qual a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica balanceada que representa a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do hidr\u00f3xido de alum\u00ednio com o suco g\u00e1strico?<br><br>", "source": " UEPB", "count": 15, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "\u00c9ster de \u00e1cido graxo e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00c9ter et\u00edlico e \u00e1cido clor\u00eddrico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fenol e \u00e1cido carbox\u00edlico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alde\u00eddo e cetona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Hidr\u00f3xido de s\u00f3dio e \u00e1cido clor\u00eddrico.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Usado inicialmente pelos fen\u00edcios, o sab\u00e3o \u00e9 conhecido h\u00e1 pelo menos 2600 anos, como um produto para higiene pessoal. Por\u00e9m, na Idade M\u00e9dia, caiu em desuso, provocando doen\u00e7as tais como a febre tif\u00f3ide (peste negra) e c\u00f3lera, que mataram milh\u00f5es de pessoas na Europa. Como um caso curioso, relata-se uma carta de Napole\u00e3o Bonaparte informando a sua esposa Josefina que em um m\u00eas estaria voltando para casa e fazendo um pedido singular: solicitava a Josefina para n\u00e3o tomar banho pois estava com muitas saudades. <br>A rea\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o de sab\u00e3o possui como produtos um sal de \u00e1cido carbox\u00edlico e um \u00e1lcool. Qual das alternativas abaixo apresenta os poss\u00edveis reagentes dessa rea\u00e7\u00e3o?<br>", "source": " UEPB", "count": 16, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "6.10<sup>20</sup>mol\u00e9culas", "is_correct": false}, {"answer_text": "6.10<sup>23 </sup>mol\u00e9culas", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,2.10<sup>23</sup>mol\u00e9culas", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,2.10<sup>20 </sup>mol\u00e9culas", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,2.10<sup>22</sup>mol\u00e9culas", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230018\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto VI e responda \u00e0s quest\u00f5es 17 e 18.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sabendo que, com refer\u00eancia a pedras preciosas, um quilate equivale a duzentos miligramas, e considerando a turmalina Para\u00edba como sendo um composto covalente que possui massa molar de 1000 g/mol, quantas mol\u00e9culas de turmalina Para\u00edba t\u00eam um quilate? <br>(Dado: 1 mol equivale a 6.10<sup>23</sup> mol\u00e9culas.)<br>", "source": " UEPB", "count": 17, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "CaO.H<sub>2</sub>O e Fe(OH)<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "CaOH e Fe(OH)<sub>3</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ca(OH)<sub>2</sub>e Fe(OH)<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "CaO.H<sub>2</sub>O e Fe<sub>2</sub>O<sub>4</sub>H<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ca(OH)<sub>2</sub>e Fe(OH)<sub>3</sub>", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230019\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto VI e responda \u00e0s quest\u00f5es 17 e 18.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda de acordo com o artigo do Jornal da Para\u00edba, de 22 de abril de 2007, a Para\u00edba det\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de 25 % de todo o cimento produzido no Nordeste e foi o estado nordestino que inaugurou a primeira f\u00e1brica de cimento, em 1930. <br>Sabendo que o cimento portland, mais comum, \u00e9 composto dentre outras, das seguintes subst\u00e2ncias: CaO, SiO<sub>2</sub> , Al <sub>2</sub> O<sub>3</sub> , Fe<sub>2</sub> O<sub>3</sub> , MgO e SO<sub>3</sub> , e que essas subst\u00e2ncias, quando em contato com a \u00e1gua, sofrem um processo de endurecimento, a hidrata\u00e7\u00e3o de CaO e de Fe<sub>2</sub> O<sub>3</sub> tem como produtos:<br>", "source": " UEPB", "count": 18, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230020\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto VII e responda \u00e0s quest\u00f5es 19 e 20.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Na tomografia por emiss\u00e3o de p\u00f3sitron (PET) s\u00e3o utilizados<br>compostos contendo radionucl\u00eddeos que decaem por emiss\u00e3o de<br>p\u00f3sitrons. Os radionucl\u00eddeos <sup>11</sup>C e <sup>15</sup> O s\u00e3o de elementos constituintes<br>de organismos vivos, fato que os tornam muito adequados para a<br>marca\u00e7\u00e3o de biomol\u00e9culas. Hoje, o radionucl\u00eddeo mais usado \u00e9 o <sup>18</sup> F,<br>marcando a fluordeoxiglicose (FDG), um an\u00e1logo da glicose que \u00e9<br>consumido por c\u00e9lulas ativas, de tal maneira que sua presen\u00e7a indica<br>fun\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica tecidual. Os quase 110 minutos de meia-vida do<br><sup>18</sup> F permitem que a FDG marcada seja transportada a locais de exame<br>razoavelmente afastados do centro de produ\u00e7\u00e3o (em torno de 100 km<br>por transporte terrestre).<br><br>O decaimento por emiss\u00e3o de p\u00f3sitron pode ser descrito por<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Que nucl\u00eddeo \u00e9 formado a partir do decaimento do Carbono-11 na PET?<br>", "source": " UEPB", "count": 19, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "<sup>15</sup>O", "is_correct": false}, {"answer_text": "<sup>11</sup>C", "is_correct": true}, {"answer_text": "<sup>59</sup>Fe", "is_correct": false}, {"answer_text": "<sup>24 </sup>Na", "is_correct": false}, {"answer_text": "<sup>131</sup>I", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230021\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia atentamente o texto VII e responda \u00e0s quest\u00f5es 19 e 20.</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Na tomografia por emiss\u00e3o de p\u00f3sitron (PET) s\u00e3o utilizados<br>compostos contendo radionucl\u00eddeos que decaem por emiss\u00e3o de<br>p\u00f3sitrons. Os radionucl\u00eddeos <sup>11</sup>C e <sup>15</sup> O s\u00e3o de elementos constituintes<br>de organismos vivos, fato que os tornam muito adequados para a<br>marca\u00e7\u00e3o de biomol\u00e9culas. Hoje, o radionucl\u00eddeo mais usado \u00e9 o <sup>18</sup> F,<br>marcando a fluordeoxiglicose (FDG), um an\u00e1logo da glicose que \u00e9<br>consumido por c\u00e9lulas ativas, de tal maneira que sua presen\u00e7a indica<br>fun\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica tecidual. Os quase 110 minutos de meia-vida do<br><sup>18</sup> F permitem que a FDG marcada seja transportada a locais de exame<br>razoavelmente afastados do centro de produ\u00e7\u00e3o (em torno de 100 km<br>por transporte terrestre).<br><br>O decaimento por emiss\u00e3o de p\u00f3sitron pode ser descrito por<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Indique a alternativa que cont\u00e9m o radionucl\u00eddeo mais adequado para ser utilizado numa PET a ser feita em um centro de diagn\u00f3stico situado a 15 minutos (tempo m\u00e9dio gasto por transporte terrestre) de um centro de produ\u00e7\u00e3o de radiof\u00e1rmacos.<br>", "source": " UEPB", "count": 20, "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "no Monte Everest, a altura da coluna de merc\u00fario ser\u00e1 maior que ao n\u00edvel do mar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao n\u00edvel do mar, por\u00e9m com \u00e1gua, cuja densidade \u00e9 cerca de 13,6 vezes menor que a do merc\u00fario, a altura da coluna de \u00e1gua ser\u00e1 aproximadamente igual a 10,3 m.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao n\u00edvel do mar, por\u00e9m com \u00e1gua, que apresenta densidade muito inferior \u00e0 do merc\u00fario, a altura da coluna de \u00e1gua seria impercept\u00edvel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao n\u00edvel do mar, com um l\u00edquido mais denso que o merc\u00fario, o tubo de vidro deveria ter maior comprimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com Bar\u00f4metros de Torricelli, estes permitem determinar, atrav\u00e9s da medida da altitude de um lugar, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A atmosfera terrestre \u00e9 composta por v\u00e1rios gases, formando uma imensa camada de ar que \u00e9 atra\u00edda pela for\u00e7a de gravidade da Terra e, portanto, t\u00eam peso. Se n\u00e3o o tivesse, ela escaparia da Terra, dispersando-se pelo espa\u00e7o. Devido ao seu peso, a atmosfera exerce uma press\u00e3o, chamada press\u00e3o atmosf\u00e9rica, sobre todos os objetos nela imersos. Foi o f\u00edsico italiano Evangelista Torricelli (1608-1647) quem realizou uma experi\u00eancia para determinar a press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar. Ele usou um tubo, de aproximadamente 1,0 m de comprimento, cheio de merc\u00fario (Hg) e com a extremidade tampada. Depois, colocou o tubo, em p\u00e9 e com a boca tampada para baixo, dentro de um recipiente que tamb\u00e9m continha merc\u00fario. Torricelli observou que, ap\u00f3s destampar o tubo, o n\u00edvel do merc\u00fario desceu e estabilizou-se na posi\u00e7\u00e3o correspondente a 76 cm, restando o v\u00e1cuo na parte vazia do tubo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\"><br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que, se a experi\u00eancia de Torricelli for realizada<br>", "source": " UEPB", "count": 22, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "600 g e 40 cm<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "700 g e 60 cm<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "600 g e 50 cm<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "800 g e 50 cm<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "800 g e 80 cm<sup>3</sup>", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "O Princ\u00edpio de Arquimedes tem manifesta\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es extremamente importantes: \u00e9 este princ\u00edpio que explica porque animais e pessoas nadam, enquanto objetos tal como navios navegam atrav\u00e9s de oceanos, etc. O comportamento dos s\u00f3lidos na \u00e1gua \u00e9 um dos conhecimentos mais antigos do homem. Historicamente, Arquimedes (287-212 a.C.) formulou o princ\u00edpio que levou seu nome, ou lei do empuxo, que permite entender-se como os corpos podem ou n\u00e3o flutuar, quando recebeu a tarefa de determinar se uma coroa feita para o rei Hier\u00e3o II, de Siracusa, era de ouro puro ou se continha um metal menos nobre. Arquimedes chegou \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do problema durante um banho e ap\u00f3s esse, saiu pelado pelas ruas de Siracusa gritando \u201cEureka! Eureka!\u201d (palavra grega que significa \u201cachei\u201d). Ele havia descoberto um meio de verificar se o rei fora ou n\u00e3o enganado. (Adaptado de M\u00e1ximo, Antonio & Alvarenga, Beatriz. F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Scipione, 1997)<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\"><br><br>Como base nas informa\u00e7\u00f5es do texto, observe, na figura, uma representa\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio de Arquimedes para resolver o problema da coroa do rei de Siracusa. Na figura <b>A</b>, ele colocou na \u00e1gua uma massa de ouro igual \u00e0 da coroa. Suponha que tenham sido recolhidos 40 cm<sup>3</sup> de \u00e1gua, considerando a densidade do ouro igual a 20 g/cm<sup>3 </sup> e a densidade da prata igual a 10 g/cm<sup>3</sup> . Na figura <b>B</b>, retomando o recipiente cheio de \u00e1gua, mergulhou nele uma massa de prata pura, tamb\u00e9m igual \u00e0 massa da coroa, recolhendo a \u00e1gua que transbordou. Como a densidade da prata \u00e9 menor que a do ouro, o volume de \u00e1gua recolhido nesta segunda opera\u00e7\u00e3o era maior que na primeira. Podemos afirmar que, a massa da coroa em gramas e o volume da \u00e1gua recolhido na figura <b>B</b>, em cm<sup>3</sup> , s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br>", "source": " UEPB", "count": 23, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "V, V, F, F, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, V, F, F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, F, V, V, V", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "No fim do s\u00e9culo XVIII, Benjamin Thompson, engenheiro americano exilado na Inglaterra (pa\u00eds onde recebeu o t\u00edtulo de Conde Rumford), realizou os primeiros experimentos convincentes sobre a natureza do calor, mas estes s\u00f3 seriam levados a s\u00e9rio em meados do s\u00e9culo XIX, principalmente pelas contribui\u00e7\u00f5es de Julius Robert von Mayer (1814-1878), James Prescott Joule (1818-1889), e outros, que vieram corroborar com a teoria do calor. Assim, Conde Rumford escreveu: <br><br>\u201cFoi por acaso que me vi levado a realizar as experi\u00eancias que vou relatar agora. Estando ocupado, ultimamente, em supervisionar a perfura\u00e7\u00e3o de canh\u00f5es nas oficinas do arsenal militar de Munich, chamou-me a aten\u00e7\u00e3o o elevado grau de aquecimento de um canh\u00e3o de bronze, atingido em tempos muito curtos, durante o processo de perfura\u00e7\u00e3o; bem como a temperatura ainda mais alta (acima do ponto de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, conforme verifiquei) das aparas met\u00e1licas removidas pela perfura\u00e7\u00e3o\u201d. <br><br>A partir das experi\u00eancias realizadas sobre a natureza do calor, somos naturalmente levados a refletir sobre a grande quest\u00e3o que tem sido objeto de tantas especula\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas: <br><br><i>Que \u00e9 o calor? Existe alguma coisa que possamos chamar de cal\u00f3rico? Calor e temperatura s\u00e3o a mesma coisa?, etc. </i><br><br>Acerca do assunto tratado no texto acima, atualmente, com base na Teoria do Calor, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, escrevendo <b>V</b> ou <b>F</b>, conforme sejam Verdadeiras ou Falsas, respectivamente:<br><br>( ) Se o trabalho f\u00edsico pode ser convertido em calor, ent\u00e3o o calor \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de energia mec\u00e2nica. <br><br>( ) O calor \u00e9 um fluido invis\u00edvel chamado cal\u00f3rico. <br><br>( ) O equivalente mec\u00e2nico da caloria nos d\u00e1 a taxa de convers\u00e3o entre energia mec\u00e2nica e calor. <br><br>( ) Temperatura \u00e9 a quantidade de calor existente em um corpo. O calor contribui para a varia\u00e7\u00e3o de temperatura dos corpos. <br><br>( ) Quando o calor de um corpo aumenta, suas part\u00edculas se movem rapidamente e sua temperatura fica maior, isto \u00e9, ao elevar-se, o corpo esquenta e dilata.<br><br>Assinale a alternativa que corresponde \u00e0 seq\u00fc\u00eancia correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 24, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Sim, pois corresponde a 40 \u00baC.", "is_correct": true}, {"answer_text": "N\u00e3o, pois corresponde a 36 \u00baC.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sim, pois corresponde a 311 K.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sim, pois corresponde a 30 \u00baC.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sim, pois corresponde a 308 K.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "A avalia\u00e7\u00e3o da temperatura do corpo humano \u00e9 de grande import\u00e2ncia na Medicina, pois em muitas doen\u00e7as ocorrem sua varia\u00e7\u00e3o. Quando a temperatura corporal aumenta al\u00e9m de 37 \u00baC (que pode ser considerado em valor m\u00e9dio normal), dizemos que a pessoa est\u00e1 com febre ou hipertermia. H\u00e1 tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es de anormalidade em que a temperatura diminui abaixo de 37 \u00baC, caracterizando uma hipotermia. (JUNIOR, F.R. Os Fundamentos da F\u00edsica. 8. ed. vol. 2. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2003, p. 11)<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\"><br><br>Um m\u00e9dico ingl\u00eas mede a temperatura de um paciente com suspeita de infec\u00e7\u00f5es e obt\u00e9m em seu term\u00f4metro cl\u00ednico o valor de 104,0 \u00baF (grau Fahrenheit). Tem ele motivo de preocupa\u00e7\u00e3o com o paciente? <br><br>Com o auxilio do texto acima, assinale a alternativa correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 25, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "F, V, F, V, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, V, F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, V, F, F, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, V, F, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, V, V, V", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230027\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto I, a seguir, para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 26, 27 e 28</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto I, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, escrevendo <b>V</b> ou <b>F</b>, conforme sejam Verdadeiras ou Falsas, respectivamente: <br><br>( ) Nas represas das hidrel\u00e9tricas, armazena-se energia em forma de energia potencial. <br><br>( ) O gerador transforma a energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9trica a partir de dispositivos que utilizam conceitos derivados da lei de indu\u00e7\u00e3o de Faraday. <br><br>( ) A for\u00e7a gravitacional da queda de \u00e1gua se transforma em for\u00e7a el\u00e9trica, que \u00e9 transportada por linhas de transmiss\u00e3o e transformada em energia el\u00e9trica nos centros de consumo. <br><br>( ) O gerador das usinas hidrel\u00e9tricas \u00e9 composto de eletro\u00edm\u00e3s e de fios enrolados como em um motor el\u00e9trico. A \u00e1gua, movimentando a turbina, faz girar o conjunto de eletro\u00edm\u00e3s, variando o fluxo do campo magn\u00e9tico atrav\u00e9s dos fios enrolados. A varia\u00e7\u00e3o do fluxo magn\u00e9tico induz uma for\u00e7a eletromotriz. <br><br>( ) A \u00e1gua desce para as turbinas por uma diferen\u00e7a de potencial, produz uma for\u00e7a el\u00e9trica nos fios que comp\u00f5em o gerador, produzindo uma corrente el\u00e9trica que \u00e9 transportada por linhas de alta tens\u00e3o at\u00e9 os centros de consumo. <br><br>Assinale a alternativa que corresponde \u00e0 seq\u00fc\u00eancia correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 26, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "a transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica em linhas de transmiss\u00e3o realizada com valores reduzidos de corrente cont\u00ednua permite a diminui\u00e7\u00e3o das perdas de energia el\u00e9trica por efeito Joule.", "is_correct": false}, {"answer_text": "usando o transformador, \u00e9 poss\u00edvel aumentar ou reduzir o valor da voltagem, fazendo passar uma corrente cont\u00ednua pela bobina prim\u00e1ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os transformadores podem aumentar ou diminuir a tens\u00e3o a eles fornecida, permitindo a adequa\u00e7\u00e3o dos valores de intensidade da corrente transmitida e reduzindo perda por efeito Joule, mas s\u00f3 funcionam em corrente alternada.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os fios da linha de transmiss\u00e3o, ao serem percorridos por uma corrente el\u00e9trica cont\u00ednua, geram um campo el\u00e9trico ao seu redor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a corrente cont\u00ednua \u00e9 a mais adequada para a transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230028\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto I, a seguir, para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 26, 27 e 28</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto I, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "count": 27, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "2,0 KA e 6000 KW", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,5 KA e 4000 KW", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0 KA e 3400 KW", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,4 KA e 5000 KW", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0 KA e 4000 KW", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230029\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto I, a seguir, para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 26, 27 e 28</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Um aspecto importante adotado pelos engenheiros eletricistas ao projetarem as linhas de transmiss\u00e3o no abastecimento de energia el\u00e9trica refere-se \u00e0s perdas na transmiss\u00e3o dessa energia do local de gera\u00e7\u00e3o para o local de consumo. Considere que uma linha de transmiss\u00e3o de 2000 km que tem resist\u00eancia el\u00e9trica de 3,4 &Omega;, submetida a uma voltagem de 100.000 V, fornece energia el\u00e9trica a uma cidade que consome uma pot\u00eancia de 1,0 x 10<sup>8</sup> W. A corrente el\u00e9trica e a pot\u00eancia dissipada na linha de transmiss\u00e3o, valem, respectivamente,<br>", "source": " UEPB", "count": 28, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "da freq\u00fc\u00eancia e n\u00e3o do comprimento de onda da luz incidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exclusivamente da amplitude da onda luminosa incidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "do comprimento de onda e n\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia da onda luminosa incidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da freq\u00fc\u00eancia e n\u00e3o da amplitude da onda luminosa incidente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "da amplitude e n\u00e3o do comprimento de onda da luz incidente.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230030\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto II, a seguir, para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 29 e 30</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>A f\u00edsica cl\u00e1ssica foi incapaz de explicar o efeito fotoel\u00e9trico. Em 1905,<br>Einstein publicou um artigo explicando o efeito fotoel\u00e9trico, que<br>desafiava os f\u00edsicos da \u00e9poca, a partir da quantiza\u00e7\u00e3o da energia<br>introduzida por Planck, marcando assim o in\u00edcio da f\u00edsica qu\u00e2ntica.<br>Em 1921, esse trabalho deu ao cientista alem\u00e3o o pr\u00eamio Nobel de<br>F\u00edsica. O efeito fotoel\u00e9trico \u00e9 um fen\u00f4meno historicamente importante<br>no contexto da f\u00edsica moderna. O efeito fotoel\u00e9trico \u00e9 a base de v\u00e1rias<br>aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Como exemplo, podemos citar os sensores<br>fotoel\u00e9tricos e sua gama de utiliza\u00e7\u00e3o, como no cinema falado e leitura<br>laser nos discos compactos. (Adaptado de Cavalcante, M. A., Tavolaro,<br>C. R.C., Souza, D. F. de. &amp; Muzinatti, J. Uma Aula Sobre o Efeito<br>Fotoel\u00e9trico no desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades. F\u00edsica na<br>Escola, v.3, n.1, 2002)<br><br><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto II, para explicar o efeito fotoel\u00e9trico, Albert Einstein mostrou que a energia cin\u00e9tica m\u00e1xima dos el\u00e9trons, emitidos por uma placa met\u00e1lica iluminada, depende<br>", "source": " UEPB", "count": 29, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "1,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,9", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,4", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,8", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-230031\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto II, a seguir, para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 29 e 30</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>A f\u00edsica cl\u00e1ssica foi incapaz de explicar o efeito fotoel\u00e9trico. Em 1905,<br>Einstein publicou um artigo explicando o efeito fotoel\u00e9trico, que<br>desafiava os f\u00edsicos da \u00e9poca, a partir da quantiza\u00e7\u00e3o da energia<br>introduzida por Planck, marcando assim o in\u00edcio da f\u00edsica qu\u00e2ntica.<br>Em 1921, esse trabalho deu ao cientista alem\u00e3o o pr\u00eamio Nobel de<br>F\u00edsica. O efeito fotoel\u00e9trico \u00e9 um fen\u00f4meno historicamente importante<br>no contexto da f\u00edsica moderna. O efeito fotoel\u00e9trico \u00e9 a base de v\u00e1rias<br>aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Como exemplo, podemos citar os sensores<br>fotoel\u00e9tricos e sua gama de utiliza\u00e7\u00e3o, como no cinema falado e leitura<br>laser nos discos compactos. (Adaptado de Cavalcante, M. A., Tavolaro,<br>C. R.C., Souza, D. F. de. &amp; Muzinatti, J. Uma Aula Sobre o Efeito<br>Fotoel\u00e9trico no desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades. F\u00edsica na<br>Escola, v.3, n.1, 2002)<br><br><br><br> </p> Com base nas informa\u00e7\u00f5es do texto II, considere um circuito el\u00e9trico constru\u00eddo conforme a figura que o ilustra, em que uma placa met\u00e1lica de c\u00e9sio \u00e9 iluminada por uma onda luminosa, de comprimento 3 \u00d7 10<sup>-7 </sup>m, cuja fun\u00e7\u00e3o de trabalho do c\u00e9sio (W) \u00e9 2,1 eV, e considere, tamb\u00e9m, a velocidade da luz c = 3 x 10<sup>8 </sup> m/s e a constante de Planck h = 4 \u00d710<sup>-15 </sup>eV.s. A energia cin\u00e9tica dos el\u00e9trons, emitidos por esta placa, em (eV), vale<br>", "source": " UEPB", "count": 30, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "In\u00e9rcia", "is_correct": true}, {"answer_text": "Queda Livre", "is_correct": false}, {"answer_text": "Empuxo", "is_correct": false}, {"answer_text": "Princ\u00edpio Fundamental da Din\u00e2mica", "is_correct": false}, {"answer_text": "Princ\u00edpio da Incerteza", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "J\u00e1 considerado como tradi\u00e7\u00e3o no Maior S\u00e3o Jo\u00e3o do Mundo, o trem do forr\u00f3 \u00e9 uma das atra\u00e7\u00f5es de sucesso da programa\u00e7\u00e3o da festa de Campina Grande. Nele as pessoas fazem uma viagem, com destino ao munic\u00edpio de Galante, embalados por trios de forr\u00f3 e muita anima\u00e7\u00e3o nos vag\u00f5es do transporte. Um casal que se divertia intensamente numa das viagens sentiu uma certa dificuldade em acertar o passo do forr\u00f3, pois ora eram lan\u00e7ados para frente, ora para tr\u00e1s, e quando o trem realizava curvas, sentiam-se deslocados para fora das mesmas. Assinale a alternativa que apresenta o conceito ou princ\u00edpio que est\u00e1 relacionado ao que ocorreu com este casal forrozeiro.<br>", "source": " UEPB", "count": 31, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "apenas II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas III est\u00e1 correta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas IV est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e3o corretas I e II.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Numa aula experimental de f\u00edsica, o professor, ap\u00f3s discutir com seus alunos os movimentos dos corpos sob efeito da gravidade, estabelece a seguinte atividade: <br><br>Coloquem dentro de uma tampa de caixa de sapatos objetos de formas e pesos diversos: peda\u00e7o de papel amassado, peda\u00e7o de papel n\u00e3o amassado, pena, esfera de a\u00e7o, e uma bolinha de algod\u00e3o. Em seguida, posicionem a tampa horizontalmente a 2 metros de altura em rela\u00e7\u00e3o ao solo, e a soltem deixando-a cair. <br><br>Com a execu\u00e7\u00e3o da atividade proposta pelo professor, observando o que ocorreu, os alunos chegaram a algumas hip\u00f3teses:<br><br><b>I.</b> A esfera de a\u00e7o chegou primeiro no ch\u00e3o, por ser mais pesada que todos os outros objetos. <br><br><b>II</b>. Depois da esfera de a\u00e7o, o que chegou logo ao ch\u00e3o foi o peda\u00e7o de papel amassado, porque o ar n\u00e3o impediu o seu movimento, contr\u00e1rio ao que ocorreu com os outros objetos dispostos na tampa. <br><br><b>III</b>. Todos os objetos chegaram igualmente ao ch\u00e3o, uma vez que a tampa da caixa impediu que o ar interferisse na queda. <br><br><b>IV</b>. Os objetos chegaram ao ch\u00e3o, conforme a seguinte ordem: 1\u00ba- tampa da caixa e esfera de a\u00e7o; 2\u00ba- peda\u00e7o de papel amassado; 3\u00ba- bolinha de algod\u00e3o; 4\u00ba- pena e 5\u00ba- peda\u00e7o de papel n\u00e3o amassado. <br><br>Ap\u00f3s analise das hip\u00f3teses acima apontadas pelos alunos, \u00e9 correto afirmar que<br>", "source": " UEPB", "count": 32, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "n\u00e3o nula em A e nula em B.", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00e3o nula em B e D.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nula em B e D.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o nula em C e nula em D.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nula em A e C.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Alguns brinquedos executam movimentos em que ocorrem efeitos surpreendentes, principalmente quando relacionados ao movimento circular, onde carrinhos conseguem mover-se de cabe\u00e7a para baixo e executam curvas sem sa\u00edrem das pistas. O autorama \u00e9 um exemplo t\u00edpico desses brinquedos, em que um carro movimenta-se numa pista, composta de trechos retil\u00edneos e curvil\u00edneos. A figura abaixo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de uma pista de autorama, em que o carro passa pelos trechos <b>A, B, C </b>e <b>D (B </b>e <b>D</b> s\u00e3o trechos retil\u00edneos). Considerando que nos dois primeiros trechos (<b>A</b> e <b>B</b>), o carro passa mantendo o m\u00f3dulo de sua velocidade constante, e em seguida, passa pelos trechos (<b>C</b> e <b>D</b>), diminuindo sua velocidade, \u00e9 correto afirmar que a resultante das for\u00e7as sobre o carro \u00e9<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "count": 33, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "Apenas I e II s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e III s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas II e III s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as proposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "O f\u00edsico escoc\u00eas James Clerk Maxwell (1831-1879), nascido em Edimburgo, verificou experimentalmente estudos te\u00f3ricos, ao considerar a exist\u00eancia das ondas eletromagn\u00e9ticas. Essas ondas surgem como conseq\u00fc\u00eancia de dois efeitos: um campo magn\u00e9tico vari\u00e1vel produz um campo el\u00e9trico, e um campo el\u00e9trico vari\u00e1vel produz um campo magn\u00e9tico. Dentre a diversidade de ondas que comp\u00f5em o espectro eletromagn\u00e9tico, t\u00eam-se, hoje, como exemplo, as ondas de r\u00e1dio, TV, microondas, a luz, e outras. A respeito destas informa\u00e7\u00f5es, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br><b>I.</b> As denomina\u00e7\u00f5es \u201condas longas\u201d, \u201condas m\u00e9dias\u201d e \u201condas curtas\u201d, de que geralmente ouvimos falar, referem-se aos valores dos comprimentos de ondas, ou seja, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\"> (<b>onda longa) &gt;</b> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\"> (<b>onda m\u00e9dia) &gt;</b> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\"> <b>(onda curta). </b><br><br><b>II</b>. A raz\u00e3o entre o maior e o menor comprimento de onda de uma r\u00e1dio que emite numa faixa de freq\u00fc\u00eancia de <b>90 MHz </b>a <b>108 MHz </b>\u00e9 <b>1,5. <br></b><br><b>III.</b> As ondas eletromagn\u00e9ticas usadas pelas emissoras de TV t\u00eam as mesmas caracter\u00edsticas das ondas de r\u00e1dio. Entretanto, elas apresentam freq\u00fc\u00eancias mais elevadas do que aquelas normalmente usadas pelas esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio. <br><br>A partir da an\u00e1lise feita, assinale a alternativa correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 34, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel solucionar o problema, de acordo com o que est\u00e1 sendo observado na tira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aquecendo-se a tampa de uma garrafa, todo o conjunto (garrafa e tampa) dilata-se igualmente, o que facilita a retirada da mesma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aquecendo-se a tampa de uma garrafa, ela se dilata, a garrafa se contrai, e, assim, a mesma pode ser retirada com facilidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aquecendo-se a tampa de uma garrafa, o l\u00edquido interno se contrai, aumentando a quantidade de ar dentro da garrafa, e, assim, a mesma pode ser retirada com facilidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Aquecendo-se a tampa de uma garrafa, apenas ela se dilata (o gargalo da garrafa \u00e9 pouco aquecido) e, assim, a mesma pode ser retirada com facilidade.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Sabemos que as dimens\u00f5es de um corpo se alteram, quando tamb\u00e9m alteramos sua temperatura. Salvo algumas exce\u00e7\u00f5es, todos os corpos, quer sejam s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou gasosos, dilatam-se quando sua temperatura aumenta. Na tira que segue, temos uma possibilidade de solu\u00e7\u00e3o para o problema apresentado:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\"><br><br>Ap\u00f3s a leitura das imagens, \u00e9 correto afirmar:<br>", "source": " UEPB", "count": 35, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "a luz proveniente do cart\u00e3o, ao incidir sobre o instrumento que funciona como uma lente, refrata-se, e apenas a palavra RALA da imagem da express\u00e3o impressa no cart\u00e3o \u00e9 invertida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a luz proveniente do cart\u00e3o, ao incidir sobre o instrumento que funciona como uma lente, refrata-se, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 invers\u00e3o alguma da imagem da express\u00e3o impressa no cart\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a luz proveniente do cart\u00e3o, ao incidir sobre o instrumento que funciona como uma lente, refrata-se, e assim a imagem da express\u00e3o impressa no cart\u00e3o \u00e9 invertida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a luz proveniente do cart\u00e3o, ao incidir sobre o instrumento que funciona como um espelho, inverte a imagem da express\u00e3o impressa no cart\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a luz proveniente do cart\u00e3o, ao incidir sobre o instrumento que funciona como um espelho, inverte apenas a palavra RALA da imagem da express\u00e3o impressa no cart\u00e3o.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Um estudante curioso, a fim de testar a invers\u00e3o de imagens, encheu um tubo de ensaio com \u00e1gua, vedou-o com uma rolha e, utilizando-se da express\u00e3o<b> CHICO RALA COCO</b>, impressa num cart\u00e3o, percebeu que, ao afastar o instrumento do cart\u00e3o, obteve uma nova express\u00e3o, conforme apresentado na figura abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\"><br><br>Com base em sua an\u00e1lise e conhecimentos em fen\u00f4menos \u00f3pticos, esta observa\u00e7\u00e3o do estudante acontece por que<br>", "source": " UEPB", "count": 36, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "25%", "is_correct": false}, {"answer_text": "20%", "is_correct": false}, {"answer_text": "40%", "is_correct": false}, {"answer_text": "60%", "is_correct": false}, {"answer_text": "10%", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Sadi Carnot (1796-1832), foi um f\u00edsico e engenheiro do ex\u00e9rcito franc\u00eas, destacando-se por seu estudo sobre as condi\u00e7\u00f5es ideais para a produ\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica, a partir do calor, nas m\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Em 1824, Carnot descreveu e analisou o denominado <i>ciclo de Carnot</i>, cuja import\u00e2ncia \u00e9 devida ao seguinte teorema: \u201c<i>Nenhuma m\u00e1quina t\u00e9rmica que opera entre duas dadas fontes, \u00e0s temperaturas T1 e T2, pode ter maior rendimento que uma m\u00e1quina de Carnot, operando entre estas mesmas fontes</i>\u201d. (Alvarenga, B. e Maximo, A. Curso de F\u00edsica, Volume 2, Editora Scip\u00edone, p. 158, S\u00e3o Paulo, 2000). <br><br>Considerando que uma m\u00e1quina que extrai 375.10<sup>4</sup> cal de uma fonte \u00e0 temperatura de 127 o C e rejeita 15.10<sup>5 </sup> cal para uma fonte a 200 K, a diferen\u00e7a entre seu rendimento e o rendimento de uma m\u00e1quina de Carnot, operando entre estas mesmas temperaturas, \u00e9 de:<br>", "source": " UEPB", "count": 37, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "nulo", "is_correct": false}, {"answer_text": "10 V", "is_correct": true}, {"answer_text": "30 V", "is_correct": false}, {"answer_text": "40 V", "is_correct": false}, {"answer_text": "20 V", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Em 1831 Michael Faraday (1791-1867), f\u00edsico e qu\u00edmico ingl\u00eas, descobriu a indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, ao verificar que toda vez que o fluxo magn\u00e9tico atrav\u00e9s de um circuito varia, surge, nesse circuito, uma for\u00e7a eletromotriz induzida. O gr\u00e1fico abaixo, mostra como o fluxo magn\u00e9tico varia com o tempo, em uma bobina, com isso o valor absoluto da for\u00e7a eletromotriz m\u00e1xima induzida na bobina, no intervalo de 0 a 3s, \u00e9:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"><br><br>", "source": " UEPB", "count": 38, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "\u20133,3 cm", "is_correct": false}, {"answer_text": "+3,3 cm", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u20135 cm", "is_correct": false}, {"answer_text": "+5 cm", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u20134 cm", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "O espelho esf\u00e9rico foi estudado pelo matem\u00e1tico grego Euclides (325 a.C. a 265 a.C.) em sua obra <i>Catroptics, </i>datada de 300 a.C., (...) o nome Euclides est\u00e1 intrinsecamente ligado \u00e0 geometria. Ao postular a propaga\u00e7\u00e3o em linha reta dos raios luminosos, ele tornou a \u00f3ptica uma simples divis\u00e3o da geometria. (Ricardo Barthem, <i>Temas atuais de F\u00edsica: A luz, </i>Editora livraria da f\u00edsica, p. 5, S\u00e3o Paulo, 2005). <br><br>Os espelhos esf\u00e9ricos s\u00e3o aplicados tecnologicamente em uma variedade de instrumentos e objetos. No caso dos espelhos convexos, estes s\u00e3o utilizados como espelhos retrovisores de ve\u00edculos, nas sa\u00eddas das garagens de pr\u00e9dios e nas portas de certos elevadores. Considerando que um destes espelhos tem 20 cm de dist\u00e2ncia focal, e conjuga uma imagem a 4 cm do seu v\u00e9rtice, a dist\u00e2ncia do objeto ao espelho \u00e9 de:<br>", "source": " UEPB", "count": 39, "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2007", "answers": [{"answer_text": "o equil\u00edbrio obtido \u00e9 denominado de est\u00e1vel, pois o centro de gravidade encontra-se abaixo do ponto de sustenta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o equil\u00edbrio obtido \u00e9 denominado de est\u00e1vel, por\u00e9m o centro de gravidade deveria estar acima do ponto de sustenta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o equil\u00edbrio obtido \u00e9 denominado de inst\u00e1vel, pois o centro de gravidade encontra-se abaixo do ponto de sustenta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o equil\u00edbrio obtido \u00e9 denominado de inst\u00e1vel, por\u00e9m o centro de gravidade deveria estar acima do ponto de sustenta\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o equil\u00edbrio obtido \u00e9 denominado de indiferente, pois independentemente das posi\u00e7\u00f5es do centro de gravidade e do ponto de sustenta\u00e7\u00e3o,o equil\u00edbrio da estrutura \u00e9 poss\u00edvel.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "question_statement": "Um estudante de Ensino M\u00e9dio resolveu montar um experimento para melhor compreender os tipos de equil\u00edbrio, que tinha estudado em sua aula de f\u00edsica. Utilizando dois garfos, uma rolha, um prego e uma garrafa, construiu a estrutura, representada na figura abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2007quimica/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\"><br><br>Sendo PS o ponto de sustenta\u00e7\u00e3o e CG o centro de gravidade da estrutura, o estudante concluiu que<br>", "source": " UEPB", "count": 40, "discipline": "F\u00edsica"}]