[{"tags": [], "answers": [{"answer_text": "O enriquecimento do ur\u00e2nio consiste no aumento da propor\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo radioativo (U-235) em rela\u00e7\u00e3o aos demais is\u00f3topos do ur\u00e2nio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O enriquecimento do ur\u00e2nio tem sido buscado por muitos pa\u00edses em fun\u00e7\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o de que este r\u00e1dio-is\u00f3topo \u00e9 uma poderosa fonte de energia renov\u00e1vel que n\u00e3o gera res\u00edduos nocivos ao ambiente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O enriquecimento do ur\u00e2nio \u00e9 na verdade o enriquecimento dos donos das minas de ur\u00e2nio, que no Brasil est\u00e1 nas m\u00e3os de estrangeiros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O enriquecimento do ur\u00e2nio consiste no bombardeamento de um is\u00f3topo n\u00e3o radioativo desse \u00e1tomo com part\u00edculas de alta energia para convert\u00ea-lo na forma radioativa (U-235).", "is_correct": false}, {"answer_text": "O enriquecimento do ur\u00e2nio \u00e9 uma taxa paga por pa\u00edses em desenvolvimento aos pa\u00edses ricos, por\u00e9m, em vez de moeda \u00e9 utilizado ur\u00e2nio radioativo. O Brasil vive atualmente um bom momento econ\u00f4mico gra\u00e7as a ter pago sua d\u00edvida externa aos Estados Unidos com esses recursos.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O Brasil recentemente desenvolveu uma tecnologia pr\u00f3pria para o enriquecimento do ur\u00e2nio, etapa fundamental na utiliza\u00e7\u00e3o desse \u00e1tomo como fonte de energia. A comunica\u00e7\u00e3o deste fato gerou rea\u00e7\u00f5es negativas por parte dos Estados Unidos, que inclusive exigiram a visita ao Brasil de t\u00e9cnicos da ONU para inspecionar se este ur\u00e2nio estaria sendo usado para constru\u00e7\u00e3o de uma arma nuclear.<br><br>Assinale a alternativa verdadeira.<br>", "source": " UEPB", "count": 1, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "C E E C E", "is_correct": false}, {"answer_text": "E E C C C", "is_correct": false}, {"answer_text": "E E E C C", "is_correct": true}, {"answer_text": "E C E E C", "is_correct": false}, {"answer_text": "E E E E E", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229345\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens a seguir utilizando (C) para certo e (E) para errado, relativos \u00e0 am\u00f4nia e o processo Haber-Bosch.<br><br>( ) A am\u00f4nia \u00e9 classificada como um composto org\u00e2nico heterog\u00eaneo, pois apresenta o hetero\u00e1tomo nitrog\u00eanio em sua estrutura. <br><br>( ) \u00c9 quimicamente imposs\u00edvel obter-se \u00e1cido n\u00edtrico a partir da am\u00f4nia, tendo em vista que esta ultima \u00e9 uma base. <br><br>( ) Fritz Haber foi devidamente reconhecido como um importante qu\u00edmico para o mundo em seu tempo, chegando a ser congratulado em 1918 com o premio Nobel de qu\u00edmica, devido \u00e0 grande contribui\u00e7\u00e3o com a obten\u00e7\u00e3o do Zyklon B e de outras subst\u00e2ncias de aplica\u00e7\u00f5es semelhantes. <br><br>( ) Uma grande import\u00e2ncia da am\u00f4nia nos tempos de Haber, assim como \u00e9 ainda hoje, foi sua aplica\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de produtos essenciais aos humanos, como os fertilizantes, hoje t\u00e3o importantes para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos no mundo. <br><br>( ) O processo de produ\u00e7\u00e3o da am\u00f4nia desenvolvido por Haber e aperfei\u00e7oado por Bosch teve influ\u00eancia direta na Primeira Guerra Mundial chegando a prolong\u00e1-la.<br><br>Indique a seq\u00fc\u00eancia correta<br>", "source": " UEPB", "count": 2, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229346\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Selecione o item que cont\u00e9m a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica balanceada que representa adequadamente o processo Haber-Bosch.<br>", "source": " UEPB", "count": 3, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "I, II e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II, apenas", "is_correct": false}, {"answer_text": "todos", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229347\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens que seguem:<br><br>I - O DDT foi utilizado na Segunda Guerra Mundial como arma qu\u00edmica devido ao efeito mort\u00edfero que esta subst\u00e2ncia provoca aos seres humanos causando sua morte por febre tif\u00f3ide. <br><br>II - O DDT \u00e9 uma subst\u00e2ncia muito inst\u00e1vel. Mesmo a temperatura ambiente, ele sofre degrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica resultando no produto DDE. <br><br>III - O DDE apresenta quatro \u00e1tomos de cloro e oito \u00e1tomos de hidrog\u00eanio em sua estrutura. <br><br>IV - O DDT apresenta \u00e1tomo de carbono assim\u00e9trico e, por conseq\u00fc\u00eancia, atividade \u00f3ptica.<br><br>Est\u00e3o ERRADOS<br>", "source": " UEPB", "count": 4, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229348\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Que outros produtos, al\u00e9m do DDT e do DDE, s\u00e3o formados das equa\u00e7\u00f5es A e B, respectivamente?<br>", "source": " UEPB", "count": 5, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "35 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "70 %", "is_correct": true}, {"answer_text": "100 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 %", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229349\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O principal produto da rea\u00e7\u00e3o apresentada na Equa\u00e7\u00e3o A \u00e9 o is\u00f4mero p,p\u2019-DDT. Um qu\u00edmico tratou uma amostra de DDT de modo a obter apenas esse is\u00f4mero. Em seguida foi feita uma an\u00e1lise elementar de cloro e foi encontrado 1,75 mol de Cl para cada mol de clorobenzeno consumido. Qual o rendimento da rea\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o desse is\u00f4mero?<br>", "source": " UEPB", "count": 6, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "gorduroso", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00f3sseo", "is_correct": false}, {"answer_text": "sangu\u00edneo", "is_correct": false}, {"answer_text": "l\u00e3", "is_correct": false}, {"answer_text": "algod\u00e3o", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229350\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O DDT e seus metab\u00f3litos, subst\u00e2ncias produzidas pelo metabolismo da subst\u00e2ncia qu\u00edmica, tal como o DDE, s\u00e3o lipossol\u00faveis. Esta propriedade e uma meia-vida extremamente longa promovem a bioacumula\u00e7\u00e3o (acumula\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia no organismo). Sendo lipossol\u00faveis, \u00e9 mais prov\u00e1vel que estas subst\u00e2ncias se encontrem em que tecido?<br>", "source": " UEPB", "count": 7, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas III", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229351\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens que seguem:<br><br>I - No instante t = 60 s, a velocidade da produ\u00e7\u00e3o do g\u00e1s hidrog\u00eanio \u00e9 maior que a velocidade de consumo de Mg (em mols/s). <br><br>II - Em qualquer instante ap\u00f3s o in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o, a quantidade de mat\u00e9ria (mol) produzida de g\u00e1s hidrog\u00eanio \u00e9 o dobro da consumida de \u00e1cido clor\u00eddrico. <br><br>III - A massa de g\u00e1s hidrog\u00eanio produzida \u00e9 sempre menor que a massa de \u00e1cido consumida, em qualquer instante.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correto(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 8, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "apenas III", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229353\" class=\"texto_associado_questao\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" style=\"width: 515.9627329532047px; height: 195px;\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Julgue os itens a seguir:<br><br>I - O \u00edndigo, por ser um corante encontrado na natureza, n\u00e3o reage com o tecido e, portanto, permite uma liga\u00e7\u00e3o muito mais intensa. <br><br>II - Corantes naturais como a brasile\u00edna t\u00eam a grande vantagem de serem obtidos de fontes naturais renov\u00e1veis em curto prazo, al\u00e9m de serem mais saud\u00e1veis aos seres humanos porque n\u00e3o cont\u00eam qu\u00edmica. <br><br>III - A produ\u00e7\u00e3o de corantes artificiais tem contribu\u00eddo para a preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais, tendo proporcionado a obten\u00e7\u00e3o de cores bem diversificadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes naturais.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correto(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 10, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" style=\"width: 100.42654029436771px; height: 65px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" style=\"width: 110.75977654558315px; height: 69px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" style=\"width: 104.25592418085793px; height: 68px;\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" style=\"width: 130.84615388179412px; height: 57px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\" style=\"width: 80.66398389998191px; height: 95px;\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229354\" class=\"texto_associado_questao\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" style=\"width: 515.9627329532047px; height: 195px;\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O corante \u00edndigo foi sintetizado por Karl Heumann, em 1880, a partir da anilina. O \u00e1cido cloro-ac\u00e9tico reage com a anilina por meio de uma substitui\u00e7\u00e3o de um hidrog\u00eanio do grupo amino, produzindo N-fenil-glicina e \u00e1cido clor\u00eddrico. Em seguida, por meio de uma fus\u00e3o c\u00e1ustica, a N-fenil-glicina fecha o anel de cinco membros, perdendo \u00e1gua e produzindo indoxil, que sofre dimeriza\u00e7\u00e3o e produz o \u00edndigo. <br>Sabendo que as estruturas planares dos compostos anilina, \u00e1cido cloro-ac\u00e9tico e indoxil s\u00e3o apresentadas abaixo, qual a estrutura plana da N-fenil-glicina?<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\" style=\"width: 357.5719237973355px; height: 97px;\"><br>", "source": " UEPB", "count": 11, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "28 el\u00e9trons &pi; e 20 liga\u00e7\u00f5es &sigma;", "is_correct": false}, {"answer_text": "28 el\u00e9trons &pi; e 27 liga\u00e7\u00f5es &sigma;", "is_correct": false}, {"answer_text": "7 el\u00e9trons &pi;e 18 liga\u00e7\u00f5es &sigma;", "is_correct": false}, {"answer_text": "14 el\u00e9trons &pi;e 27 liga\u00e7\u00f5es &sigma;", "is_correct": false}, {"answer_text": "14 el\u00e9trons &pi; e 36 liga\u00e7\u00f5es &sigma;", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229355\" class=\"texto_associado_questao\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" style=\"width: 515.9627329532047px; height: 195px;\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Um dos corantes do pau-brasil \u00e9 a brasile\u00edna, com f\u00f3rmula estrutural plana apresentada ao lado. Esta subst\u00e2ncia \u00e9 colorida, pois possui varias liga\u00e7\u00f5es &pi; conjugadas e um anel arom\u00e1tico em sua estrutura. Quantos el\u00e9trons &pi; (pi) e quantas liga\u00e7\u00f5es &sigma; (sigma) existem nesta mol\u00e9cula?<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\" style=\"width: 146.02228976806032px; height: 137px;\"><br>", "source": " UEPB", "count": 12, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "met\u00e1lico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "covalente", "is_correct": false}, {"answer_text": "i\u00f4nico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "organomet\u00e1lico", "is_correct": false}, {"answer_text": "oxigenado.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229356\" class=\"texto_associado_questao\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" style=\"width: 515.9627329532047px; height: 195px;\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A hist\u00f3ria mostra que a determina\u00e7\u00e3o da estrutura da mauve\u00edna n\u00e3o foi f\u00e1cil de ser alcan\u00e7ada. De modo satisfat\u00f3rio, a estrutura qu\u00edmica deste corante s\u00f3 foi conseguida em 1994. De fato existem quatro compostos denominados de mauve\u00edna, sendo um deles (mauve\u00edna A) apresentado ao lado.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\" style=\"width: 164.77509069180044px; height: 147px;\"><div><br><br>Com base nesta estrutura, pode-se dizer que a mauve\u00edna A \u00e9 um composto<br> </div>", "source": " UEPB", "count": 13, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "LiCl", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "RbF", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "C\u00e2ndido Portinari \u00e9 considerado um dos maiores pintores brasileiros, sendo o de maior proje\u00e7\u00e3o internacional. No ano de 1954 come\u00e7ou a sentir o efeito do contato diuturno com as tintas, apresentando doses anormais de chumbo no organismo. Entretanto, mesmo contra as recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, voltou a usar tinta a \u00f3leo para pintar quadros, quando seu estado de sa\u00fade se agravava, vindo a falecer em 1962.<br><br>O chumbo pode ser encontrado em uma grande quantidade de tintas em forma de sais e \u00f3xidos, dentre os quais o cromato de chumbo (amarelo) e o tetr\u00f3xido de trichumbo (vermelho). Uma rea\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o do \u00edon Pb(II) \u00e9 sua precipita\u00e7\u00e3o em meio aquoso, que consiste na convers\u00e3o de um composto de chumbo relativamente sol\u00favel em um composto praticamente insol\u00favel.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\" style=\"width: 258.3211991818409px; height: 108px;\"><div><br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es acima escolha a alternativa que cont\u00e9m a subst\u00e2ncia mais indicada para a identifica\u00e7\u00e3o do chumbo II por precipita\u00e7\u00e3o em meio aquoso. Considere que todos os sais de metais alcalinos s\u00e3o muito sol\u00faveis em \u00e1gua.<br> </div>", "source": " UEPB", "count": 14, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas I", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas II", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229358\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 melanina, julgue os itens que se seguem:<br><br>I - A aus\u00eancia de melanina \u00e9 caracter\u00edstica do albinismo. Isso se explica pelo excessivo n\u00famero de grupos alde\u00eddos presentes na estrutura da eumelanina. <br><br>II - A eumelanina possui grupos amino e carbonilas (provenientes de quinona). <br><br>III - O aumento de melanina permite que sinapses ocorram entre os neur\u00f4nios em um tempo mais curto, aumentando a capacidade cognitiva dos indiv\u00edduos, pois atua diretamente no c\u00f3rtex cerebral.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correto(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 15, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "8 pares", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 pares", "is_correct": false}, {"answer_text": "10 pares", "is_correct": true}, {"answer_text": "12 pares", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nenhum, pois todos os el\u00e9trons s\u00e3o compartilhados.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229359\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considerando que a capacidade de uma subst\u00e2ncia reagir com outra depende, dentre outros fatores, da possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o dos ligantes j\u00e1 existentes, da quebra de liga\u00e7\u00f5es e/ou da capacidade de compartilhar el\u00e9trons n\u00e3o-ligados, quantos pares de el\u00e9trons n\u00e3o compartilhados, segundo a Teoria de Liga\u00e7\u00e3o de Val\u00eancia, a eumelanina possui?<br>", "source": " UEPB", "count": 16, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "225 mg", "is_correct": false}, {"answer_text": "112,5 g", "is_correct": false}, {"answer_text": "112,5 mg", "is_correct": false}, {"answer_text": "225 g", "is_correct": true}, {"answer_text": "50 mg", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229360\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sabendo que uma crian\u00e7a tem uma massa de 15 Kg e que existem 25 mg de tartrazina em 50 g do preparado em p\u00f3 para refresco, qual a quantidade m\u00e1xima em massa do preparado em p\u00f3 que esta pessoa pode ingerir de acordo com o IDA?<br>", "source": " UEPB", "count": 17, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "0,03 %", "is_correct": true}, {"answer_text": "30 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,0003 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 %", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,3 %", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229361\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Qual o t\u00edtulo porcentual da tartrazina no limite m\u00e1ximo definido pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira?<br>", "source": " UEPB", "count": 18, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "nenhum", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229362\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Suponha que se tenham tr\u00eas pe\u00e7as de 100 gramas cada uma, a primeira de a\u00e7o, a segunda de cobre e a terceira de poliestireno, todas inicialmente a 20\u00b0C. Estas pe\u00e7as s\u00e3o transferidas para um recipiente com \u00e1gua em ebuli\u00e7\u00e3o sob aquecimento constante em quantidade suficiente para todas submergirem. Ap\u00f3s um certo tempo da imers\u00e3o, a \u00e1gua volta a entrar em ebuli\u00e7\u00e3o. Considere a ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua utilizada em 100\u00b0C, e que nenhum processo qu\u00edmico ocorreu com as pe\u00e7as<br><br>Julgue os itens abaixo relativos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica acima, no que se refere ao equil\u00edbrio t\u00e9rmico alcan\u00e7ado quando a \u00e1gua volta a entrar em ebuli\u00e7\u00e3o.<br><br>I - As tr\u00eas pe\u00e7as est\u00e3o em equil\u00edbrio t\u00e9rmico com a \u00e1gua mas apresentam temperaturas diferentes umas das outras. <br><br>II - As tr\u00eas pe\u00e7as recebem a mesma quantidade de calor da \u00e1gua, tendo em vista que apresentam a mesma diferen\u00e7a de temperatura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua em ebuli\u00e7\u00e3o. <br><br>III - A pe\u00e7a de cobre \u00e9 a que recebe mais calor, pois possui a maior condutividade t\u00e9rmica. <br><br>IV - A pe\u00e7a de poliestireno \u00e9 a que recebe mais calor, porque apresenta a maior capacidade calor\u00edfica das tr\u00eas. No equil\u00edbrio t\u00e9rmico, esta pe\u00e7a fica com a mesma temperatura (100\u00b0C) das demais e tamb\u00e9m da \u00e1gua que a envolve.<br><br>Est\u00e1(\u00e3o) correto(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 19, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "C E E E C", "is_correct": false}, {"answer_text": "C E E C E", "is_correct": false}, {"answer_text": "E E E C C", "is_correct": false}, {"answer_text": "C C E C C", "is_correct": false}, {"answer_text": "C E E C C", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229363\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Na inform\u00e1tica, o processador, pe\u00e7a essencial para o funcionamento do computador, apresenta o efeito indesejado de produ\u00e7\u00e3o excessiva de calor. O Cooler (refrigerador, em ingl\u00eas) tem a fun\u00e7\u00e3o de superar esse problema. Esse sistema de dissipa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica controla a temperatura basicamente por dois componentes: um microventilador (respons\u00e1vel pelo fluxo de ar), e um dissipador (pe\u00e7a de cobre ou alum\u00ednio) instalado sobre o processador.<br><br>Julgue os itens abaixo como certo (C) ou errado (E)<br><br>( ) Parte do calor gerado pelo processador \u00e9 transferido para o dissipador, por diferen\u00e7a de temperatura. Este, facilitado por sua alta condutividade t\u00e9rmica, transfere calor diretamente para o ambiente, ajudado pelo ar impulsionado pela ventoinha, que mant\u00e9m, num processo cont\u00ednuo, a estabilidade da temperatura, essencial para o funcionamento adequado do processador. <br><br>( ) Um dissipador feito de n\u00edquel tem melhor funcionalidade que um dissipador de cobre. No entanto, por quest\u00f5es econ\u00f4micas, a maioria dos dissipadores s\u00e3o feitos de alum\u00ednio ou cobre. <br><br>( ) Em \u00e9pocas frias \u00e9 aconselh\u00e1vel usar roupas de tecidos de alta condutividade t\u00e9rmica, para evitar a hipotermia (diminui\u00e7\u00e3o da temperatura corporal abaixo de 35\u00b0C). <br><br>( ) A folha de alum\u00ednio confeccionada de forma fina utilizada na culin\u00e1ria tem as vantagens de economia de material e de seguran\u00e7a, pois a reduzida massa da folha nesse formato corresponde a uma quantidade de calor igualmente pequena que esta pode armazenar, o que evita riscos de queimaduras, por exemplo, no preparo de assados. <br><br>( ) As panelas de barro (material cer\u00e2mico artesanal) s\u00e3o mais eficientes para manter os alimentos quentes por um per\u00edodo de tempo maior que as panelas de alum\u00ednio, no entanto, s\u00e3o mais dispendiosas porque consomem maior quantidade de carv\u00e3o para o preparo dos cozidos. <br><br>A seq\u00fc\u00eancia correta \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "count": 20, "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "2,7", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,4", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229364\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto I, responda \u00e0 seguinte situa\u00e7\u00e3o- problema: Qual \u00e9 a dist\u00e2ncia, em km, percorrida pela jovem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte superior da esteira?<br>", "source": " UEPB", "count": 21, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "4,0 x 10<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,0 x 10<sup>2</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,0 x 10<sup> 2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,0 x 10<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5 x 10<sup>2</sup>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229365\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto I, responda \u00e0 seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema: Considerando-se que a energia consumida pela esteira se deve ao trabalho desempenhado pela for\u00e7a (supostamente constante) que a jovem exerceu sobre a esteira para moviment\u00e1-la, como tamb\u00e9m \u00e0 dist\u00e2ncia encontrada na quest\u00e3o anterior, a intensidade dessa for\u00e7a, em Newton(N), que a jovem exerce sobre a esteira, \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "count": 22, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Apenas II e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apenas I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apenas II.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma professora de f\u00edsica, com o prop\u00f3sito de verificar se as id\u00e9ias que os seus alunos traziam sobre a queda dos corpos se aproximavam da id\u00e9ia defendida por Arist\u00f3teles, ou se estavam mais de acordo com a de Galileu, criou um di\u00e1logo entre dois colegas, os quais discutiam sobre o <b>motivo de os corpos ca\u00edrem de forma diferente</b>, um tentando convencer o outro de que sua id\u00e9ia era a mais correta.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\"><br><br>A partir do di\u00e1logo criado pela professora, alguns alunos deram as seguintes explica\u00e7\u00f5es que ela transcreveu na lousa:<br><br>I - Concordo com o <b>colega A, </b>pois isto acontece porque os corpos t\u00eam densidades diferentes. <br><br>II - Concordo com o <b>colega B, </b>pois durante a queda os corpos sofrem a resist\u00eancia do ar. <br><br>III - Concordo com o <b>colega A, </b>porque a diferen\u00e7a de tempo na queda dos corpos se deve \u00e0 resist\u00eancia imposta ao movimento pelo ar. <br><br>IV - Concordo com o<b> colega B</b>, porque o tempo de queda de cada corpo depende, tamb\u00e9m, de sua forma.<br><br>Das explica\u00e7\u00f5es dadas pelos alunos nas proposi\u00e7\u00f5es supracitadas, identifique qual(is) dela(s) est\u00e1(\u00e3o) corretamente de acordo com as id\u00e9ias de Galileu Galilei:<br>", "source": " UEPB", "count": 23, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "270", "is_correct": false}, {"answer_text": "260", "is_correct": false}, {"answer_text": "280", "is_correct": false}, {"answer_text": "256", "is_correct": true}, {"answer_text": "250", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229367\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sabendo que a dist\u00e2ncia m\u00e9dia da \u00f3rbita da Terra \u00e9 1,5 x 10<sup>11 </sup> m, e a de Plut\u00e3o \u00e9 60 x 10<sup>11</sup> m, e que a constante K \u00e9 a mesma para todos os objetos em \u00f3rbita do Sol, qual o per\u00edodo de revolu\u00e7\u00e3o de Plut\u00e3o em torno do Sol em anos terrestres? (Expresse o resultado de forma aproximada como um n\u00famero inteiro. Dado &radic; 10 = 3,2)<br>", "source": " UEPB", "count": 24, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "A segunda Lei de Kepler assegura que o m\u00f3dulo da velocidade de transla\u00e7\u00e3o de um planeta em torno do Sol \u00e9 constante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cop\u00e9rnico afirma, em seu modelo, que os planetas giram ao redor do Sol descrevendo \u00f3rbitas el\u00edpticas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Segundo Newton e Kepler a for\u00e7a gravitacional entre os corpos \u00e9 sempre atrativa", "is_correct": true}, {"answer_text": "Tanto Kepler como Newton afirmaram que a for\u00e7a gravitacional entre duas part\u00edculas \u00e9 diretamente proporcional ao produto de suas massas e inversamente proporcional ao cubo da dist\u00e2ncia entre elas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O modelo helioc\u00eantrico de Ptolomeu supunha a Terra como o centro do Universo e que todos os demais astros, inclusive o Sol, giravam ao redor dela fixos em esferas invis\u00edveis cujos centros coincidiam com a Terra", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229368\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto II, tendo como base a hist\u00f3ria dos modelos cosmol\u00f3gicos (gravita\u00e7\u00e3o), assinale a alternativa correta.<br>", "source": " UEPB", "count": 25, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "V, F, V, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, V, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, V, F, F", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229369\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto III para responder \u00e0s quest\u00f5es 26 e 27.</b><br><br><b><u>Texto III</u></b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto III, em rela\u00e7\u00e3o ao olho humano e defeitos na vista, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, escrevendo V ou F, conforme sejam Verdadeiras ou Falsas, respectivamente.<br><br>( ) Na hipermetropia, os raios de luz paralelos que incidem no globo ocular s\u00e3o focalizados depois da retina, e sua corre\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com lentes convergentes. <br><br>( ) Na miopia, os raios de luz paralelos que incidem no globo ocular s\u00e3o focalizados antes da retina, e a sua corre\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com lentes divergentes. <br><br>( ) Na forma\u00e7\u00e3o das imagens na retina da vista humana normal, o cristalino funciona como uma lente convergente, formando imagens reais, invertidas e diminu\u00eddas. <br><br>( ) Se uma pessoa m\u00edope ou hiperm\u00e9trope se torna tamb\u00e9m presb\u00edope, ent\u00e3o a lente que usa dever\u00e1 ser alterada para menos divergente, se hiperm\u00e9trope.<br><br>Assinale a alternativa que corresponde \u00e0 seq\u00fc\u00eancia correta:<br>", "source": " UEPB", "count": 26, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "3,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229370\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Leia o texto III para responder \u00e0s quest\u00f5es 26 e 27.</b><br><br><b><u>Texto III</u></b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto III, resolva a seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema: A hipermetropia se deve ao encurtamento do globo ocular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia focal do cristalino. Isso causa dificuldade para enxergar objetos pr\u00f3ximos e principalmente para leitura de textos. Uma pessoa, ao perceber que a menor dist\u00e2ncia focal em que consegue ler um livro \u00e9 50,0 cm, foi a um oculista que, percebendo que ela estava com hipermetropia, receitou lentes de corre\u00e7\u00e3o para o defeito de sua vis\u00e3o, a fim de que ela pudesse ler livros a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima confort\u00e1vel de 25,0 cm de sua vista. Qual \u00e9 a verg\u00eancia, em dioptrias (em graus) dessa lente, capaz de corrigir esse defeito?<br>", "source": " UEPB", "count": 27, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "4,56", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,52", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,32", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,84", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,34", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229371\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto IV, em rela\u00e7\u00e3o ao consumo de energia el\u00e9trica da resid\u00eancia, resolva a seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema:<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"><br>A figura abaixo representa parte de um circuito el\u00e9trico de uma resid\u00eancia, com alguns componentes eletrodom\u00e9sticos identificados com suas respectivas pot\u00eancias (tabela ao lado). A instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica desta resid\u00eancia est\u00e1 ligada a uma rede monof\u00e1sica de 220V e protegida por um disjuntor ou fus\u00edvel F.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\"><br><br>Considerando que todos os equipamentos estejam ligados ao mesmo tempo, o consumo de energia el\u00e9trica da resid\u00eancia, em kWh, durante 120 minutos, \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "count": 28, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "1600", "is_correct": false}, {"answer_text": "1880", "is_correct": true}, {"answer_text": "1650", "is_correct": false}, {"answer_text": "2300", "is_correct": false}, {"answer_text": "1900", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229372\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto IV, resolva esta outra situa\u00e7\u00e3o-problema: Considerando ainda o circuito da quest\u00e3o anterior, ligado \u00e0 rede monof\u00e1sica de 220V e protegido por um disjuntor ou fus\u00edvel F de 15 A, qual deve ser a pot\u00eancia m\u00e1xima, em watts (W), de um ferro de passar roupa que pode ser ligado, simultaneamente, a todos os demais equipamentos que constam no circuito citado, sem que o fus\u00edvel interrompa esse circuito?<br>", "source": " UEPB", "count": 29, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "II e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV", "is_correct": true}, {"answer_text": "I , II e IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229373\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Acerca do assunto tratado no texto V, podemos afirmar:<br><br>I - A Teoria da Relatividade afirma que a velocidade da luz n\u00e3o depende do sistema de refer\u00eancia. <br><br>II - Para a Teoria da Relatividade, quando o espa\u00e7o dilata, o tempo contrai, enquanto que, para a f\u00edsica newtoniana, o espa\u00e7o e o tempo sempre se mant\u00eam absolutos. <br><br>III - A Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica e a Teoria da Relatividade n\u00e3o limitam a velocidade que uma part\u00edcula pode adquirir. <br><br>IV - Na relatividade de Galileu e Newton, o tempo n\u00e3o depende do referencial em que \u00e9 medido, ou seja, \u00e9 absoluto.<br><br>Ap\u00f3s a an\u00e1lise feita, \u00e9 (s\u00e3o) correta(s) apena(s) a(s) proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es):<br>", "source": " UEPB", "count": 30, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "20 anos", "is_correct": false}, {"answer_text": "10 anos", "is_correct": true}, {"answer_text": "30 anos", "is_correct": false}, {"answer_text": "12 anos", "is_correct": false}, {"answer_text": "6 anos", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229374\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Ainda acerca do assunto tratado no texto V, resolva a seguinte situa\u00e7\u00e3o-problema: Considere uma situa\u00e7\u00e3o \u201cfict\u00edcia\u201d, que se configura como uma exemplifica\u00e7\u00e3o da relatividade do tempo. <br>Um grupo de astronautas decide viajar numa nave espacial, ficando em miss\u00e3o durante seis anos, medidos no rel\u00f3gio da nave. Quando retornam a Terra, verifica-se que aqui se passaram alguns anos. <br>Considerando que c \u00e9 a velocidade da luz no v\u00e1cuo e que a velocidade m\u00e9dia da nave \u00e9 0,8c, \u00e9 correto afirmar que, ao retornarem a Terra, se passaram:<br><br>", "source": " UEPB", "count": 31, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 043.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 046.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 047.jpg\">", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No dia 15 de junho de 2008, depois de um jogo sofrido, a sele\u00e7\u00e3o brasileira feminina de basquete conquistou a \u00faltima vaga para os Jogos Ol\u00edmpicos de Pequim, depois de vencerem as cubanas, numa partida repleta de adrenalina, na final da repescagem do Pr\u00e9-Ol\u00edmpico Mundial de Madri. Aos 4s finais do jogo, Mama fez um lan\u00e7amento de bola, fechando o placar do jogo em 72 a 67. Considerando que, nesta \u00faltima bola lan\u00e7ada pela jogadora em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cesta, a velocidade e trajet\u00f3ria da bola em um determinado instante s\u00e3o ilustradas pela figura ao lado, e que os efeitos do ar s\u00e3o desprezados, a(s) for\u00e7a(s) que age(m) sobre a bola, nesse instante, pode(m) ser representada(s) por:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 32, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "4,0 x 10<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,8 x 10<sup>3</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5 x 10<sup>3</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,5 x 10<sup>-1</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,8 x 10<sup>-1</sup>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um motorista, ao dirigir-se ao posto de combust\u00edvel para abastecer o seu carro com gasolina, determina: \u201cN\u00e3o encha muito pra o tanque n\u00e3o estourar\u201d. Para ele, o tanque de combust\u00edvel do carro n\u00e3o suporta a press\u00e3o exercida pela gasolina, caso esteja cheio. A atitude deste motorista despertou o interesse de um dos frentistas, em determinar a press\u00e3o exercida pela gasolina no fundo do tanque do carro. Para isso pesquisou e obteve as seguintes informa\u00e7\u00f5es: massa espec\u00edfica da gasolina<b> \u03c1 </b>= 0,70 g/cm<sup>3</sup> , \u00e1rea da base do tanque <b>A</b>=8 x 10<sup>-2 </sup>m<sup>2</sup> , a altura do tanque <b>h </b>= 0,5 m, e acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g = 10 m/s<sup>2</sup> . Considerando que o tanque \u00e9 um ret\u00e2ngulo, o frentista conseguiu, atrav\u00e9s de seus estudos, calcular que a press\u00e3o exercida pela gasolina no fundo do tanque em N/m<sup>2</sup> \u00e9 de:<br><br>", "source": " UEPB", "count": 33, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "A dona de casa jamais poderia estar espantada com esta situa\u00e7\u00e3o, pois esta sensa\u00e7\u00e3o s\u00f3 seria possivel se a travessa de alum\u00ednio estivesse em temperatura inferior \u00e0 dos panos secos", "is_correct": false}, {"answer_text": "A travessa de alum\u00ednio e os panos secos est\u00e3o numa mesma temperatura, mas os \u00faltimos s\u00e3o melhores condutores de calor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A travessa de alum\u00ednio e os panos secos est\u00e3o numa mesma temperatura, mas a dona de casa estava em temperatura diferente de ambos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A travessa de alum\u00ednio e os panos secos est\u00e3o numa mesma temperatura, por\u00e9m a travessa, por ser um bom isolante t\u00e9rmico, impede que o calor seja transmitido para o balc\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A travessa de alum\u00ednio e os panos secos est\u00e3o numa mesma temperatura, mas a travessa \u00e9 melhor condutora de calor.", "is_correct": true}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229377\" class=\"texto_associado_questao\"><b>As quest\u00f5es 34, 35 e 36 referem-se a atitudes de uma dona de casa em sua cozinha, quando desenlvolvia suas tarefas cotidianas</b>.<br><br> </p> Ao trabalhar com alguns utens\u00edlios quando preparava uma comida, a dona da casa questionou: \u201c<i>Estranho isso! Quando coloco minha m\u00e3o direita nesta travessa de alum\u00ednio e a m\u00e3o esquerda sobre estes panos secos, tenho sensa\u00e7\u00f5es diferentes: a travessa est\u00e1 mais fria. Por que isso acontece, se tanto um como o outro est\u00e3o sobre este balc\u00e3o numa mesma temperatura?\u201d</i><br><br>A explica\u00e7\u00e3o para a curiosidade desta dona de casa \u00e9:<br>", "source": " UEPB", "count": 34, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "Somente I", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente III", "is_correct": true}, {"answer_text": "Somente II", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente IV", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente I e II", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229378\" class=\"texto_associado_questao\"><b>As quest\u00f5es 34, 35 e 36 referem-se a atitudes de uma dona de casa em sua cozinha, quando desenlvolvia suas tarefas cotidianas</b>.<br><br> </p> Num dia de sol intenso, com o intuito de diminuir a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar que penetra em sua cozinha, atrav\u00e9s de uma porta de vidro transparente, a dona de casa decidiu abri-la. Com base nesta atitude, analise as seguintes proposi\u00e7\u00f5es:<br><br>I - Ela foi feliz com tal procedimento, porque a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar na cozinha diminuiu, j\u00e1 que os raios solares s\u00e3o concentrados na cozinha pela porta de vidro. <br><br>II - Ela foi feliz com tal procedimento, porque a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar diminuiu devido \u00e0 convec\u00e7\u00e3o solar provocada pela radia\u00e7\u00e3o. <br><br>III - Ela n\u00e3o teve sucesso com este procedimento, pois ao abrir a porta de vidro, parte da luz solar que antes era refletida, agora n\u00e3o \u00e9 mais, assim a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar no interior da cozinha aumentou. <br><br>IV - Ela n\u00e3o teve sucesso, uma vez que a intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar no interior de sua cozinha permanece constante.<br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima apresentadas, est\u00e1(\u00e3o) correta(s):<br>", "source": " UEPB", "count": 35, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "60\u00b0C", "is_correct": false}, {"answer_text": "313\u00b0C", "is_correct": false}, {"answer_text": "30\u00b0C", "is_correct": false}, {"answer_text": "94\u00b0C", "is_correct": true}, {"answer_text": "72\u00b0C", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-229379\" class=\"texto_associado_questao\"><b>As quest\u00f5es 34, 35 e 36 referem-se a atitudes de uma dona de casa em sua cozinha, quando desenlvolvia suas tarefas cotidianas</b>.<br><br> </p> Por ter acabado o g\u00e1s de cozinha, a dona de casa utilizou um aquecedor de 200W de pot\u00eancia para aquecer a \u00e1gua do caf\u00e9. Dispondo de 1 litro (1000 g) de \u00e1gua que se encontrava a 22\u00b0C, e supondo que apenas 80% dessa pot\u00eancia foi usada no aquecimento da \u00e1gua, qual a temperatura atingida pela \u00e1gua ap\u00f3s um instante de 30 mim? (Adote 1cal = 4,0 J e calor especifico da \u00e1gua c = 1 cal/g\u00b0C)<br>", "source": " UEPB", "count": 36, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "As amplitudes das ondas X e Y s\u00e3o iguais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A amplitude da onda X \u00e9 maior que a amplitude da onda Y.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A amplitude da onda Y \u00e9 maior que a amplitude da onda X.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A freq\u00fc\u00eancia da onda X \u00e9 maior que a freq\u00fc\u00eancia da onda Y.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A freq\u00fc\u00eancia da onda Y \u00e9 3 vezes menor que a freq\u00fc\u00eancia da onda X.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um menino, ao segurar uma corda, desloca sua m\u00e3o continuamente para cima e para baixo. A figura ao lado \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de duas ondas, X e Y, que se propagam nesta corda. Sabendo-se que a amplitude e freq\u00fc\u00eancia do movimento ondulat\u00f3rio s\u00e3o determinadas pelo movimento da m\u00e3o, se o menino desejar produzir uma onda de maior amplitude, ele dever\u00e1 aumentar a amplitude de vibra\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o. Igualmente ele pode fazer variar a freq\u00fc\u00eancia da onda alterando a freq\u00fc\u00eancia com que sua m\u00e3o oscila. Considerando que a escala de medida da figura que representa as ondas X e Y s\u00e3o iguais, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 049.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 37, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "10", "is_correct": true}, {"answer_text": "10<sup>1/2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>-1/2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>2</sup>", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Certo m\u00fasico que tinha conhecimentos em f\u00edsica ac\u00fastica decidiu construir um instrumento musical e, durante essa constru\u00e7\u00e3o, medir a freq\u00fc\u00eancia fundamental do som emitido pela corda deste instrumento. Utilizando-se de uma corda que tem massa igual a 50 gramas, prendeu- a horizontalmente entre dois pontos distantes de 50 cm, e, aplicando uma for\u00e7a de tens\u00e3o igual a 10 N \u00e0 corda, esta vibrou e transmitiu vibra\u00e7\u00f5es aos pontos, formando ondas estacion\u00e1rias. Pode-se dizer que a frequencia fundamental do som emitido em Hz vale:<br>", "source": " UEPB", "count": 38, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "a figura \u00e9 coerente, pois uma agulha magn\u00e9tica tende a se orientar na mesma dire\u00e7\u00e3o do fio no qual passa a corrente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a figura n\u00e3o \u00e9 coerente, pois uma agulha magn\u00e9tica tende a se orientar segundo um \u00e2ngulo de 45\u00b0, em rela\u00e7\u00e3o ao fio no qual passa a corrente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a figura n\u00e3o \u00e9 coerente, pois uma agulha magn\u00e9tica tende a se orientar perpendicularmente ao fio no qual passa a corrente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a figura \u00e9 coerente, pois a orienta\u00e7\u00e3o da agulha magn\u00e9tica e a da corrente que percorre o fio s\u00e3o iguais, e o p\u00f3lo sul da agulha aponta para a esquerda.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a figura n\u00e3o \u00e9 coerente, pois a orienta\u00e7\u00e3o da agulha magn\u00e9tica e a da corrente que percorre o fio s\u00e3o iguais, por\u00e9m o p\u00f3lo sul da agulha deveria estar apontando para a direita.", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O magnetismo e a eletricidade eram fen\u00f4menos j\u00e1 bem conhecidos, quando, em 1820, Hans Christian Oersted (1777 a 1851) observou que uma agulha magn\u00e9tica era desviada quando uma corrente el\u00e9trica passava por um fio pr\u00f3ximo. A partir da\u00ed, eletricidade e magnetismo passaram a ser reconhecidos como fen\u00f4menos de uma mesma origem. A figura ao lado representa um fio percorrido por uma corrente de grande intensidade, situado acima de uma agulha magn\u00e9tica. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 051.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 39, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}, {"tags": [], "answers": [{"answer_text": "A extremidade A do \u00edm\u00e3 2 tem polaridade diferente da extremidade B do \u00edm\u00e3 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "A extremidade A do \u00edm\u00e3 2 tem mesma polaridade da extremidade B do \u00edm\u00e3 1", "is_correct": true}, {"answer_text": "A extremidade A do \u00edm\u00e3 2 tem mesma polaridade da extremidade A do \u00edm\u00e3 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "A extremidade B do \u00edm\u00e3 2 tem mesma polaridade da extremidade B do \u00edm\u00e3 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "A extremidade B do \u00edm\u00e3 2 tem polaridade diferente da extremidade A do \u00edm\u00e3 1", "is_correct": false}], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um menino construiu com material de baixo custo um carrinho magn\u00e9tico, utilizando um peda\u00e7o de madeira, pregos, rodinhas met\u00e1licas e dois \u00edm\u00e3s em forma de barra, conforme apresentado na figura ao lado. O funcionamento do carrinho era bem simples: quando o menino aproximava a extremidade A do \u00edm\u00e3 2 da extremidade B do \u00edm\u00e3 1, o carrinho se movimentava para a esquerda; j\u00e1 quando aproximava a extremidade B do \u00edm\u00e3 2 da extremidade B do \u00edm\u00e3 1, o carrinho se movimentava para a direita. A explica\u00e7\u00e3o para este fen\u00f4meno que faz o menino brincar com seu carrinho \u00e9:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/cpcon2008quimica/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 052.jpg\"><br>", "source": " UEPB", "count": 40, "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2008"}]