[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "permitiria aos \u00edndios se apropriarem da telefonia m\u00f3vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliaria o contato entre a diversidade de povos ind\u00edgenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "faria a comunica\u00e7\u00e3o sem ru\u00eddos entre grupos sociais distintos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "restringiria a sua \u00e1rea de atendimento aos estados do norte do pa\u00eds. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "possibilitaria a integra\u00e7\u00e3o das diferentes regi\u00f5es do territ\u00f3rio nacional. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Amaz\u00f4nia"], "count": 1, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-113.jpg\" style=\"width: 499.516971279373px; height: 415px;\"><br><br>A charge, datada de 1910, ao retratar a implanta\u00e7\u00e3o da rede telef\u00f4nica no Brasil, indica que esta<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "refinar o gosto dos crist\u00e3os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incorporar ideais her\u00e9ticos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "educar os fi\u00e9is atrav\u00e9s do olhar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divulgar a genialidade dos artistas cat\u00f3licos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar esteticamente os templos religiosos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Medievalidade Europeia", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 2, "question_statement": "Sou uma pobre e velha mulher, <br>Muito ignorante, que nem sabe ler. <br>Mostraram-me na igreja da minha terra <br>Um Para\u00edso com harpas pintado <br>E o Inferno onde fervem almas danadas, <br>Um enche-me de j\u00fabilo, o outro me aterra.<br><br>VILLON, F. In: GOMBRICH, E. <b>Hist\u00f3ria da arte</b>. Lisboa: LTC, 1999.<br><br><br>Os versos do poeta franc\u00eas Fran\u00e7ois Villon fazem refer\u00eancia \u00e0s imagens presentes nos templos cat\u00f3licos medievais. Nesse contexto, as imagens eram usadas com o objetivo de ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "eros\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "saliniza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lateriza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "compacta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sedimenta\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Solo"], "count": 3, "question_statement": "Os dois principais rios que alimentavam o Mar de Aral, Amurdarya e Sydarya, mantiveram o n\u00edvel e o volume do mar por muitos s\u00e9culos. Entretanto, o projeto de estabelecer e expandir a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o irrigado aumentou a depend\u00eancia de v\u00e1rias rep\u00fablicas da \u00c1sia Central da irriga\u00e7\u00e3o e monocultura. O aumento da demanda resultou no desvio crescente de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, acarretando redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do volume de tribut\u00e1rios do Mar de Aral. Foi criado na \u00c1sia Central um novo deserto, com mais de 5 milh\u00f5es de hectares, como resultado da redu\u00e7\u00e3o em volume. <br><br> TUNDISI, J. G<b>. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI</b>: enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: Rima, 2003<br><br>A intensa interfer\u00eancia humana na regi\u00e3o descrita provocou o surgimento de uma \u00e1rea des\u00e9rtica em decorr\u00eancia da ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o do saber cient\u00edfico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recupera\u00e7\u00e3o dos antigos ju\u00edzos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exalta\u00e7\u00e3o do pensamento cl\u00e1ssico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "surgimento do conhecimento inabal\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fortalecimento dos preconceitos religiosos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 4, "question_statement": "\u00c9 o car\u00e1ter radical do que se procura que exige a radicaliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio processo de busca. Se todo o espa\u00e7o for ocupado pela d\u00favida, qualquer certeza que aparecer a partir da\u00ed ter\u00e1 sido de alguma forma gerada pela pr\u00f3pria d\u00favida, e n\u00e3o ser\u00e1 seguramente nenhuma daquelas que foram anteriormente varridas por essa mesma d\u00favida. <br><br>SILVA, F. L.<b> Descartes</b>: a metaf\u00edsica da modernidade. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2001 (adaptado).<br><br>Apesar de questionar os conceitos da tradi\u00e7\u00e3o, a d\u00favida radical da filosofia cartesiana tem car\u00e1ter positivo por contribuir para o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ideia de progresso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o do capital. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o dos sindicatos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "obsolesc\u00eancia dos equipamentos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria mundial contempor\u00e2nea", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 5, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\"><br><br>Considerando-se a din\u00e2mica entre tecnologia e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, a representa\u00e7\u00e3o contida no cartum \u00e9 caracterizada pelo pessimismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "atra\u00e7\u00e3o de empresas estrangeiras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reformula\u00e7\u00e3o do sistema fundi\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incremento da m\u00e3o de obra imigrante. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "desenvolvimento de pol\u00edtica industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "financiamento de pequenos agricultores. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria brasileira", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 6, "question_statement": "Ao deflagrar-se a crise mundial de 1929, a situa\u00e7\u00e3o da economia cafeeira se apresentava como se segue. A produ\u00e7\u00e3o, que se encontrava em altos n\u00edveis, teria que seguir crescendo, pois os produtores haviam continuado a expandir as planta\u00e7\u00f5es at\u00e9 aquele momento. Com efeito, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima seria alcan\u00e7ada em 1933, ou seja, no ponto mais baixo da depress\u00e3o, como reflexo das grandes planta\u00e7\u00f5es de 1927-1928. Entretanto, era totalmente imposs\u00edvel obter cr\u00e9dito no exterior para financiar a reten\u00e7\u00e3o de novos estoques, pois o mercado internacional de capitais se encontrava em profunda depress\u00e3o, e o cr\u00e9dito do governo desaparecera com a evapora\u00e7\u00e3o das reservas. <br><br>FURTADO, C. <b>Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil</b>. S\u00e3o Paulo: Cia. Editora Nacional, 1997 (adaptado)<br><br>Uma resposta do Estado brasileiro \u00e0 conjuntura econ\u00f4mica mencionada foi o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a distribui\u00e7\u00e3o desigual da produ\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os financiamentos feitos ao produtor rural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a aus\u00eancia de escolas t\u00e9cnicas no campo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os empecilhos advindos das secas prolongadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a precariedade de insumos no trabalho do campo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria brasileira", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 7, "question_statement": "Mas plantar pra dividir <br>N\u00e3o fa\u00e7o mais isso, n\u00e3o. <br>Eu sou um pobre caboclo, <br>Ganho a vida na enxada. <br>O que eu colho \u00e9 dividido <br>Com quem n\u00e3o planta nada. <br>Se assim continuar <br> vou deixar o meu sert\u00e3o, <br>mesmo os olhos cheios d'\u00e1gua <br>e com dor no cora\u00e7\u00e3o. <br>Vou pro Rio carregar massas <br>pros pedreiros em constru\u00e7\u00e3o. <br>Deus at\u00e9 est\u00e1 ajudando: <br>est\u00e1 chovendo no sert\u00e3o! <br>Mas plantar pra dividir, <br>N\u00e3o fa\u00e7o mais isso, n\u00e3o. <br><br>VALE, J . ; AQUINO, J. B. <b>Sina de caboclo</b>. S\u00e3o Paulo: Polygram, 1994 (fragmento)<br><br>No trecho da can\u00e7\u00e3o, composta na d\u00e9cada de 1960, retrata-se a insatisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador rural com ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "assimila\u00e7\u00e3o de valores de povos ex\u00f3ticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "experimenta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos sociais variados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recupera\u00e7\u00e3o de heran\u00e7as da Antiguidade Cl\u00e1ssica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fus\u00e3o de elementos de tradi\u00e7\u00f5es culturais diferentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de comportamento de grupos privilegiados. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interacionismo Simb\u00f3lico e Antropologia Urbana. Estigma e Desvio. Cultura e Arte: corpo, roupa, festas rituais, dan\u00e7a, m\u00fasica, gastronomia, literatura. Antropologia e Cultura no Brasil"], "count": 8, "question_statement": "O cidad\u00e3o norte-americano desperta num leito constru\u00eddo segundo padr\u00e3o origin\u00e1rio do Oriente Pr\u00f3ximo, mas modificado na Europa Setentrional antes de ser transmitido \u00e0 Am\u00e9rica. Sai debaixo de cobertas feitas de algod\u00e3o cuja planta se tornou dom\u00e9stica na \u00cdndia. No restaurante, toda uma s\u00e9rie de elementos tomada de empr\u00e9stimo o espera. O prato \u00e9 feito de uma esp\u00e9cie de cer\u00e2mica inventada na China. A faca \u00e9 de a\u00e7o, liga feita pela primeira vez na \u00cdndia do Sul; o garfo \u00e9 inventado na It\u00e1lia medieval; a colher vem de um original romano. L\u00ea not\u00edcias do dia impressas em caracteres inventados pelos antigos semitas, em material inventado na China e por um processo inventado na Alemanha. <br><br>LINTON, R. <b>O homem</b>: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia. S\u00e3o Paulo: Martins, 1959 (adaptado)<br><br>A situa\u00e7\u00e3o descrita \u00e9 um exemplo de como os costumes resultam da ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as culturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adequa\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incremento do ensino superior. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "qualidade da rede log\u00edstica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "custo da m\u00e3o de obra local. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 9, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\"><br><br><b>TEXTO II</b> <br><br>A \u00cdndia deu um passo alto no setor de teleatendimento para pa\u00edses mais desenvolvidos, como os Estados Unidos e as na\u00e7\u00f5es europeias. Atualmente mais de 245 mil indianos realizam liga\u00e7\u00f5es para todas as partes do mundo a fim de oferecer cart\u00f5es de cr\u00e9ditos ou telefones celulares ou cobrar contas em atraso.<br> <br>Dispon\u00edvel em: www.conectacallcenter.com.br. Acesso em: 12 nov. 2013 (adaptado).<br><br><br>Ao relacionar os textos, a explica\u00e7\u00e3o para o processo de territorializa\u00e7\u00e3o descrito est\u00e1 no(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho fabril. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o dos recursos tecnol\u00f3gicos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "exporta\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o dos mercados produtivos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o dos interc\u00e2mbios estudantis. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 10, "question_statement": "O jovem espanhol Daniel se sente perdido. Seu diploma de desenhista industrial e seu alto conhecimento de ingl\u00eas devem ajud\u00e1-lo a tomar um rumo. Mas a taxa de desemprego, que supera 52% entre os que t\u00eam menos de 25 anos, o desnorteia. Ele est\u00e1 convencido de que seu futuro profissional n\u00e3o est\u00e1 na Espanha, como o de, pelo menos, 120 mil conterr\u00e2neos que emigraram nos \u00faltimos dois anos. O irm\u00e3o dele, que \u00e9 engenheiro-agr\u00f4nomo, conseguiu emprego no Chile. Atualmente, Daniel participa de uma \u201coficina de procura de emprego\u201d em pa\u00edses como Brasil, Alemanha e China. A oficina \u00e9 oferecida por uma universidade espanhola. <br><br>GUILAYN, P. Na Espanha, universidade ensina a emigrar. <b>O Globo</b>, 17 fev. 2013 (adaptado)<br><br><br>A situa\u00e7\u00e3o ilustra uma crise econ\u00f4mica que implica ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Isonomia \u2014 igualdade de tratamento aos cidad\u00e3os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Transpar\u00eancia \u2014 acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es governamentais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Triparti\u00e7\u00e3o \u2014 separa\u00e7\u00e3o entre os poderes pol\u00edticos estatais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Equipara\u00e7\u00e3o \u2014 igualdade de g\u00eanero na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Elegibilidade \u2014 permiss\u00e3o para candidatura aos cargos p\u00fablicos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mito e Filosofia", "Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga"], "count": 11, "question_statement": "Compreende-se assim o alcance de uma reivindica\u00e7\u00e3o que surge desde o nascimento da cidade na Gr\u00e9cia antiga: a reda\u00e7\u00e3o das leis. Ao escrev\u00ea-las, n\u00e3o se faz mais que assegurar-lhes perman\u00eancia e fixidez. As leis tornam-se bem comum, regra geral, suscet\u00edvel de ser aplicada a todos da mesma maneira. <br><br>VERNANT, J . P. <b>As origens do pensamento grego</b>. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992 (adaptado)<br><br><br>Para o autor, a reivindica\u00e7\u00e3o atendida na Gr\u00e9cia antiga, ainda vigente no mundo contempor\u00e2neo, buscava garantir o seguinte princ\u00edpio: ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o conhecimento da vida e os valores \u00e9ticos do homem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "legitimar o predom\u00ednio da esp\u00e9cie humana sobre as demais esp\u00e9cies animais no planeta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relativizar, no caso da clonagem humana, o uso dos valores de certo e errado, de bem e mal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "legalizar, pelo uso das t\u00e9cnicas de clonagem, os processos de reprodu\u00e7\u00e3o humana e animal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fundamentar t\u00e9cnica e economicamente as pesquisas sobre c\u00e9lulas-tronco para uso em seres humanos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 12, "question_statement": "Panayiotis Zavos \u201cquebrou\u201d o \u00faltimo tabu da clonagem humana \u2014 transferiu embri\u00f5es para o \u00fatero de mulheres, que os gerariam. Esse procedimento \u00e9 crime em in\u00fameros pa\u00edses. Aparentemente, o m\u00e9dico possu\u00eda um laborat\u00f3rio secreto, no qual fazia seus experimentos. \u201cN\u00e3o tenho nenhuma d\u00favida de que uma crian\u00e7a clonada ir\u00e1 aparecer em breve. Posso n\u00e3o ser eu o m\u00e9dico que ir\u00e1 cri\u00e1-la, mas vai acontecer\u201d, declarou Zavos. \u201cSe nos esfor\u00e7armos, podemos ter um beb\u00ea clonado daqui a um ano, ou dois, mas n\u00e3o sei se \u00e9 o caso. N\u00e3o sofremos press\u00e3o para entregar um beb\u00ea clonado ao mundo. Sofremos press\u00e3o para entregar um beb\u00ea clonado saud\u00e1vel ao mundo.\u201d <br><br>CONNOR, S. Dispon\u00edvel em: www.independent.co.uk. Acesso em: 14 ago. 2012 (adaptado)<br><br><br>A clonagem humana \u00e9 um importante assunto de reflex\u00e3o no campo da bio\u00e9tica que, entre outras quest\u00f5es, dedica-se a ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Achatamento de suas regi\u00f5es polares. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Movimento em torno de seu pr\u00f3prio eixo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Arredondamento de sua forma geom\u00e9trica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Varia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de sua dist\u00e2ncia do Sol. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Inclina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu plano de \u00f3rbita. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica"], "count": 13, "question_statement": "Quando \u00e9 meio-dia nos Estados Unidos, o Sol, todo mundo sabe, est\u00e1 se deitando na Fran\u00e7a. Bastaria ir \u00e0 Fran\u00e7a num minuto para assistir ao p\u00f4r do sol. <br><br> SAINT-EXUP\u00c9RY, A. <b>O Pequeno Pr\u00edncipe</b>. Rio de Janeiro: Agir, 1996. <br><br>A diferen\u00e7a espacial citada \u00e9 causada por qual caracter\u00edstica f\u00edsica da Terra? ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "liberdade humana, que consagra a vontade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "raz\u00e3o comunicativa, que requer um consenso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conhecimento filos\u00f3fico, que expressa a verdade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnica cient\u00edfica, que aumenta o poder do homem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "poder pol\u00edtico, que se concentra no sistema partid\u00e1rio. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "Uma norma s\u00f3 deve pretender validez quando todos os que possam ser concernidos por ela cheguem (ou possam chegar), enquanto participantes de um discurso pr\u00e1tico, a um acordo quanto \u00e0 validade dessa norma. <br><br>HABERMAS, J. <b>Consci\u00eancia moral e agir comunicativo</b>. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1989. <br><br><br>Segundo Habermas, a validez de uma norma deve ser estabelecida pelo(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "demarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ind\u00edgena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o familiar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes religiosos ind\u00edgenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o do costume das moradias coletivas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "comunica\u00e7\u00e3o pela l\u00edngua geral baseada no tupi. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Brasileira: Legado de povos nativos", "Mercantilismo, Colonialismo e a ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 15, "question_statement": "O \u00edndio era o \u00fanico elemento ent\u00e3o dispon\u00edvel para ajudar o colonizador como agricultor, pescador, guia, conhecedor da natureza tropical e, para tudo isso, deveria ser tratado como gente, ter reconhecidas sua inoc\u00eancia e alma na medida do poss\u00edvel. A discuss\u00e3o religiosa e jur\u00eddica em torno dos limites da liberdade dos \u00edndios se confundiu com uma disputa entre Jesu\u00edtas e colonos. Os padres se apresentavam como defensores da liberdade, enfrentando a cobi\u00e7a desenfreada dos colonos. <br><br>CALDEIRA, J . <b>A na\u00e7\u00e3o mercantilista</b>. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1999 (adaptado).<br><br><br>Entre os s\u00e9culos XVI e XVIII, os jesu\u00edtas buscaram a convers\u00e3o dos ind\u00edgenas ao catolicismo. Essa aproxima\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas em rela\u00e7\u00e3o ao mundo ind\u00edgena foi mediada pela ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-007.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-008.jpg\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-010.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 16, "question_statement": "Queijo de Minas vira patrim\u00f4nio cultural brasileiro <br><br>O modo artesanal da fabrica\u00e7\u00e3o do queijo em Minas Gerais foi registrado nesta quinta-feira (15) como patrim\u00f4nio cultural imaterial brasileiro pelo Conselho Consultivo do Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Iphan). O veredicto foi dado em reuni\u00e3o do conselho realizada no Museu de Artes e Of\u00edcios, em Belo Horizonte. O presidente do Iphan e do conselho ressaltou que a t\u00e9cnica de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal do queijo est\u00e1 \u201cinserida na cultura do que \u00e9 ser mineiro\u201d. <br><br> <b>Folha de S . Paulo</b>, 15 maio 2008. <br><br><br>Entre os bens que comp\u00f5em o patrim\u00f4nio nacional, o que pertence \u00e0 mesma categoria citada no texto est\u00e1 representado em: ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Civis, como o direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \u00e0 propriedade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Sociais, como direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao trabalho e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Difusos, como direito \u00e0 paz, ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e ao meio ambiente saud\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Coletivos, como direito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sindical, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e \u00e0 express\u00e3o religiosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pol\u00edticos, como o direito de votar e ser votado, \u00e0 soberania popular e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\"><br><br>A discuss\u00e3o levantada na charge, publicada logo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, faz refer\u00eancia ao seguinte conjunto de direitos: ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "gosto pela aventura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fasc\u00ednio pelo fant\u00e1stico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "temor do desconhecido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interesse pela natureza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "purga\u00e7\u00e3o dos pecados. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "Todo homem de bom ju\u00edzo, depois que tiver realizado sua viagem, reconhecer\u00e1 que \u00e9 um milagre manifesto ter podido escapar de todos os perigos que se apresentam em sua peregrina\u00e7\u00e3o; tanto mais que h\u00e1 tantos outros acidentes que diariamente podem a\u00ed ocorrer que seria coisa pavorosa \u00e0queles que a\u00ed navegam querer p\u00f4-los todos diante dos olhos quando querem empreender suas viagens.<br><br>J. P T Histoire de plusieurs voyages aventureux. 1600. In: DELUMEAU, J . <b> Hist\u00f3ria do medo no Ocidente</b>: 1300-1800. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2009 (adaptado).<br><br><br>Esse relato, associado ao imagin\u00e1rio das viagens mar\u00edtimas da \u00e9poca moderna, expressa um sentimento de ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prest\u00edgio social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ac\u00famulo de riqueza. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "local de nascimento "}, {"is_correct": false, "answer_text": "grupo de parentesco. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga", "A Metaf\u00edsica de Arist\u00f3teles"], "count": 19, "question_statement": "<b>TEXTO I </b><br><br> Olhamos o homem alheio \u00e0s atividades p\u00fablicas n\u00e3o como algu\u00e9m que cuida apenas de seus pr\u00f3prios interesses, mas como um in\u00fatil; n\u00f3s, cidad\u00e3os atenienses, decidimos as quest\u00f5es p\u00fablicas por n\u00f3s mesmos na cren\u00e7a de que n\u00e3o \u00e9 o debate que \u00e9 empecilho \u00e0 a\u00e7\u00e3o, e sim o fato de n\u00e3o se estar esclarecido pelo debate antes de chegar a hora da a\u00e7\u00e3o. <br><br> TUC\u00cdDIDES. <b>Hist\u00f3ria da Guerra do Peloponeso</b>. Bras\u00edlia: UnB, 1987 (adaptado).<br><br><br> <b>TEXTO II</b><br> <br>Um cidad\u00e3o integral pode ser definido por nada mais nada menos que pelo direito de administrar justi\u00e7a e exercer fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; algumas destas, todavia, s\u00e3o limitadas quanto ao tempo de exerc\u00edcio, de tal modo que n\u00e3o podem de forma alguma ser exercidas duas vezes pela mesma pessoa, ou somente podem s\u00ea-lo depois de certos intervalos de tempo prefixados. <br><br> ARIST\u00d3TELES. <b>Pol\u00edtica</b>. Bras\u00edlia: UnB, 1985<br><br>Comparando os textos I e II, tanto para Tuc\u00eddides (no s\u00e9culo V a.C.) quanto para Arist\u00f3teles (no s\u00e9culo IV a.C.), a cidadania era definida pelo(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Facilita as trocas comerciais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Soluciona os conflitos fundi\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Restringe a diversidade biol\u00f3gica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fomenta a atividade de pastoreio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Evita a expans\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Solo"], "count": 20, "question_statement": "Antes de o sol come\u00e7ar a esquentar as terras da faixa ao sul do Saara conhecida como Sahel, duas dezenas de mulheres da aldeia de Widou, no norte do Senegal, regam a horta cujas frutas e verduras alimentam a popula\u00e7\u00e3o local. \u00c9 um pequeno terreno que, visto do c\u00e9u, forma uma mancha verde \u2014 um dos primeiros peda\u00e7os da \u201cGrande Muralha Verde\u201d, barreira vegetal que se estender\u00e1 por 7 000 km do Senegal ao Djibuti, e \u00e9 parte de um plano conjunto de vinte pa\u00edses africanos. <br><br>GIORGI, J. Muralha verde. <b>Folha de S. Paulo</b>, 20 maio 2013 (adaptado). <br><br><br>O projeto ambiental descrito proporciona a seguinte consequ\u00eancia regional imediata: ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "pol\u00edtica, engajada na luta por direitos sociais para a popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "beneficente, dedicada ao aux\u00edlio dos negros pobres brasileiros depois da aboli\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "paramilitar, voltada para o alistamento de negros na luta contra as oligarquias regionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "democr\u00e1tico-liberal, envolvida na Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista conduzida a partir de S\u00e3o Paulo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "internacionalista, ligada \u00e0 exalta\u00e7\u00e3o da identidade das popula\u00e7\u00f5es africanas em situa\u00e7\u00e3o de di\u00e1spora. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 21, "question_statement": "<b>Estatuto da Frente Negra Brasileira (FNB) </b><br><br>Art. 1\u00b0 - Fica fundada nesta cidade de S\u00e3o Paulo, para se irradiar por todo o Brasil, a Frente Negra Brasileira, uni\u00e3o pol\u00edtica e social da Gente Negra Nacional, para a afirma\u00e7\u00e3o dos direitos hist\u00f3ricos da mesma, em virtude da sua atividade material e moral no passado e para reivindica\u00e7\u00e3o de seus direitos sociais e pol\u00edticos, atuais, na Comunh\u00e3o Brasileira. <br><br> <b>Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo</b>, 4 nov. 1931. <br><br>Quando foi fechada pela ditadura do Estado Novo, em 1937, a FNB caracterizava-se como uma organiza\u00e7\u00e3o ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios fechados de moradia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decad\u00eancia das \u00e1reas centrais de com\u00e9rcio popular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acelera\u00e7\u00e3o do processo conhecido como cercamento. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do tempo de deslocamento di\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os sem infraestrutura satisfat\u00f3ria. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 22, "question_statement": "No s\u00e9culo XIX, o pre\u00e7o mais alto dos terrenos situados no centro das cidades \u00e9 causa da especializa\u00e7\u00e3o dos bairros e de sua diferencia\u00e7\u00e3o social. Muitas pessoas, que n\u00e3o t\u00eam meios de pagar os altos alugu\u00e9is dos bairros elegantes, s\u00e3o progressivamente rejeitadas para a periferia, como os sub\u00farbios e os bairros mais afastados. <br><br> R\u00c9MOND, R. <b>O s\u00e9culo XIX</b>. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1989 (adaptado). <br><br>Uma conseq\u00fc\u00eancia geogr\u00e1fica do processo socioespacial descrito no texto \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "difundiu as teorias socialistas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "acirrou as disputas territoriais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "superou as crises econ\u00f4micas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "multiplicou os conflitos religiosos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conteve os sentimentos xen\u00f3fobos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Primeira Guerra Mundial", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 23, "question_statement": "Tr\u00eas d\u00e9cadas \u2014 de 1884 a 1914 \u2014 separam o s\u00e9culo XIX \u2014 que terminou com a corrida dos pa\u00edses europeus para a \u00c1frica e com o surgimento dos movimentos de unifica\u00e7\u00e3o nacional na Europa \u2014 do s\u00e9culo XX, que come\u00e7ou com a Primeira Guerra Mundial. \u00c9 o per\u00edodo do Imperialismo, da quietude estagnante na Europa e dos acontecimentos empolgantes na \u00c1sia e na \u00c1frica. <br><br> ARENDT, H. <b>As origens do totalitarismo</b>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2012.<br><br>O processo hist\u00f3rico citado contribuiu para a eclos\u00e3o da Primeira Grande Guerra na medida em que<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "alcan\u00e7ar o prazer moderado e a felicidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar os deveres e as obriga\u00e7\u00f5es sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aceitar o sofrimento e o rigorismo da vida com resigna\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "refletir sobre os valores e as normas dadas pela divindade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defender a indiferen\u00e7a e a impossibilidade de se atingir o saber. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 24, "question_statement": "Alguns dos desejos s\u00e3o naturais e necess\u00e1rios; outros, naturais e n\u00e3o necess\u00e1rios; outros, nem naturais nem necess\u00e1rios, mas nascidos de v\u00e3 opini\u00e3o. Os desejos que n\u00e3o nos trazem dor se n\u00e3o satisfeitos n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios, mas o seu impulso pode ser facilmente desfeito, quando \u00e9 dif\u00edcil obter sua satisfa\u00e7\u00e3o ou parecem geradores de dano. <br><br>EPICURO DE SAMOS. Doutrinas principais. In: SANSON, V. F. <b>Textos de filosofia </b>. Rio de Janeiro: Eduff, 1974<br><br>No fragmento da obra filos\u00f3fica de Epicuro, o homem tem como fim ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "suspens\u00e3o do ju\u00edzo como reveladora da verdade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "realidade intelig\u00edvel por meio do m\u00e9todo dial\u00e9tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "salva\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o mortal pelo poder de Deus. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ess\u00eancia das coisas sens\u00edveis no intelecto divino. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ordem intr\u00ednseca ao mundo por meio da sensibilidade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A Pol\u00edtica Grega (A Rep\u00fablica de Plat\u00e3o e a Pol\u00edtica de Arist\u00f3teles)", "A Pol\u00edtica"], "count": 25, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\"><br><br>No centro da imagem, o fil\u00f3sofo Plat\u00e3o \u00e9 retratado apontando para o alto. Esse gesto significa que o conhecimento se encontra em uma inst\u00e2ncia na qual o homem descobre a ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fuga de \u00e1reas degradadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "invers\u00e3o da hierarquia urbana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca por amenidades ambientais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "conurba\u00e7\u00e3o entre munic\u00edpios cont\u00edguos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconcentra\u00e7\u00e3o dos investimentos produtivos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Migra\u00e7\u00f5es", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 26, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\"><br><br>O fluxo migrat\u00f3rio representado est\u00e1 associado ao processo de ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "retirada dos investimentos estatais aplicados em transporte de massa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demanda por transporte individual ocasionada pela expans\u00e3o da mancha urbana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a hegem\u00f4nica do transporte alternativo localizado nas periferias das cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aglomera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano metropolitano impedindo a constru\u00e7\u00e3o do transporte metrovi\u00e1rio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "predomin\u00e2ncia do transporte rodovi\u00e1rio associado \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das multinacionais automobil\u00edsticas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 27, "question_statement": "A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, no in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XX, promoveu uma radical altera\u00e7\u00e3o nas cidades. Ruas foram alargadas, t\u00faneis e viadutos foram constru\u00eddos. O bonde foi a primeira v\u00edtima fatal. O destino do sistema ferrovi\u00e1rio n\u00e3o foi muito diferente. O transporte coletivo saiu definitivamente dos trilhos. <br><br>JANOT, L. F. <b>A caminho de Guaratiba</b>. Dispon\u00edvel em: www.iab.org.br. Acesso em: 9 jan. 2014 (adaptado).<br><br>A rela\u00e7\u00e3o entre transportes e urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada, no texto, pela ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "anular a anistia concedida aos chefes militares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rever as condena\u00e7\u00f5es judiciais aos presos pol\u00edticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "perdoar os crimes atribu\u00eddos aos militantes esquerdistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comprovar o apoio da sociedade aos golpistas anticomunistas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "esclarecer as circunst\u00e2ncias de viola\u00e7\u00f5es aos direitos humanos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Direitos civis, pol\u00edticos e sociais", "Cidadania e movimentos sociais"], "count": 28, "question_statement": "A Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV) reuniu representantes de comiss\u00f5es estaduais e de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es para apresentar um balan\u00e7o dos trabalhos feitos e assinar termos de coopera\u00e7\u00e3o com quatro organiza\u00e7\u00f5es. O coordenador da CNV estima que, at\u00e9 o momento, a comiss\u00e3o examinou, \u201cpor baixo\u201d, cerca de 30 milh\u00f5es de p\u00e1ginas de documentos e fez centenas de entrevistas. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.jb.com.br. Acesso em: 2 mar. 2013 (adaptado).<br><br><br>A not\u00edcia descreve uma iniciativa do Estado que resultou da a\u00e7\u00e3o de diversos movimentos sociais no Brasil diante de eventos ocorridos entre 1964 e 1988. O objetivo dessa iniciativa \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "continuidade do v\u00ednculo entre ci\u00eancia e f\u00e9 dominante na Idade M\u00e9dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de o estudo lingu\u00edstico ser acompanhado do exame matem\u00e1tico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o da nova f\u00edsica quantitativa aos pressupostos da filosofia escol\u00e1stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "import\u00e2ncia da independ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pretendida pela Igreja. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inadequa\u00e7\u00e3o da matem\u00e1tica para elaborar uma explica\u00e7\u00e3o racional da natureza. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A Pol\u00edtica"], "count": 29, "question_statement": "A filosofia encontra-se escrita neste grande livro que continuamente se abre perante nossos olhos (isto \u00e9, o universo), que n\u00e3o se pode compreender antes de entender a l\u00edngua e conhecer os caracteres com os quais est\u00e1 escrito. Ele est\u00e1 escrito em l\u00edngua matem\u00e1tica, os caracteres s\u00e3o tri\u00e2ngulos, circunfer\u00eancias e outras figuras geom\u00e9tricas, sem cujos meios \u00e9 imposs\u00edvel entender humanamente as palavras; sem eles, vagamos perdidos dentro de um obscuro labirinto. <br><br>GALILEI, G. O ensaiador. <b>Os pensadores</b>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1978. <br><br>No contexto da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do s\u00e9culo XVII, assumir a posi\u00e7\u00e3o de Galileu significava defender a ", "source": "ENEM", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "pr\u00e1ticas de valoriza\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "medidas de compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dispositivos de liberdade de express\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estrat\u00e9gias de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instrumentos de moderniza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 30, "question_statement": "Parecer CNE/CP n\u00b0 3/2004, que instituiu as Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e Africana.<br><br> Procura-se oferecer uma resposta, entre outras, na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 demanda da popula\u00e7\u00e3o afrodescendente, no sentido de pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas. Prop\u00f5e a divulga\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, a forma\u00e7\u00e3o de atitudes, posturas que eduquem cidad\u00e3os orgulhosos de seu pertencimento \u00e9tnico-racial \u2014 descendentes de africanos, povos ind\u00edgenas, descendentes de europeus, de asi\u00e1ticos \u2014 para interagirem na constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, em que todos igualmente tenham seus direitos garantidos. <br><br>BRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: www.semesp.org.br. Acesso em: 21 nov. 2013 (adaptado).<br><br><br>A orienta\u00e7\u00e3o adotada por esse parecer fundamenta uma pol\u00edtica p\u00fablica e associa o princ\u00edpio da inclus\u00e3o social a ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "lugar da mem\u00f3ria na hist\u00f3ria nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "car\u00e1ter espont\u00e2neo das festas populares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lembran\u00e7a da antiguidade da cultura local. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "triunfo da na\u00e7\u00e3o sobre os pa\u00edses africanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decl\u00ednio do regime de monarquia absolutista. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 31, "question_statement": "A Pra\u00e7a da Conc\u00f3rdia, antiga Pra\u00e7a Lu\u00eds XV, \u00e9 a maior pra\u00e7a p\u00fablica de Paris. Inaugurada em 1763, tinha em seu centro uma est\u00e1tua do rei. Situada ao longo do Sena, ela \u00e9 a intersec\u00e7\u00e3o de dois eixos monumentais. Bem nesse cruzamento est\u00e1 o Obelisco de Luxor, decorado com hier\u00f3glifos que contam os reinados dos fara\u00f3s Rams\u00e9s II e Rams\u00e9s III. Em 1829, foi oferecido pelo vice-rei do Egito ao povo franc\u00eas e, em 1836, instalado na pra\u00e7a diante de mais de 200 mil espectadores e da fam\u00edlia real. <br><br>NOBLAT, R. Dispon\u00edvel em: www.oglobo.com. Acesso em: 12 dez. 2012. <br><br>A constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico da Pra\u00e7a da Conc\u00f3rdia ao longo dos anos manifesta o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "capturar os ativistas radicais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "proteger o patrim\u00f4nio privado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "salvaguardar o espa\u00e7o p\u00fablico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "conservar o exerc\u00edcio do poder. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sustentar o regime democr\u00e1tico. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceito de poder", "Pol\u00edtica, poder e Estado"], "count": 32, "question_statement": "Em 1879, cerca de cinco mil pessoas reuniram-se para solicitar a D. Pedro II a revoga\u00e7\u00e3o de uma taxa de 20 r\u00e9is, um vint\u00e9m, sobre o transporte urbano. O vint\u00e9m era a moeda de menor valor da \u00e9poca. A pol\u00edcia n\u00e3o permitiu que a multid\u00e3o se aproximasse do pal\u00e1cio. Ao grito de \u201cFora o vint\u00e9m!\u201d, os manifestantes espancaram condutores, esfaquearam mulas, viraram bondes e arrancaram trilhos. Um oficial ordenou fogo contra a multid\u00e3o. As estat\u00edsticas de mortos e feridos s\u00e3o imprecisas. Muitos interesses se fundiram nessa revolta, de grandes e de pol\u00edticos, de gente mi\u00fada e de simples cidad\u00e3os. Desmoralizado, o minist\u00e9rio caiu. Uma grande explos\u00e3o social, detonada por um pobre vint\u00e9m. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.revistadehistoria.com.br. Acesso em: 4 abr. 2014 (adaptado). <br><br>A leitura do trecho indica que a coibi\u00e7\u00e3o violenta das manifesta\u00e7\u00f5es representou uma tentativa de ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dispers\u00e3o regional do poder econ\u00f4mico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "polariza\u00e7\u00e3o acentuada da disputa partid\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "orienta\u00e7\u00e3o radical dos movimentos populares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condu\u00e7\u00e3o eficiente das a\u00e7\u00f5es administrativas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sustenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica das desigualdades existentes. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdade social no Brasil", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 33, "question_statement": "Existe uma cultura pol\u00edtica que domina o sistema e \u00e9 fundamental para entender o conservadorismo brasileiro. H\u00e1 um argumento, partilhado pela direita e pela esquerda, de que a sociedade brasileira \u00e9 conservadora. Isso legitimou o conservadorismo do sistema pol\u00edtico: existiriam limites para transformar o pa\u00eds, porque a sociedade \u00e9 conservadora, n\u00e3o aceita mudan\u00e7as bruscas. Isso justifica o car\u00e1ter vagaroso da redemocratiza\u00e7\u00e3o e da redistribui\u00e7\u00e3o da renda. Mas n\u00e3o \u00e9 assim. A sociedade \u00e9 muito mais avan\u00e7ada que o sistema pol\u00edtico. Ele se mant\u00e9m porque consegue convencer a sociedade de que \u00e9 a express\u00e3o dela, de seu conservadorismo.<br><br> NOBRE, M. <b>Dois ismos que n\u00e3o rimam</b>. Dispon\u00edvel em: www.unicamp.br. Acesso em: 28 mar. 2014 (adaptado). <br><br>A caracter\u00edstica do sistema pol\u00edtico brasileiro, ressaltada no texto, obt\u00e9m sua legitimidade da ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Expans\u00e3o das \u00e1reas agricult\u00e1veis, com uso intensivo de maquin\u00e1rio e insumos agr\u00edcolas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas eutrofizadas em decorr\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o por esgoto dom\u00e9stico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia, com altera\u00e7\u00e3o do ecossistema local. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo pela constru\u00e7\u00e3o civil nas \u00e1reas de expans\u00e3o urbana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cria\u00e7\u00e3o recente de grandes parques industriais de mediano potencial poluidor. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 34, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-014.jpg\"><br><br>A imagem indica pontos com ativo uso de tecnologia, correspondentes a que processo de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o? ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "resfriamento da umidade da superf\u00edcie. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "varia\u00e7\u00e3o da amplitude de temperatura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dispers\u00e3o dos ventos contra-al\u00edsios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exist\u00eancia de barreiras de relevo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "converg\u00eancia de fluxos de ar. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Amaz\u00f4nia"], "count": 35, "question_statement": "A convec\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica \u00e9 um importante mecanismo da atmosfera tropical e sua varia\u00e7\u00e3o, em termos de intensidade e posi\u00e7\u00e3o, tem um papel importante na determina\u00e7\u00e3o do tempo e do clima dessa regi\u00e3o. A nebulosidade e o regime de precipita\u00e7\u00e3o determinam o clima amaz\u00f4nico. <br><br>FISCH, G . ; MARENGO, J. A. ; NOBRE, C. A. Uma revis\u00e3o geral sobre o clima da Amaz\u00f4nia. <b>Acta Amaz\u00f4nica</b>, v. 28, n. 2, 1998 (adaptado). <br><br>O mecanismo clim\u00e1tico regional descrito est\u00e1 associado \u00e0 caracter\u00edstica do espa\u00e7o f\u00edsico de ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "separa\u00e7\u00e3o da Pangeia a partir do per\u00edodo Permiano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "deslocamento de fraturas no per\u00edodo Tri\u00e1ssico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "afastamento da Europa no per\u00edodo Jur\u00e1ssico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul no per\u00edodo Cret\u00e1ceo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constitui\u00e7\u00e3o de orog\u00eaneses no per\u00edodo Quatern\u00e1rio. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geologia"], "count": 36, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\"><br><br><br>A partir da an\u00e1lise da imagem, o aparecimento da Dorsal Mesoatl\u00e2ntica est\u00e1 associada ao(\u00e0) ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "adotarem o liberalismo pol\u00edtico na din\u00e2mica dos seus setores p\u00fablicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constitu\u00edrem modelos de a\u00e7\u00f5es decis\u00f3rias vinculadas \u00e0 social-democracia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "institu\u00edrem f\u00f3runs de discuss\u00e3o sobre interc\u00e2mbio multilateral de economias emergentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promoverem a integra\u00e7\u00e3o representativa dos diversos povos integrantes de seus territ\u00f3rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentarem uma frente de desalinhamento pol\u00edtico aos polos dominantes do sistema-mundo "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica", "Geografia Pol\u00edtica"], "count": 37, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\"><br><br><br>Na imagem, \u00e9 ressaltado, em tom mais escuro, um grupo de pa\u00edses que na atualidade possuem caracter\u00edsticas pol\u00edtico-econ\u00f4micas comuns, no sentido de ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "impedir a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "coibir o uso pelo setor residencial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substituir as leis ambientais vigentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzir o contingente populacional na \u00e1rea. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "introduzir a gest\u00e3o participativa entre os munic\u00edpios. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Geografia F\u00edsica", "Hidrografia"], "count": 38, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\"><br><br>A preserva\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do recurso natural exposto pressup\u00f5e ", "source": "ENEM", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "governar com a ades\u00e3o popular. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "atrair o apoio das oligarquias regionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conferir maior autonomia \u00e0s prefeituras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "democratizar o poder do governo central. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliar a influ\u00eancia da capital no cen\u00e1rio nacional. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Era Vargas \u2013 1930-1954", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 39, "question_statement": "O problema central a ser resolvido pelo Novo Regime era a organiza\u00e7\u00e3o de outro pacto de poder que pudesse substituir o arranjo imperial com grau suficiente de estabilidade. O pr\u00f3prio presidente Campos Sales esumiu claramente seu objetivo: \u201c\u00c9 de l\u00e1, dos estados, que se governa a Rep\u00fablica, por cima das multid\u00f5es que tumultuam agitadas nas ruas da capital da Uni\u00e3o. A pol\u00edtica dos estados \u00e9 a pol\u00edtica nacional\u201d. <br><br>CARVALHO, J. M. <b>Os Bestializados</b>: o Rio de Janeiro e a Rep\u00fablica que n\u00e3o foi. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987 (adaptado).<br><br><br>Nessa cita\u00e7\u00e3o, o presidente do Brasil no per\u00edodo expressa uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica no sentido de ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "articula\u00e7\u00e3o de polos produtores para exporta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de infraestrutura para atividade industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "integra\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades policultoras. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de baixa densidade demogr\u00e1fica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o de fluxos migrat\u00f3rios do campo para a cidade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 40, "question_statement": "A Estrada de Ferro Noroeste do Brasil, que come\u00e7a a ser constru\u00edda apenas em 1905, foi criada, ao contr\u00e1rio das outras grandes ferrovias paulistas, para ser uma ferrovia de penetra\u00e7\u00e3o, buscando novas \u00e1reas para a agricultura e povoamento. At\u00e9 1890, o caf\u00e9 era quem ditava o tra\u00e7ado das ferrovias, que eram vistas apenas como auxiliadoras da produ\u00e7\u00e3o cafeeira. <br><br>CARVALHO, D. F. <b>Caf\u00e9, ferrovias e crescimento populacional</b>: oflorescimento da regi\u00e3o noroeste paulista. Dispon\u00edvel em: www.historica.arquivoestado.sp.gov.br. Acesso em: 2 ago. 2012. <br><br>Essa nova orienta\u00e7\u00e3o dada \u00e0 expans\u00e3o ferrovi\u00e1ria, durante a Primeira Rep\u00fablica, tinha como objetivo a ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "manipula\u00e7\u00e3o da vontade popular. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "insubordina\u00e7\u00e3o das tropas militares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de governos autorit\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o dos socialmente desfavorecidos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "Em 1961, o presidente De Gaulle apelou com \u00eaxito aos recrutas franceses contra o golpe militar dos seus comandados, porque os soldados podiam ouvi-lo em r\u00e1dios port\u00e1teis. Na d\u00e9cada de 1970, os discursos do aiatol\u00e1 Khomeini, l\u00edder exilado da futura Revolu\u00e7\u00e3o Iraniana, eram gravados em fita magn\u00e9tica e prontamente levados para o Ir\u00e3, copiados e difundidos. <br><br>HOBSBAWM, E. <b>Era dos extremos</b>: o breve s\u00e9culo X X (1914-1991). S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1995.<br><br><br>Os exemplos mencionados no texto evidenciam um uso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o identificado na ", "source": "ENEM", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Raz\u00f5es de Estado \u2014 Soberania popular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ordena\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o \u2014 Prerrogativas religiosas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Imposi\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas \u2014 Deveres sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Normatiza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio \u2014 Regras morais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Contesta\u00e7\u00e3o do sistema de governo \u2014 Tradi\u00e7\u00f5es culturais. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Autorit\u00e1ria : 1964- 1984", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 42, "question_statement": "<b>TEXTO I </b><br><br> O presidente do jornal de maior circula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds destacava tamb\u00e9m os avan\u00e7os econ\u00f4micos obtidos naqueles vinte anos, mas, ao justificar sua ades\u00e3o aos militares em 1964, deixava clara sua cren\u00e7a de que a interven\u00e7\u00e3o fora imprescind\u00edvel para a manuten\u00e7\u00e3o da democracia. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://oglobo.globo.com. Acesso em: 1 set. 2013 (adaptado). <br><br><b>TEXTO II </b><br><br>Nada pode ser colocado em compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 perda das liberdades individuais. N\u00e3o existe nada de bom quando se aceita uma solu\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria. <br><br>FIC O , C. <b>A educa\u00e7\u00e3o e o golpe de 1964</b>. Dispon\u00edvel em: www.brasilrecente.com. Acesso em: 4 abr. 2014 (adaptado).<br><br><br>Embora enfatizem a defesa da democracia, as vis\u00f5es do movimento pol\u00edtico-militar de 1964 divergem ao focarem, respectivamente: ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "incentivado o clamor popular por liberdade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "enfraquecido o pacto de domina\u00e7\u00e3o metropolitana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "motivado as revoltas escravas contra a elite colonial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "obtido o apoio do grupo constitucionalista portugu\u00eas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "provocado os movimentos separatistas das prov\u00edncias. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Am\u00e9rica Latina na segunda metade do s\u00e9culo XX: revolu\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias", "Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina"], "count": 43, "question_statement": "A transfer\u00eancia da corte trouxe para a Am\u00e9rica portuguesa a fam\u00edlia real e o governo da Metr\u00f3pole. Trouxe tamb\u00e9m, e sobretudo, boa parte do aparato administrativo portugu\u00eas. Personalidades diversas e funcion\u00e1rios r\u00e9gios continuaram embarcando para o Brasil atr\u00e1s da corte, dos seus empregos e dos seus parentes ap\u00f3s o ano de 1808. <br><br>NOVAIS, F. A.; ALENCASTRO, L. F. (Org.). <b>Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil</b>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1997. <br><br>Os fatos apresentados se relacionam ao processo de independ\u00eancia da Am\u00e9rica portuguesa por terem ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "regime mon\u00e1rquico representativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistema educacional democr\u00e1tico "}, {"is_correct": true, "answer_text": "modelo territorial federalista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "padr\u00e3o pol\u00edtico autorit\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "poder olig\u00e1rquico regional. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 44, "question_statement": "Respeitar a diversidade de circunst\u00e2ncias entre as pequenas sociedades locais que constituem uma mesma nacionalidade, tal deve ser a regra suprema das leis internas de cada Estado. As leis municipais seriam as cartas de cada povoa\u00e7\u00e3o doadas pela assembleia provincial, alargadas conforme o seu desenvolvimento, alteradas segundo os conselhos da experi\u00eancia. Ent\u00e3o, administrar-se-ia de perto, governar-se-ia de longe, alvo a que jamais se atingir\u00e1 de outra sorte. <br><br>BASTOS, T. <b>A prov\u00edncia (1870) </b>. S\u00e3o Paulo: Cia. Editora Nacional, 1937 (adaptado).<br><br> O discurso do autor, no per\u00edodo do Segundo Reinado no Brasil, tinha como meta a implanta\u00e7\u00e3o do ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "nega\u00e7\u00e3o da cidadania aos familiares cativos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "concess\u00e3o de alforrias aos militares escravos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "persegui\u00e7\u00e3o dos escravistas aos soldados negros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "puni\u00e7\u00e3o dos feitores aos recrutados compulsoriamente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "suspens\u00e3o das indeniza\u00e7\u00f5es aos propriet\u00e1rios prejudicados. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 45, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\"><br><br>Na charge, identifica-se uma contradi\u00e7\u00e3o no retorno de parte dos \u201cVolunt\u00e1rios da P\u00e1tria\u201d que lutaram na Guerra do Paraguai (1864-1870), evidenciada na ", "source": "ENEM", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "comprimento da haste seja mantido constante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "massa do corpo suspenso pela haste seja pequena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "material da haste possua alta condutividade t\u00e9rmica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplitude da oscila\u00e7\u00e3o seja constante a qualquer temperatura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "energia potencial gravitacional do corpo suspenso se mantenha constante. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "Christiaan Huygens, em 1656, criou o rel\u00f3gio de p\u00eandulo. Nesse dispositivo, a pontualidade baseia-se na regularidade das pequenas oscila\u00e7\u00f5es do p\u00eandulo. Para manter a precis\u00e3o desse rel\u00f3gio, diversos problemas foram contornados. Por exemplo, a haste passou por ajustes at\u00e9 que, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, houve uma inova\u00e7\u00e3o, que foi sua fabrica\u00e7\u00e3o usando uma liga met\u00e1lica que se comporta regularmente em um largo intervalo de temperaturas.<br><br> YODER, J. G. <b>Unrolling Time: Christiaan Huygens and the mathematization of nature</b>. Cambridge: Cambridge University P ress, 2004 (adaptado). <br><br>Desprezando a presen\u00e7a de for\u00e7as dissipativas e considerando a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade constante, para que esse tipo de rel\u00f3gio realize corretamente a contagem do tempo, \u00e9 necess\u00e1rio que o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "vitaminas A e E. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "frutose e sacarose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amino\u00e1cidos naturais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "amino\u00e1cidos essenciais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1cidos graxos saturados. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["H\u00e1bitos alimentares e exerc\u00edcios f\u00edsicos", "Qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas"], "count": 47, "question_statement": "Na d\u00e9cada de 1940, na Regi\u00e3o Centro-Oeste, produtores rurais, cujos bois, porcos, aves e cabras estavam morrendo por uma peste desconhecida, fizeram uma promessa, que consistiu em n\u00e3o comer carne e derivados at\u00e9 que a peste fosse debelada. Assim, durante tr\u00eas meses, arroz, feij\u00e3o, verduras e legumes formaram o prato principal desses produtores. <br><br> <b>O Hoje</b>, 15 out. 2011 (adaptado).<br><br> Para suprir o d\u00e9ficit nutricional a que os produtores rurais se submeteram durante o per\u00edodo da promessa, foi importante eles terem consumido alimentos ricos em ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "clivagem da mol\u00e9cula de oz\u00f4nio pelos CFCs para produzir esp\u00e9cies radicalares. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio molecular a partir de oz\u00f4nio, catalisada por \u00e1tomos de cloro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oxida\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de cloro por \u00e1tomos de oxig\u00eanio para produzir \u00e1tomos de cloro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o direta entre os CFCs e o oz\u00f4nio para produzir oxig\u00eanio molecular e mon\u00f3xido de cloro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o de um dos \u00e1tomos de oxig\u00eanio na mol\u00e9cula de oz\u00f4nio por \u00e1tomos de cloro "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "A libera\u00e7\u00e3o dos gases clorofluorcarbonos (CFCs) na atmosfera pode provocar deple\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio (O<sub>3</sub>) na estratosfera. O oz\u00f4nio estratosf\u00e9rico \u00e9 respons\u00e1vel por absorver parte da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta emitida pelo Sol, a qual \u00e9 nociva aos seres vivos. Esse processo, na camada de oz\u00f4nio, \u00e9 ilustrado simplificadamente na figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\"><br><br><br>Quimicamente, a destrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio na atmosfera por gases CFCs \u00e9 decorr\u00eancia da ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "etanol, obtido a partir da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica por bact\u00e9rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s natural, formado pela a\u00e7\u00e3o de fungos decompositores da mat\u00e9ria org\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00f3leo de xisto, obtido pela decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica pelas bact\u00e9rias anaer\u00f3bias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "g\u00e1s metano, obtido pela atividade de bact\u00e9rias anaer\u00f3bias na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, obtido pela decomposi\u00e7\u00e3o de vegetais presentes nos restos de comida. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "O potencial brasileiro para transformar lixo em energia permanece subutilizado \u2014 apenas pequena parte dos res\u00edduos brasileiros \u00e9 utilizada para gerar energia. Contudo, bons exemplos s\u00e3o os aterros sanit\u00e1rios, que utilizam a principal fonte de energia ali produzida. Alguns aterros vendem cr\u00e9ditos de carbono com base no Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL), do Protocolo de Kyoto.<br><br>Essa fonte de energia subutilizada, citada no texto, \u00e9 o ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ciano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Verde. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amarelo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Magenta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Vermelho. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "\u00c9 comum aos fot\u00f3grafos tirar fotos coloridas em ambientes iluminados por l\u00e2mpadas fluorescentes, que cont\u00eam uma forte composi\u00e7\u00e3o de luz verde. A conseq\u00fc\u00eancia desse fato na fotografia \u00e9 que todos os objetos claros, principalmente os brancos, aparecer\u00e3o esverdeados. Para equilibrar as cores, deve-se usar um filtro adequado para diminuir a intensidade da luz verde que chega aos sensores da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica. Na escolha desse filtro, utiliza-se o conhecimento da composi\u00e7\u00e3o das cores-luz prim\u00e1rias: vermelho, verde e azul; e das cores-luz secund\u00e1rias: amarelo = vermelho + verde, ciano = verde + azul e magenta = vermelho + azul. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://nautilus.fis.uc.pt. Acesso em: 20 maio 2014 (adaptado).<br><br><br>Na situa\u00e7\u00e3o descrita, qual deve ser o filtro utilizado para que a fotografia apresente as cores naturais dos objetos? ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "filtra\u00e7\u00e3o, com o uso de filtros de carv\u00e3o ativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fluoreta\u00e7\u00e3o, pela adi\u00e7\u00e3o de fluoreto de s\u00f3dio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "coagula\u00e7\u00e3o, pela adi\u00e7\u00e3o de sulfato de alum\u00ednio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "corre\u00e7\u00e3o do pH, pela adi\u00e7\u00e3o de carbonato de s\u00f3dio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "flocula\u00e7\u00e3o, em tanques de concreto com a \u00e1gua em movimento. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "Para impedir a contamina\u00e7\u00e3o microbiana do suprimento de \u00e1gua, deve-se eliminar as emiss\u00f5es de efluentes e, quando necess\u00e1rio, trat\u00e1-lo com desinfetante. O \u00e1cido hipocloroso (HClO), produzido pela rea\u00e7\u00e3o entre cloro e \u00e1gua, \u00e9 um dos compostos mais empregados como desinfetante. Contudo, ele n\u00e3o atua somente como oxidante, mas tamb\u00e9m como um ativo agente de clora\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica dissolvida no suprimento de \u00e1gua clorada pode levar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de clorof\u00f3rmio (CHCl<sub>3</sub>) e outras esp\u00e9cies org\u00e2nicas cloradas t\u00f3xicas. <br><br>SPIRO, T. G.; STIGLIANI, W. M. <b>Qu\u00edmica ambiental</b>. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2009 (adaptado). <br><br>Visando eliminar da \u00e1gua o clorof\u00f3rmio e outras mol\u00e9culas org\u00e2nicas, o tratamento adequado \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reagem entre si. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o podem ser separados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o est\u00e3o presentes em partes iguais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "interagem de maneira distinta com o organismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o estruturas com diferentes grupos funcionais. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "A talidomida \u00e9 um sedativo leve e foi muito utilizado no tratamento de n\u00e1useas, comuns no in\u00edcio da gravidez.Quando foi lan\u00e7ada, era considerada segura para o uso de gr\u00e1vidas, sendo administrada como uma mistura rac\u00eamica composta pelos seus dois enanti\u00f4meros (R e S). Entretanto, n\u00e3o se sabia, na \u00e9poca, que o enanti\u00f4mero S leva \u00e0 malforma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita, afetando principalmente o desenvolvimento normal dos bra\u00e7os e pernas do beb\u00ea. <br><br>COELHO, F. A. S. F\u00e1rmacos e quiralidade. <b>Cadernos Tem\u00e1ticos de Qu\u00edmica Nova na Escola</b>, S\u00e3o Paulo, n. 3, maio 2001 (adaptado). <br><br>Essa malforma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita ocorre porque esses enanti\u00f4meros<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "modifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incremento no tamanho corporal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "complexifica\u00e7\u00e3o de seus sistemas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhoria de processos e estruturas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "especializa\u00e7\u00e3o para uma determinada finalidade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica", "Origem e evolu\u00e7\u00e3o da vida"], "count": 53, "question_statement": "Embora seja um conceito fundamental para a biologia, o termo \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d pode adquirir significados diferentes no senso comum. A ideia de que a esp\u00e9cie humana \u00e9 o \u00e1pice do processo evolutivo \u00e9 amplamente difundida, mas n\u00e3o \u00e9 compartilhada por muitos cientistas.<br><br> Para esses cientistas, a compreens\u00e3o do processo citado baseia-se na ideia de que os seres vivos, ao longo do tempo, passam por ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Milho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Palma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Canola. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Algod\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amendoim. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "O biodiesel n\u00e3o \u00e9 classificado como uma subst\u00e2ncia pura, mas como uma mistura de \u00e9steres derivados dos \u00e1cidos graxos presentes em sua mat\u00e9ria-prima. As propriedades do biodiesel variam com a composi\u00e7\u00e3o do \u00f3leo vegetal ou gordura animal que lhe deu origem, por exemplo, o teor de \u00e9steres saturados \u00e9 respons\u00e1vel pela maior estabilidade do biodiesel frente \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o, o que resulta em aumento da vida \u00fatil do biocombust\u00edvel. O quadro ilustra o teor m\u00e9dio de \u00e1cidos graxos de algumas fontes oleaginosas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-021.jpg\"><br><br>Qual das fontes oleaginosas apresentadas produziria um biodiesel de maior resist\u00eancia \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o?<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "69 120. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "17 280. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "11 520. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 640. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 880. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hidrost\u00e1tica", "Est\u00e1tica e Hidrost\u00e1tica"], "count": 55, "question_statement": "Uma pessoa, lendo o manual de uma ducha que acabou de adquirir para a sua casa, observa o gr\u00e1fico, que relaciona a vaz\u00e3o na ducha com a press\u00e3o, medida em metros de coluna de \u00e1gua (mca).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-022.jpg\"><br><br>Nessa casa residem quatro pessoas. Cada uma delas toma um banho por dia, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 8 minutos, permanecendo o registro aberto com vaz\u00e3o m\u00e1xima durante esse tempo. A ducha \u00e9 instalada em um ponto seis metros abaixo do n\u00edvel da l\u00e2mina de \u00e1gua, que se mant\u00e9m constante dentro do reservat\u00f3rio.<br><br>Ao final de 30 dias, esses banhos consumir\u00e3o um volume de \u00e1gua, em litros, igual a ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "86,2%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "96,2%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "97,2%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "99,6%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "99,9%. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "Diesel \u00e9 uma mistura de hidrocarbonetos que tamb\u00e9m apresenta enxofre em sua composi\u00e7\u00e3o. Esse enxofre \u00e9 um componente indesej\u00e1vel, pois o tri\u00f3xido de enxofre gerado \u00e9 um dos grandes causadores da chuva \u00e1cida. Nos anos 1980, n\u00e3o havia regulamenta\u00e7\u00e3o e era utilizado \u00f3leo diesel com 13 000 ppm de enxofre. Em 2009, o diesel passou a ter 1 800 ppm de enxofre (S1800) e, em seguida, foi inserido no mercado o diesel S500 (500 ppm). Em 2012, foi difundido o diesel S50, com 50 ppm de enxofre em sua composi\u00e7\u00e3o. Atualmente, \u00e9 produzido um diesel com teores de enxofre ainda menores. <br><br><b>Os impactos da m\u00e1 qualidade do \u00f3leo diesel brasileiro</b>. Dispon\u00edvel em: www.cnt.org.br.Acesso em: 20 dez. 2012 (adaptado).<br><br><br>A substitui\u00e7\u00e3o do diesel usado nos anos 1980 por aquele difundido em 2012 permitiu uma redu\u00e7\u00e3o percentual de emiss\u00e3o de SO<sub>3</sub> de ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "B, pois a corrente ser\u00e1 maior nesse caso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, pois a pot\u00eancia total ser\u00e1 maior nesse caso. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A, pois a resist\u00eancia equivalente ser\u00e1 menor nesse caso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, pois o gerador fornecer\u00e1 uma maior tens\u00e3o nesse caso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, pois a pot\u00eancia dissipada pelo gerador ser\u00e1 menor nesse caso. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circuitos El\u00e9tricos e Leis de Kirchhoff", "Eletricidade"], "count": 57, "question_statement": "Um sistema de ilumina\u00e7\u00e3o foi constru\u00eddo com um circuito de tr\u00eas l\u00e2mpadas iguais conectadas a um gerador (G) de tens\u00e3o constante. Esse gerador possui uma chave que pode ser ligada nas posi\u00e7\u00f5es A ou B.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-023.jpg\"><br><br>Considerando o funcionamento do circuito dado, a l\u00e2mpada 1 brilhar\u00e1 mais quando a chave estiver na posi\u00e7\u00e3o ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "C<sub>18</sub>H<sub>36</sub>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "C<sub>17</sub>H<sub>33</sub>COONa . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub>CH<sub>2</sub>COONa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub>CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>COOH. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub>CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>OCH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>CH<sub>3</sub>. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "A capacidade de limpeza e a efici\u00eancia de um sab\u00e3o dependem de sua propriedade de formar micelas est\u00e1veis, que arrastam com facilidade as mol\u00e9culas impregnadas no material a ser limpo. Tais micelas t\u00eam em sua estrutura partes capazes de interagir com subst\u00e2ncias polares, como a \u00e1gua, e partes que podem interagir com subst\u00e2ncias apolares, como as gorduras e os \u00f3leos. <br><br>SANTOS, W. L. P.; M\u00d3L, G. S. (Coords.). <b>Qu\u00edmica e sociedade</b>. S\u00e3o Paulo: Nova Gera\u00e7\u00e3o, 2005 (adaptado). <br><br>A subst\u00e2ncia capaz de formar as estruturas mencionadas \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cu (s). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pt (s). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Al <sup>3+ </sup>(aq). "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Sn (s). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Zn<sup>2+ </sup>(aq). "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "A revela\u00e7\u00e3o das chapas de raios X gera uma solu\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m \u00edons prata na forma de Ag(S<sub>2</sub>O<sub>3</sub>)<sub>2</sub><sup>3- </sup>. Para evitar a descarga desse metal no ambiente, a recupera\u00e7\u00e3o de prata met\u00e1lica pode ser feita tratando eletroquimicamente essa solu\u00e7\u00e3o com uma esp\u00e9cie adequada. O quadro apresenta semirrea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de alguns \u00edons met\u00e1licos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-024.jpg\"><br><br>Das esp\u00e9cies apresentadas, a adequada para essa recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio para o tomateiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Disponibiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio para o tomateiro "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de ferro dispon\u00edvel para o fungo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Libera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias que inibem o crescimento do fungo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Libera\u00e7\u00e3o de auxinas que estimulam o crescimento do tomateiro "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ecologia e ci\u00eancias ambientais", "Rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas"], "count": 60, "question_statement": "Existem bact\u00e9rias que inibem o crescimento de um fungo causador de doen\u00e7as no tomateiro, por consumirem o ferro dispon\u00edvel no meio. As bact\u00e9rias tamb\u00e9m fazem fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, disponibilizam c\u00e1lcio e produzem auxinas, subst\u00e2ncias que estimulam diretamente o crescimento do tomateiro. <br><br>PELZER , G. Q. et al. Mecanismos de controle da murcha-de-escler\u00f3cio e promo\u00e7\u00e3o de crescimento em tomateiro mediados por rizobact\u00e9rias. <b>Tropical Plant Pathology</b>, v. 36, n. 2, mar.-abr. 2011 (adaptado). <br><br>Qual dos processos biol\u00f3gicos mencionados indica uma rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de competi\u00e7\u00e3o? ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ecologia e ci\u00eancias ambientais", "Biomas brasileiros"], "count": 61, "question_statement": "Uma regi\u00e3o de Cerrado possui len\u00e7ol fre\u00e1tico profundo, esta\u00e7\u00e3o seca bem marcada, grande insola\u00e7\u00e3o e recorr\u00eancia de inc\u00eandios naturais. Cinco esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas, com as caracter\u00edsticas apresentadas no quadro, foram avaliadas quanto ao seu potencial para uso em projetos de reflorestamento nessa regi\u00e3o.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\"><br><br>Qual \u00e9 a \u00e1rvore adequada para o reflorestamento dessa regi\u00e3o?<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "maior press\u00e3o de vapor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor massa molecular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior compressibilidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor energia de ativa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "menor capacidade calor\u00edfica. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia", "1\u00aa Lei da Termodin\u00e2mica"], "count": 62, "question_statement": "Um sistema de pist\u00e3o contendo um g\u00e1s \u00e9 mostrado na figura. Sobre a extremidade superior do \u00eambolo, que pode movimentar-se livremente sem atrito, encontra-se um objeto. Atrav\u00e9s de uma chapa de aquecimento \u00e9 poss\u00edvel fornecer calor ao g\u00e1s e, com aux\u00edlio de um man\u00f4metro, medir sua press\u00e3o. A partir de diferentes valores de calor fornecido, considerando o sistema como herm\u00e9tico, o objeto elevou-se em valores Ah, como mostrado no gr\u00e1fico. Foram estudadas, separadamente, quantidades equimolares de dois diferentes gases, denominados M e V.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\"><br><br>A diferen\u00e7a no comportamento dos gases no experimento decorre do fato de o g\u00e1s M, em rela\u00e7\u00e3o ao V, apresentar ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "V. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "A aplica\u00e7\u00e3o excessiva de fertilizantes nitrogenados na agricultura pode acarretar altera\u00e7\u00f5es no solo e na \u00e1gua pelo ac\u00famulo de compostos nitrogenados, principalmente a forma mais oxidada, favorecendo a prolifera\u00e7\u00e3o de algas e plantas aqu\u00e1ticas e alterando o ciclo do nitrog\u00eanio, representado no esquema. A esp\u00e9cie nitrogenada mais oxidada tem sua quantidade controlada por a\u00e7\u00e3o de microrganismos que promovem a rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie, no processo denominado desnitrifica\u00e7\u00e3o.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\"><br><br>O processo citado est\u00e1 representado na etapa ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-029.jpg\" style=\"width: 154.252173913044px; height: 81px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\" style=\"width: 142.666666666667px; height: 76px;\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\" style=\"width: 132.173913043478px; height: 76px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\" style=\"width: 142.133333333333px; height: 82px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-033.jpg\" style=\"width: 155.384615384615px; height: 90px;\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Din\u00e2mica", "Impulso e Quantidade de Movimento"], "count": 64, "question_statement": "O p\u00eandulo de Newton pode ser constitu\u00eddo por cinco p\u00eandulos id\u00eanticos suspensos em um mesmo suporte. Em um dado instante, as esferas de tr\u00eas p\u00eandulos s\u00e3o deslocadas para a esquerda e liberadas, deslocando-se para a direita e colidindo elasticamente com as outras duas esferas, que inicialmente estavam paradas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-028.jpg\" style=\"width: 129.833333333333px; height: 82px;\"><br><br><br>O movimento dos p\u00eandulos ap\u00f3s a primeira colis\u00e3o est\u00e1 representado em: ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-034.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-035.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-036.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-037.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-038.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "A forma das mol\u00e9culas, como representadas no papel, nem sempre \u00e9 planar. Em um determinado f\u00e1rmaco, a mol\u00e9cula contendo um grupo n\u00e3o planar \u00e9 biologicamente ativa, enquanto mol\u00e9culas contendo substituintes planares s\u00e3o inativas. <br><br>O grupo respons\u00e1vel pela bioatividade desse f\u00e1rmaco \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Fiss\u00e3o do material radioativo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Condensa\u00e7\u00e3o do vapor-d\u2019\u00e1gua no final do processo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Convers\u00e3o de energia das turbinas pelos geradores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aquecimento da \u00e1gua l\u00edquida para gerar vapor-d'\u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Lan\u00e7amento do vapor-d'\u00e1gua sobre as p\u00e1s das turbinas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "A eleva\u00e7\u00e3o da temperatura das \u00e1guas de rios, lagos e mares diminui a solubilidade do oxig\u00eanio, pondo em risco as diversas formas de vida aqu\u00e1tica que dependem desse g\u00e1s. Se essa eleva\u00e7\u00e3o de temperatura acontece por meios artificiais, dizemos que existe polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. As usinas nucleares, pela pr\u00f3pria natureza do processo de gera\u00e7\u00e3o de energia, podem causar esse tipo de polui\u00e7\u00e3o. <br><br>Que parte do ciclo de gera\u00e7\u00e3o de energia das usinas nucleares est\u00e1 associada a esse tipo de polui\u00e7\u00e3o? ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "manter\u00e1 sua velocidade constante, pois o impulso resultante sobre ela ser\u00e1 nulo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manter\u00e1 sua velocidade constante, pois o impulso da descida continuar\u00e1 a empurr\u00e1-la. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuir\u00e1 gradativamente a sua velocidade, pois n\u00e3o haver\u00e1 mais impulso para empurr\u00e1-la. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuir\u00e1 gradativamente a sua velocidade, pois o impulso resultante ser\u00e1 contr\u00e1rio ao seu movimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumentar\u00e1 gradativamente a sua velocidade, pois n\u00e3o haver\u00e1 nenhum impulso contr\u00e1rio ao seu movimento. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Din\u00e2mica", "Impulso e Quantidade de Movimento"], "count": 67, "question_statement": "para entender os movimentos dos corpos, Galileu discutiu o movimento de uma esfera de metal em dois planos inclinados sem atritos e com a possibilidade de se alterarem os \u00e2ngulos de inclina\u00e7\u00e3o, conforme mostra a figura. Na descri\u00e7\u00e3o do experimento, quando a esfera de metal \u00e9 abandonada para descer um plano inclinado de um determinado n\u00edvel, ela sempre atinge, no plano ascendente, no m\u00e1ximo, um n\u00edvel igual \u00e0quele em que foi abandonada.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-040.jpg\"><br><br>Se o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o do plano de subida for reduzido a zero, a esfera ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Mudou de sentido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sofreu reflex\u00e3o total. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Atingiu o valor do \u00e2ngulo limite. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Direcionou-se para a superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Aproximou-se da normal \u00e0 superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "Uma proposta de dispositivo capaz de indicar a qualidade da gasolina vendida em postos e, consequentemente, evitar fraudes, poderia utilizar o conceito de refra\u00e7\u00e3o luminosa. Nesse sentido, a gasolina n\u00e3o adulterada, na temperatura ambiente, apresenta raz\u00e3o entre os senos dos raios incidente e refratado igual a 1,4. Desse modo, fazendo incidir o feixe de luz proveniente do ar com um \u00e2ngulo fixo e maior que zero, qualquer modifica\u00e7\u00e3o no \u00e2ngulo do feixe refratado indicar\u00e1 adultera\u00e7\u00e3o no combust\u00edvel. <br><br>Em uma fiscaliza\u00e7\u00e3o rotineira, o teste apresentou o valor de 1,9. Qual foi o comportamento do raio refratado? ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Clone. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "H\u00edbrida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mutante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adaptada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Transg\u00eanica. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hereditariedade e diversidade da vida"], "count": 69, "question_statement": "Em um laborat\u00f3rio de gen\u00e9tica experimental, observou-se que determinada bact\u00e9ria continha um gene que conferia resist\u00eancia a pragas espec\u00edficas de plantas. Em vista disso, os pesquisadores procederam de acordo com a figura.<br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img37.amazonaws.com/images/provas/40546/Q69.png\" style=\"width: 453.818181818182px; height: 352px;\"></div><br>Do ponto de vista biotecnol\u00f3gico, como a planta representada na figura \u00e9 classificada? ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub>COOH "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub>OH "}, {"is_correct": true, "answer_text": "K<sub>2</sub> CO<sub>3</sub> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "NH<sub>4</sub>Cl "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "Visando minimizar impactos ambientais, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira determina que res\u00edduos qu\u00edmicos lan\u00e7ados diretamente no corpo receptor tenham pH entre 5,0 e 9,0. Um res\u00edduo l\u00edquido aquoso gerado em um processo industrial tem concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons hidroxila igual a 1,0 x 10<sup>-10 </sup>mol/L. Para atender a legisla\u00e7\u00e3o, um qu\u00edmico separou as seguintes subst\u00e2ncias, disponibilizadas no almoxarifado da empresa: CH<sub>3</sub>COOH, Na<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> , CH<sub>3</sub>OH, K<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> e NH<sub>4</sub>Cl.<br><br>Para que o res\u00edduo possa ser lan\u00e7ado diretamente no corpo receptor, qual subst\u00e2ncia poderia ser empregada no ajuste do pH?<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "seu branqueamento, levando \u00e0 sua morte e extin\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "excesso de fixa\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio, provocando calcifica\u00e7\u00e3o indesej\u00e1vel "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor incorpora\u00e7\u00e3o de carbono, afetando seu metabolismo energ\u00e9tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00edmulo da atividade enzim\u00e1tica, evitando a descalcifica\u00e7\u00e3o dos esqueletos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dano \u00e0 estrutura dos esqueletos calc\u00e1rios, diminuindo o tamanho das popula\u00e7\u00f5es. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "Parte do g\u00e1s carb\u00f4nico da atmosfera \u00e9 absorvida pela \u00e1gua do mar. O esquema representa rea\u00e7\u00f5es que ocorrem naturalmente, em equil\u00edbrio, no sistema ambiental marinho. O excesso de di\u00f3xido de carbono na atmosfera pode afetar os recifes de corais.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-043.jpg\"><br><br>O resultado desse processo nos corais \u00e9 o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "esquerda e o \u00edm\u00e3 para a direita com polaridade invertida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "direita e o \u00edm\u00e3 para a esquerda com polaridade invertida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esquerda e o \u00edm\u00e3 para a esquerda com mesma polaridade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "direita e manter o \u00edm\u00e3 em repouso com polaridade invertida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esquerda e manter o \u00edm\u00e3 em repouso com mesma polaridade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Magnetismo"], "count": 72, "question_statement": "O funcionamento dos geradores de usinas el\u00e9tricas baseia-se no fen\u00f4meno da indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, descoberto por Michael Faraday no s\u00e9culo XIX. Pode-se observar esse fen\u00f4meno ao se movimentar um \u00edm\u00e3 e uma espira em sentidos opostos com m\u00f3dulo da velocidade igual a v, induzindo uma corrente el\u00e9trica de intensidade i, como ilustrado na figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-044.jpg\"><br><br>Afim de se obter uma corrente com o mesmo sentido da apresentada na figura, utilizando os mesmos materiais, outra possibilidade \u00e9 mover a espira para a ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "capacidade de produzir mol\u00e9culas de ATP. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de parede celular semelhante \u00e0 de procariontes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de membranas envolvendo e separando a matriz mitocondrial do citoplasma. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "capacidade de autoduplica\u00e7\u00e3o dada por DNA circular pr\u00f3prio semelhante ao bacteriano "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de um sistema enzim\u00e1tico eficiente \u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas do metabolismo aer\u00f3bio. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A origem da vida na Terra", "Origem e evolu\u00e7\u00e3o da vida"], "count": 73, "question_statement": "Segundo a teoria evolutiva mais aceita hoje, as mitoc\u00f4ndrias, organelas celulares respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de ATP em c\u00e9lulas eucariotas, assim como os cloroplastos, teriam sido originados de procariontes ancestrais que foram incorporados por c\u00e9lulas mais complexas. <br><br>Uma caracter\u00edstica da mitoc\u00f4ndria que sustenta essa teoria \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Dominante autoss\u00f4mico, pois a doen\u00e7a aparece em ambos os sexos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Recessivo ligado ao sexo, pois n\u00e3o ocorre a transmiss\u00e3o do pai para os filhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Recessivo ligado ao Y, pois a doen\u00e7a \u00e9 transmitida dos pais heterozigotos para os filhos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Dominante ligado ao sexo, pois todas as filhas de homens afetados tamb\u00e9m apresentam a doen\u00e7a. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Codominante autoss\u00f4mico, pois a doen\u00e7a \u00e9 herdada pelos filhos de ambos os sexos, tanto do pai quanto da m\u00e3e. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hereditariedade e diversidade da vida", "Heran\u00e7a ligada ao sexo"], "count": 74, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-045.jpg\"><br><br>No heredograma, os s\u00edmbolos preenchidos representam pessoas portadoras de um tipo raro de doen\u00e7a gen\u00e9tica. Os homens s\u00e3o representados pelos quadrados e as mulheres, pelos c\u00edrculos. <br><br>Qual \u00e9 o padr\u00e3o de heran\u00e7a observado para essa doen\u00e7a? ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cubo de batata em solu\u00e7\u00e3o com pH = 9. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "peda\u00e7o de carne em solu\u00e7\u00e3o com pH = 5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "clara de ovo cozida em solu\u00e7\u00e3o com pH = 9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "por\u00e7\u00e3o de macarr\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o com pH = 5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "bolinha de manteiga em solu\u00e7\u00e3o com pH = 9. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 75, "question_statement": "Um pesquisador percebe que o r\u00f3tulo de um dos vidros em que guarda um concentrado de enzimas digestivas est\u00e1 ileg\u00edvel. Ele n\u00e3o sabe qual enzima o vidro cont\u00e9m, mas desconfia de que seja uma protease g\u00e1strica, que age no est\u00f4mago digerindo prote\u00ednas. Sabendo que a digest\u00e3o no est\u00f4mago \u00e9 \u00e1cida e no intestino \u00e9 b\u00e1sica, ele monta cinco tubos de ensaio com alimentos diferentes, adiciona o concentrado de enzimas em solu\u00e7\u00f5es com pH determinado e aguarda para ver se a enzima age em algum deles. <br><br>O tubo de ensaio em que a enzima deve agir para indicar que a hip\u00f3tese do pesquisador est\u00e1 correta \u00e9 aquele que cont\u00e9m<br><br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da luz vis\u00edvel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "do ultravioleta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "do infravermelho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "das micro-ondas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "das ondas longas de r\u00e1dio. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 76, "question_statement": "Alguns sistemas de seguran\u00e7a incluem detectores de movimento. Nesses sensores, existe uma subst\u00e2ncia que se polariza na presen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica de certa regi\u00e3o de frequ\u00eancia, gerando uma tens\u00e3o que pode ser amplificada e empregada para efeito de controle. Quando uma pessoa se aproxima do sistema, a radia\u00e7\u00e3o emitida por seu corpo \u00e9 detectada por esse tipo de sensor. <br><br>WENDLING, <b>M. Sensores</b>. Dispon\u00edvel em: www2.feg.unesp.br. Acesso em: 7 maio 2014 (adaptado). <br><br>A radia\u00e7\u00e3o captada por esse detector encontra-se na regi\u00e3o de frequ\u00eancia ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3 </sub>-(CH)<sub>2</sub> -CH(OH)-CO-NH-CH<sub>3</sub>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "CH<sub>3</sub> -(CH)<sub>2</sub> -CH(CH<sub>3</sub> )-CO-NH-CH<sub>3</sub>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub> -(CH)<sub>2</sub> -CH(CH<sub>3</sub> )-CO-NH<sub>2</sub>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>3</sub> -CH<sub>2</sub> -CH(CH<sub>3</sub> )-CO-NH-CH<sub>3</sub>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C<sub>6</sub>H<sub>5</sub> -CH<sub>2</sub> -CO-NH-CH<sub>3</sub>. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 77, "question_statement": "O estudo de compostos org\u00e2nicos permite aos analistas definir propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas respons\u00e1veis pelas caracter\u00edsticas de cada subst\u00e2ncia descoberta. Um laborat\u00f3rio investiga mol\u00e9culas quirais cuja cadeia carb\u00f4nica seja insaturada, heterog\u00eanea e ramificada. <br><br>A f\u00f3rmula que se enquadra nas caracter\u00edsticas da mol\u00e9cula investigada \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dissolvem-se na \u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "absorvem \u00e1gua com facilidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "caramelizam por aquecimento e quebram. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00e3o digeridos por organismos decompositores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomp\u00f5em-se espontaneamente em contato com \u00e1gua e g\u00e1s carb\u00f4nico. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ecologia e ci\u00eancias ambientais", "Problemas ambientais e medidas de conserva\u00e7\u00e3o"], "count": 78, "question_statement": "Com o objetivo de substituir as sacolas de polietileno, alguns supermercados t\u00eam utilizado um novo tipo de pl\u00e1stico ecol\u00f3gico, que apresenta em sua composi\u00e7\u00e3o amido de milho e uma resina polim\u00e9rica termopl\u00e1stica, obtida a partir de uma fonte petroqu\u00edmica. <br><br>ERENO, D. Pl\u00e1sticos de vegetais. <b>Pesquisa Fapesp</b>, n. 179, jan. 2011 (adaptado). <br><br>Nesses pl\u00e1sticos, a fragmenta\u00e7\u00e3o da resina polim\u00e9rica \u00e9 facilitada porque os carboidratos presentes<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "15 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "25 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "33 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "55 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hereditariedade e diversidade da vida", "A heran\u00e7a dos grupos sangu\u00edneos"], "count": 79, "question_statement": "Em um hospital havia cinco lotes de bolsas de sangue, rotulados com os c\u00f3digos I, II, III, IV e V. Cada lote continha apenas um tipo sangu\u00edneo n\u00e3o identificado. Uma funcion\u00e1ria do hospital resolveu fazer a identifica\u00e7\u00e3o utilizando dois tipos de soro, anti-A e anti-B. Os resultados obtidos est\u00e3o descritos no quadro.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-046.jpg\"><br><br>Quantos litros de sangue eram do grupo sangu\u00edneo do tipo A? ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "filtra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ventila\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decanta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evapora\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "destila\u00e7\u00e3o fracionada. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estudo da mat\u00e9ria: subst\u00e2ncias, misturas, processos de separa\u00e7\u00e3o.", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades"], "count": 80, "question_statement": "O principal processo industrial utilizado na produ\u00e7\u00e3o de fenol \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o do cumeno (isopropilbenzeno). A equa\u00e7\u00e3o mostra que esse processo envolve a forma\u00e7\u00e3o do hidroper\u00f3xido de cumila, que em seguida \u00e9 decomposto em fenol e acetona, ambos usados na ind\u00fastria qu\u00edmica como precursores de mol\u00e9culas mais complexas. Ap\u00f3s o processo de s\u00edntese, esses dois insumos devem ser separados para comercializa\u00e7\u00e3o individual.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-047.jpg\"><br><br>Considerando as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dos dois insumos formados, o m\u00e9todo utilizado para a separa\u00e7\u00e3o da mistura, em escala industrial, \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Consumidor prim\u00e1rio, pois ataca diretamente uma esp\u00e9cie herb\u00edvora. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Consumidor secund\u00e1rio, pois se alimenta diretamente dos tecidos da lagarta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Organismo heter\u00f3trofo de primeira ordem, pois se alimenta de p\u00f3len na fase adulta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Organismo heter\u00f3trofo de segunda ordem, pois apresenta o maior n\u00edvel energ\u00e9tico na cadeia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Decompositor, pois se alimenta de tecidos do interior do corpo da lagarta e a leva \u00e0 morte. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ecologia e ci\u00eancias ambientais", "Rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas"], "count": 81, "question_statement": "Os parasitoides (misto de parasitas e predadores) s\u00e3o insetos diminutos que t\u00eam h\u00e1bitos muito peculiares: suas larvas podem se desenvolver dentro do corpo de outros organismos, como mostra a figura. A forma adulta se alimenta de p\u00f3len e a\u00e7\u00facares. Em geral, cada parasitoide ataca hospedeiros de determinada esp\u00e9cie e, por isso, esses organismos v\u00eam sendo amplamente usados para o controle biol\u00f3gico de pragas agr\u00edcolas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-048.jpg\"><br><br>A forma larval do parasitoide assume qual papel nessa cadeia alimentar? ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "nulo "}, {"is_correct": false, "answer_text": "paralelo \u00e0 sua velocidade linear e no mesmo sentido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "paralelo \u00e0 sua velocidade linear e no sentido oposto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "perpendicular \u00e0 sua velocidade linear e dirigido para o centro da Terra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "perpendicular \u00e0 sua velocidade linear e dirigido para fora da superf\u00edcie da Terra. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cinem\u00e1tica", "MCU - Movimento Circular Uniforme"], "count": 82, "question_statement": "Um professor utiliza essa hist\u00f3ria em quadrinhos para discutir com os estudantes o movimento de sat\u00e9lites. Nesse sentido, pede a eles que analisem o movimento do coelhinho, considerando o m\u00f3dulo da velocidade constante.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-049.jpg\"><br><br>Desprezando a exist\u00eancia de for\u00e7as dissipativas, o vetor acelera\u00e7\u00e3o tangencial do coelhinho, no terceiro quadrinho, \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "solo I. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "solo II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua I "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua III. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "A utiliza\u00e7\u00e3o de processos de biorremedia\u00e7\u00e3o de res\u00edduos gerados pela combust\u00e3o incompleta de compostos org\u00e2nicos tem se tornado crescente, visando minimizar a polui\u00e7\u00e3o ambiental. Para a ocorr\u00eancia de res\u00edduos de naftaleno, algumas legisla\u00e7\u00f5es limitam sua concentra\u00e7\u00e3o em at\u00e9 30 mg/kg para solo agr\u00edcola e 0,14 mg/L para \u00e1gua subterr\u00e2nea. A quantifica\u00e7\u00e3o desse res\u00edduo foi realizada em diferentes ambientes, utilizando-se amostras de 500 g de solo e 100 mL de \u00e1gua, conforme apresentado no quadro.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-050.jpg\"><br><br>O ambiente que necessita de biorremedia\u00e7\u00e3o \u00e9 o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "difra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "refra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "polariza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interfer\u00eancia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "resson\u00e2ncia. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 84, "question_statement": "Ao sintonizarmos uma esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio ou um canal de TV em um aparelho, estamos alterando algumas caracter\u00edsticas el\u00e9tricas de seu circuito receptor. Das in\u00fameras ondas eletromagn\u00e9ticas que chegam simultaneamente ao receptor, somente aquelas que oscilam com determinada frequ\u00eancia resultar\u00e3o em m\u00e1xima absor\u00e7\u00e3o de energia. <br><br>O fen\u00f4meno descrito \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conferem imunidade passiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transferem c\u00e9lulas de defesa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "suprimem a resposta imunol\u00f3gica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "estimulam a produ\u00e7\u00e3o de anticorpos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desencadeiam a produ\u00e7\u00e3o de ant\u00edgenos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas"], "count": 85, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-051.jpg\"><br><br>Embora sejam produzidos e utilizados em situa\u00e7\u00f5es distintas, os imunobiol\u00f3gicos I e II atuam de forma semelhante nos humanos e equinos, pois ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sobreposi\u00e7\u00e3o de odor, propiciada pelo cheiro caracter\u00edstico do vinagre. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solubilidade da piridina, de car\u00e1ter \u00e1cido, na solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida empregada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inibi\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias presentes, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \u00e1cido ac\u00e9tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "degrada\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica da mol\u00e9cula de piridina, acelerada pela presen\u00e7a de \u00e1cido ac\u00e9tico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o entre o \u00e1cido ac\u00e9tico e a piridina, que resulta em compostos sem mau odor. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "Grande quantidade dos maus odores do nosso dia a dia est\u00e1 relacionada a compostos alcalinos. Assim, em v\u00e1rios desses casos, pode-se utilizar o vinagre, que cont\u00e9m entre 3,5% e 5% de \u00e1cido ac\u00e9tico, para diminuir ou eliminar o mau cheiro. Por exemplo, lavar as m\u00e3os com vinagre e depois enxagu\u00e1-las com \u00e1gua elimina o odor de peixe, j\u00e1 que a mol\u00e9cula de piridina (C<sub>5</sub>H<sub>5</sub>N) \u00e9 uma das subst\u00e2ncias respons\u00e1veis pelo odor caracter\u00edstico de peixe podre.<br><br> SILVA, V. A.;BENITE, A.M.C.; SOARES , M. H.F.B. Algo aqui n\u00e3o cheira bem... A qu\u00edmica do mau cheiro. <b>Qu\u00edmica Nova na Escola </b>, v. 33, n.1, fev. 2011 (adaptado). <br><br>A efici\u00eancia do uso do vinagre nesse caso se explica pela ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "frequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma da onda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplitude da onda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "Quando adolescente, as nossas tardes, ap\u00f3s as aulas, consistiam em tomar \u00e0s m\u00e3os o viol\u00e3o e o dicion\u00e1rio de acordes de Almir Chediak e desafiar nosso amigo Hamilton a descobrir, apenas ouvindo o acorde, quais notas eram escolhidas. Sempre perd\u00edamos a aposta, ele possui o ouvido absoluto. <br>O ouvido absoluto \u00e9 uma caracter\u00edstica perceptual de poucos indiv\u00edduos capazes de identificar notas isoladas sem outras refer\u00eancias, isto \u00e9, sem precisar relacion\u00e1-las com outras notas de uma melodia.<br><br>LENT, R. <b>O c\u00e9rebro do meu professor de acorde\u00e3o</b>. Dispon\u00edvel em: http://cienciahoje.uol.com.br Acesso em: 15 ago. 2012 (adaptado).<br><br>No contexto apresentado, a propriedade f\u00edsica das ondas que permite essa distin\u00e7\u00e3o entre as notas \u00e9 a ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "64. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "108. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "122 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "136. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "245. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "Grandes fontes de emiss\u00e3o do g\u00e1s di\u00f3xido de enxofre s\u00e3o as ind\u00fastrias de extra\u00e7\u00e3o de cobre e n\u00edquel, em decorr\u00eancia da oxida\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios sulfurados. Para evitar a libera\u00e7\u00e3o desses \u00f3xidos na atmosfera e a consequente forma\u00e7\u00e3o da chuva \u00e1cida, o g\u00e1s pode ser lavado, em um processo conhecido como dessulfuriza\u00e7\u00e3o, conforme mostrado na equa\u00e7\u00e3o (1 ).<br><br>CaCO<sub>3</sub>(s) + SO<sub>2</sub> (g) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-053.jpg\"> CaS0<sub>3</sub>(s) + CO<sub>2 </sub> (g) (1)<br><br>Por sua vez, o sulfito de c\u00e1lcio formado pode ser oxidado, com o aux\u00edlio do ar atmosf\u00e9rico, para a obten\u00e7\u00e3o do sulfato de c\u00e1lcio, como mostrado na equa\u00e7\u00e3o (2 ). Essa etapa \u00e9 de grande interesse porque o produto da rea\u00e7\u00e3o, popularmente conhecido como gesso, \u00e9 utilizado para fins agr\u00edcolas.<br><br>2 CaSO<sub>3</sub>(s) + O<sub>2</sub>(g) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-052.jpg\"> 2 CaS0<sub>4</sub>(s) (2)<br><br>As massas molares dos elementos carbono, oxig\u00eanio, enxofre e c\u00e1lcio s\u00e3o iguais a 12 g/mol, 16 g/mol, 32 g/mol e 40 g/mol, respectivamente. <br><br>BAIRD, C. <b>Qu\u00edmica ambiental</b>. Porto Alegre: Bookman, 2002 (adaptado).<br><br><br>Considerando um rendimento de 90% no processo, a massa de gesso obtida, em gramas, por mol de g\u00e1s retido \u00e9 mais pr\u00f3xima de<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "multiplica\u00e7\u00e3o lenta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comunica\u00e7\u00e3o entre c\u00e9lulas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ades\u00e3o a diferentes tecidos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "diferencia\u00e7\u00e3o em c\u00e9lulas especializadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecimento de c\u00e9lulas semelhantes. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mol\u00e9culas, c\u00e9lulas e tecidos", "Uma vis\u00e3o geral da c\u00e9lula"], "count": 89, "question_statement": "Na d\u00e9cada de 1990, c\u00e9lulas do cord\u00e3o umbilical de rec\u00e9m-nascidos humanos come\u00e7aram a ser guardadas por criopreserva\u00e7\u00e3o, uma vez que apresentam alto potencial terap\u00eautico em consequ\u00eancia de suas caracter\u00edsticas peculiares. <br><br>O poder terap\u00eautico dessas c\u00e9lulas baseia-se em sua capacidade de ", "source": "ENEM", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "As lentes fotocrom\u00e1ticas escurecem quando expostas \u00e0 luz solar por causa de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas revers\u00edveis entre uma esp\u00e9cie incolor e outra colorida. Diversas rea\u00e7\u00f5es podem ser utilizadas, e a escolha do melhor reagente para esse fim se baseia em tr\u00eas principais aspectos: (i) o quanto escurece a lente; (ii) o tempo de escurecimento quando exposta \u00e0 luz solar; e (iii) o tempo de esmaecimento em ambiente sem forte luz solar. A transmit\u00e2ncia indica a raz\u00e3o entre a quantidade de luz que atravessa o meio e a quantidade de luz que incide sobre ele.<br><br>Durante um teste de controle para o desenvolvimento de novas lentes fotocrom\u00e1ticas, foram analisadas cinco amostras, que utilizam reagentes qu\u00edmicos diferentes. No quadro, s\u00e3o apresentados os resultados.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-054.jpg\"><br><br><br>Considerando os tr\u00eas aspectos, qual \u00e9 a melhor amostra de lente fotocrom\u00e1tica para se utilizar em \u00f3culos?<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas usadas para a constru\u00e7\u00e3o de um novo arranha-c\u00e9u em Seul. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Confiss\u00f5es de um arquiteto que busca se destacar na constru\u00e7\u00e3o de arranha-c\u00e9us. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "T\u00e9cnicas a serem estabelecidas para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios altos na Calif\u00f3rnia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Competi\u00e7\u00e3o entre arquitetos para a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio mais alto do mundo "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Constru\u00e7\u00e3o de altas torres de apartamentos nas grandes metr\u00f3poles da \u00c1sia. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 91, "question_statement": "<b>A Tall Order</b> <br><br><i>The sky isn\u2019t the limit for an architect building the world\u2019s first invisible skyscraper</i>. <br><br>Charles Wee, one of the world's leading high-rise architects, has a confession to make: he's bored with skyscrapers. After designing more than 30, most of which punctuate the skylines of rapidly expanding Asian cities, he has struck upon a novel concept: the first invisible skyscraper. <br>As the tallest structure in South Korea, his Infinity Tower will loom over Seoul until somebody pushes a button and it completely disappears. <br>When he entered a 2004 competition to design a landmark tower, the Korean-American architect rejected the notion of competing with Dubai, Toronto, and Shanghai to reach the summit of man-made summits. \u201cI thought, let's not jump into this stupid race to build another \u2018tallest\u2019 tower,\u201d he says in a phone conversation. \u201cLet's take an opposite approach \u2014 let's make an anti-tower.\u201d <br>The result will be a 150-story building that fades from view at the flick of a switch. The tower will effectively function as an enormous television screen, being able to project an exact replica of whatever is happening behind it onto its fa\u00e7ade. To the human eye, the building will appear to have melted away. <br>It will be the most extraordinary achievement of Wee's stellar architectural career. After graduating from UCLA, he worked under Anthony Lumsden, a prolific Californian architect who helped devise the modern technique of wrapping buildings inside smooth glass skins. <br><br>HINES, N. Dispon\u00edvel em: http://mag.newsweek.com. Acesso em: 13 out. 2013 (adaptado).<br><br>No t\u00edtulo e no subt\u00edtulo desse texto, as express\u00f5es <i>A Tall Order e The sky isn\u2019t the limit </i> s\u00e3o usadas para apresentar uma mat\u00e9ria cujo tema \u00e9: ", "source": "ENEM", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o envio de jovens \u00e0 guerra para promover a expans\u00e3o territorial dos Estados Unidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o comportamento dos soldados norte-americanos nas guerras de que participaram. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o sistema que recruta soldados para guerras motivadas por interesses econ\u00f4micos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desinteresse do governo pelas fam\u00edlias dos soldados mortos em campos de batalha. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as For\u00e7as Armadas norte-americanas, que enviavam homens despreparados para as guerras. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 92, "question_statement": "Masters of War <br><br>Come you masters of war <br>You that build all the guns <br>You that build the death planes <br>You that build all the bombs <br>You that hide behind walls <br>You that hide behind desks <br> I just want you to know <br>I can see through your masks. <br><br>You that never done nothin\u2019 <br>But build to destroy <br>You play with my world <br>Like it's your little toy <br>You put a gun in my hand <br>And you hide from my eyes <br>And you turn and run farther <br>When the fast bullets fly. <br><br>Like Judas of old <br>You lie and deceive <br>A world war can be won <br>You want me to believe <br>But I see through your eyes <br>And I see through your brain <br>Like I see through the water <br>That runs down my drain. <br><br>BOB DYLAN. <b>The Freewheelin\u2019 Bob Dylan</b>. Nova York: Columbia Records, 1963 (fragmento)<br><br><br>Na letra da can\u00e7\u00e3o <i>Masters of War</i>, h\u00e1 questionamentos e reflex\u00f5es que aparecem na forma de protesto contra ", "source": "ENEM", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "festeja o fato de ter sido ousado na escolha que fez em sua vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lamenta por ter sido um viajante que encontrou muitas bifurca\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "viaja muito pouco e que essa escolha fez toda a diferen\u00e7a em sua vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhece que as dificuldades em sua vida foram todas superadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "percorre v\u00e1rias estradas durante as diferentes fases de sua vida. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 93, "question_statement": "<b>The Road Not Taken (by Robert Frost)</b> <br><br>Two roads diverged in a wood, and I \u2014 I took the one less traveled by, And that has made all the difference. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.poetryfoundation.org. Acesso em: 29 nov. 2011 (fragmento).<br><br>Estes s\u00e3o os versos finais do famoso poema <i>The Road Not Taken</i>, do poeta americano Robert Frost. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o que a vida \u00e9 comumente metaforizada como uma viagem, esses versos indicam que o autor ", "source": "ENEM", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "comprou comida em promo\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inscreveu-se em concurso. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fez doa\u00e7\u00e3o para caridade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "participou de pesquisa de opini\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "voluntariou-se para trabalho social. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 94, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-114.jpg\"><br><br>A internet tem servido a diferentes interesses, ampliando, muitas vezes, o contato entre pessoas e institui\u00e7\u00f5es. Um exemplo disso \u00e9 o site WeFeedback, no qual a internauta Kate Watts ", "source": "ENEM", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tem <i>status</i> de l\u00edngua por refletir uma cultura global. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "facilita o entendimento entre o falante nativo e o n\u00e3o nativo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "tem as mesmas caracter\u00edsticas de projetos ut\u00f3picos como o esperanto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "altera a estrutura do idioma para possibilitar a comunica\u00e7\u00e3o internacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta padr\u00f5es de fala id\u00eanticos aos da variedade usada pelos falantes nativos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 95, "question_statement": "<b>If You Can\u2019t Master English, Try Globish</b><br><br>PARIS \u2014 It happens all the time: during an airport delay the man to the left, a Korean perhaps, starts talking to the man opposite, who might be Colombian, and soon they are chatting away in what seems to be English. But the native English speaker sitting between them cannot understand a word. <br>They don't know it, but the Korean and the Colombian are speaking Globish, the latest addition to the 6,800 languages that are said to be spoken across the world. Not that its inventor, Jean-Paul Nerri\u00e8re, considers it a proper language.<br>\u201cIt is not a language, it is a tool,\u201d he says. \u201cA language is the vehicle of a culture. Globish doesn't want to be that at all. It is a means of communication.\u201d <br>Nerri\u00e8re doesn't see Globish in the same light as utopian efforts such as Kosmos, Volapuk, Novial or staunch Esperanto. Nor should it be confused with barbaric Algol (for Algorithmic language). It is a sort of English lite: a means of simplifying the language and giving it rules so it can be understood by all. <br><br>BLUME, M. Dispon\u00edvel em: www.nytimes.com. Acesso em: 28 out. 2013 (fragmento).<br><br>Considerando as ideias apresentadas no texto, o <i>Globish</i> (<i>Global English</i>) \u00e9 uma variedade da l\u00edngua inglesa que ", "source": "ENEM", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "contradit\u00f3rio, pois a not\u00edcia informa que o pa\u00eds superou a necessidade de doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "complementar, pois a not\u00edcia diz que a doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os cresceu e o cartaz solicita doa\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redundante, pois a not\u00edcia e o cartaz t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de influenciar as pessoas a doarem seus \u00f3rg\u00e3os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indispens\u00e1vel, pois a not\u00edcia fica incompleta sem o cartaz, que apela para a sensibilidade das pessoas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "discordante, pois ambos os textos apresentam posi\u00e7\u00f5es distintas sobre a necessidade de doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 96, "question_statement": "<b>TEXTO I </b><br><br><b>Seis estados zeram fila de espera para transplante da c\u00f3rnea </b><br><br> Seis estados brasileiros aproveitaram o aumento no n\u00famero de doadores e de transplantes feitos no primeiro semestre de 2012 no pa\u00eds e entraram para uma lista privilegiada: a de n\u00e3o ter mais pacientes esperando por uma c\u00f3rnea.<br> At\u00e9 julho desse ano, Acre, Distrito Federal, Esp\u00edrito Santo, Paran\u00e1, Rio Grande do Norte e S\u00e3o Paulo eliminaram a lista de espera no transplante de c\u00f3rneas, de acordo com balan\u00e7o divulgado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no Dia Nacional de Doa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os e Tecidos. Em 2011, s\u00f3 S\u00e3o Paulo e Rio Grande do Norte conseguiram zerar essa fila.<br><br><b>TEXTO II</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-056.jpg\"><br><br>A not\u00edcia e o cartaz abordam a quest\u00e3o da doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os. Ao relacionar os dois textos, observa-se que o cartaz \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A modifica\u00e7\u00e3o das regras busca associar valores l\u00fadicos ao MMA, possibilitando a participa\u00e7\u00e3o de diferentes popula\u00e7\u00f5es como atividade de lazer. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As transforma\u00e7\u00f5es do MMA aumentam o grau de viol\u00eancia das lutas, favorecendo a busca de emo\u00e7\u00f5es mais fortes tanto aos competidores como ao p\u00fablico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As mudan\u00e7as de regras do MMA atendem \u00e0 necessidade de tornar a modalidade menos violenta, visando sua introdu\u00e7\u00e3o nas academias de gin\u00e1stica na dimens\u00e3o da sa\u00fade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As modifica\u00e7\u00f5es incorporadas ao MMA t\u00eam por finalidade aprimorar as t\u00e9cnicas das diferentes artes marciais, favorecendo o desenvolvimento da modalidade enquanto defesa pessoal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "As transforma\u00e7\u00f5es do MMA visam delimitar a viol\u00eancia das lutas, preservando a integridade dos atletas e enquadrando a modalidade no formato do esporte de espet\u00e1culo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 97, "question_statement": "O boxe est\u00e1 perdendo cada vez mais espa\u00e7o para um fen\u00f4meno relativamente recente do esporte, o MMA. E o maior evento de Artes Marciais Mistas do planeta \u00e9 o <i>Ultimate Fighting Championship</i>, ou simplesmente UFC. O ringue, com oito cantos, foi desenhado para deixar os lutadores com mais espa\u00e7o para as lutas. Os atletas podem usar as m\u00e3os e aplicar golpes de jiu-jitsu. Muitos podem falar que a modalidade \u00e9 uma esp\u00e9cie de vale- tudo, mas isso j\u00e1 ficou no passado: agora, a modalidade tem regras e acompanhamento m\u00e9dico obrigat\u00f3rio para que o esporte apague o estigma negativo. <br><br>CORREIA, D. UFC: saiba como o MMA nocauteou o boxe em oito golpes. <b>Veja</b>, 10 jun. 2011 (fragmento).<br><br>O processo de modifica\u00e7\u00e3o das regras do MMA retrata a tend\u00eancia de redimensionamento de algumas pr\u00e1ticas corporais, visando enquadr\u00e1-las em um determinado formato. Qual o sentido atribu\u00eddo a essas transforma\u00e7\u00f5es incorporadas historicamente ao MMA? ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 indispens\u00e1vel para as pessoas que fazem atividades f\u00edsicas regularmente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 estimulada pela ind\u00fastria voltada para adolescentes que buscam um corpo ideal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 indicada para atividades f\u00edsicas como a muscula\u00e7\u00e3o com fins de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "direciona-se para adolescentes com dist\u00farbios metab\u00f3licos e que praticam atividades f\u00edsicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhora a sa\u00fade do indiv\u00edduo que n\u00e3o tem uma dieta balanceada e nem pratica atividades f\u00edsicas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 98, "question_statement": "Uso de suplementos alimentares por adolescentes<br><br>Evid\u00eancias m\u00e9dicas sugerem que a suplementa\u00e7\u00e3o alimentar pode ser ben\u00e9fica para um pequeno grupo de pessoas, a\u00ed inclu\u00eddos atletas competitivos, cuja dieta n\u00e3o seja balanceada. Tem-se observado que adolescentes envolvidos em atividade f\u00edsica ou atl\u00e9tica est\u00e3o usando cada vez mais tais suplementos. A preval\u00eancia desse uso varia entre os tipos de esportes, aspectos culturais, faixas et\u00e1rias (mais comum em adolescentes) e sexo (maior preval\u00eancia em homens). Poucos estudos se referem a frequ\u00eancia, tipo e quantidade de suplementos usados, mas parece ser comum que as doses recomendadas sejam excedidas.<br>A m\u00eddia \u00e9 um dos importantes est\u00edmulos ao uso de suplementos alimentares ao veicular, por exemplo, o mito do corpo ideal. Em 2001, a ind\u00fastria de suplementos alimentares investiu globalmente US$ 46 bilh\u00f5es em propaganda, como meio de persuadir potenciais consumidores a adquirir seus produtos. Na adolesc\u00eancia, per\u00edodo de autoafirma\u00e7\u00e3o, muitos deles n\u00e3o medem esfor\u00e7os para atingir tal objetivo.<br><br>ALVES, C.;LIMA, R. <b>J.Pediatr</b>. v.85, n.4, 2009 (fragmento).<br><br>Sobre a associa\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas e o uso de suplementos alimentares, o texto informa que a ingest\u00e3o desses suplementos ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "criminalidade \u00e9 algo inerente ao ser humano, que sucumbe a suas manifesta\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "meio urbano, especialmente o das grandes cidades, estimula uma vida mais violenta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "falta de oportunidades na cidade dialoga com a pobreza do campo rumo \u00e0 criminalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00eaxodo rural e a falta de escolaridade s\u00e3o causas da viol\u00eancia nas grandes cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "complac\u00eancia das leis e a in\u00e9rcia das personagens s\u00e3o est\u00edmulos \u00e0 pr\u00e1tica criminosa. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 99, "question_statement": "<b>TEXTO I </b><br><br>Jo\u00e3o Guedes, um dos ass\u00edduos frequentadores do boliche do capit\u00e3o, mudara-se da campanha havia tr\u00eas anos. Tr\u00eas anos de pobreza na cidade bastaram para o degradar. Ao morrer, n\u00e3o tinha um vint\u00e9m nos bolsos e fazia dois meses que sa\u00edra da cadeia, onde estivera preso por roubo de ovelha. <br>A hist\u00f3ria de sua desgra\u00e7a se confunde com a da maioria dos que povoam a aldeia de Boa Ventura, uma cidadezinha distante, triste e precocemente envelhecida, situada nos confins da fronteira do Brasil com o Uruguai. <br><br>MARTINS, C. <b>Porteira fechada</b>. Porto Alegre: Movimento, 2001 (fragmento).<br><br><b>TEXTO II</b><br><br>Comecei a procurar emprego, j\u00e1 topando o que desse e viesse, menos complica\u00e7\u00e3o com os homens, mas n\u00e3o tava f\u00e1cil. Fui na feira, fui nos bancos de sangue, fui nesses lugares que sempre d\u00e3o para descolar algum, fui de porta em porta me oferecendo de faxineiro, mas tava todo mundo escabreado pedindo refer\u00eancias, e refer\u00eancias eu s\u00f3 tinha do diretor do pres\u00eddio. <br><br>FONSECA, R. <b> Feliz Ano Novo</b>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1989(fragmento).<br><br>A oposi\u00e7\u00e3o entre campo e cidade esteve entre as tem\u00e1ticas tradicionais da literatura brasileira. Nos fragmentos dos dois autores contempor\u00e2neos, esse embate incorpora um elemento novo: a quest\u00e3o da viol\u00eancia e do desemprego. As narrativas apresentam conflu\u00eancia, pois nelas o(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "di\u00e1rio, por trazer lembran\u00e7as pessoais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "f\u00e1bula, por apresentar uma li\u00e7\u00e3o de moral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "not\u00edcia, por informar sobre um acontecimento. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aforismo, por expor uma m\u00e1xima em poucas palavras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00f4nica, por tratar de fatos do cotidiano. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tipologia Textual e Tipos de Discurso: direto, indireto e indireto livre.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 100, "question_statement": "O correr da vida embrulha tudo. A vida \u00e9 assim: esquenta e esfria, aperta e da\u00ed afrouxa, sossega e depois desinquieta. O que ela quer da gente \u00e9 coragem.<br><br> ROSA, J . G. <b>Grande sert\u00e3o: veredas</b>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1986. <br><br>No romance <i>Grande sert\u00e3o: veredas</i>, o protagonista Riobaldo narra sua trajet\u00f3ria de jagun\u00e7o. A leitura do recho permite identificar que o desabafo de Riobaldo se aproxima de um(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201cnisso\u201d introduz o fragmento \u201cbotar a cara na janela em cr\u00f4nica de jornal\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cassim\u201d \u00e9 uma par\u00e1frase de \u201c\u00e9 como me botarem no colo\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cisso\u201d remete a \u201cescondia em poesia e fic\u00e7\u00e3o\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201calguns\u201d antecipa a informa\u00e7\u00e3o \u201c\u00c9 isso que digo para meus pais\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cessa\u201d recupera a informa\u00e7\u00e3o anterior \u201cjanela do jornal\u201d. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Coes\u00e3o e coer\u00eancia", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 101, "question_statement": "H\u00e1 qualquer coisa de especial <b>nisso</b> de botar a cara na janela em cr\u00f4nica de jornal \u2014 eu n\u00e3o fazia <b>isso</b> h\u00e1 muitos anos, enquanto me escondia em poesia e fic\u00e7\u00e3o. Cr\u00f4nica algumas vezes tamb\u00e9m \u00e9 feita, intencionalmente, para provocar. Al\u00e9m do mais, em certos dias mesmo o escritor mais escolado n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 grande coisa. Tem os que mostram sua cara escrevendo para reclamar: moderna demais, antiquada demais. <b>Alguns</b> discorrem sobre o assunto, e \u00e9 gostoso compartilhar ideias. H\u00e1 os textos que parecem passar despercebidos, outros rendem um mont\u00e3o de recados: \u201cVoc\u00ea escreveu exatamente o que eu sinto\u201d, \u201cIsso \u00e9 exatamente o que falo com meus pacientes\u201d, \u201c\u00c9 isso que digo para meus pais\u201d, \u201cComentei com minha namorada\u201d. Os est\u00edmulos s\u00e3o valiosos pra quem nesses tempos andava meio <b>assim</b>: \u00e9 como me botarem no colo \u2014 tamb\u00e9m eu preciso. Na verdade, nunca fui t\u00e3o posta no colo por leitores como na janela do jornal. De modo que est\u00e1 sendo \u00f3tima, essa brincadeira s\u00e9ria, com alguns textos que iam acabar neste livro, outros espalhados por a\u00ed. Porque eu levo a s\u00e9rio ser s\u00e9rio... mesmo quando parece que estou brincando: <b>essa</b> \u00e9 uma das maravilhas de escrever. Como escrevi h\u00e1 muitos anos e continua sendo a minha verdade: palavras s\u00e3o meu jeito mais secreto de calar.<br><br>LUFT, L. Pensar \u00e9 transgredir. Rio de Janeiro: Record, 2004.<br><br>Os textos fazem uso constante de recursos que permitem a articula\u00e7\u00e3o entre suas partes. Quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do fragmento, o elemento ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "acessibilidade \u00e0 sala de concerto como met\u00e1fora, num momento em que a arte deixou de ser elitizada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "abertura da sala de concerto, que permitiu que a m\u00fasica fosse ouvida do lado de fora do teatro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "postura inversa \u00e0 m\u00fasica moderna, que desejava se enquadrar em uma concep\u00e7\u00e3o conformista "}, {"is_correct": true, "answer_text": "inten\u00e7\u00e3o do compositor de que os sons extramusicais sejam parte integrante da m\u00fasica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade do artista contempor\u00e2neo de atrair maior p\u00fablico para o teatro. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 102, "question_statement": "Era um dos meus primeiros dias na sala de m\u00fasica. Afim de descobrirmos o que dever\u00edamos estar fazendo ali, propus \u00e0 classe um problema. Inocentemente perguntei: \u2014 O que \u00e9 m\u00fasica? <br>Passamos dois dias inteiros tateando em busca de uma defini\u00e7\u00e3o. Descobrimos que t\u00ednhamos de rejeitar todas as defini\u00e7\u00f5es costumeiras porque elas n\u00e3o eram suficientemente abrangentes. <br>O simples fato \u00e9 que, \u00e0 medida que a crescente margem a que chamamos de vanguarda continua suas explora\u00e7\u00f5es pelas fronteiras do som, qualquer defini\u00e7\u00e3o se torna dif\u00edcil. Quando John Cage abre a porta da sala de concerto e encoraja os ru\u00eddos da rua a atravessar suas composi\u00e7\u00f5es, ele ventila a arte da m\u00fasica com conceitos novos e aparentemente sem forma. <br><br>SCHAFER, R. M. <b>O ouvido pensante</b>. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1991 (adaptado).<br><br> A frase \u201cQuando John Cage abre a porta da sala de concerto e encoraja os ru\u00eddos da rua a atravessar suas composi\u00e7\u00f5es\u201d, na proposta de Schafer de formular uma nova conceitua\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, representa a ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ressalta a import\u00e2ncia de os professores incentivarem os jovens \u00e0s pr\u00e1ticas de leitura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica pesquisas tradicionais que atribuem a falta de leitura \u00e0 precariedade de bibliotecas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rebate a ideia de que as pol\u00edticas educacionais s\u00e3o eficazes no combate \u00e0 crise de leitura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "questiona a exist\u00eancia de uma crise de leitura com base nos dados de pesquisas acad\u00eamicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atribui a crise da leitura \u00e0 falta de incentivos e ao desinteresse dos jovens por livros de qualidade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 103, "question_statement": "<b>Censura moralista</b><br><br> H\u00e1 tempos que a leitura est\u00e1 em pauta. E, diz-se, em crise. Comenta-se esta crise, por exemplo, apontando a precariedade das pr\u00e1ticas de leitura, lamentando a falta de familiaridade dos jovens com livros, reclamando da falta de bibliotecas em tantos munic\u00edpios, do pre\u00e7o dos livros em livrarias, num nunca acabar de problemas e de car\u00eancias. Mas, de um tempo para c\u00e1, pesquisas acad\u00eamicas v\u00eam dizendo que talvez n\u00e3o seja exatamente assim, que brasileiros leem, sim, s\u00f3 que leem livros que as pesquisas tradicionais n\u00e3o levam em conta. E, tamb\u00e9m de um tempo para c\u00e1, pol\u00edticas educacionais t\u00eam tomado a peito investir em livros e em leitura.<br><br>LAJOLO, M. Dispon\u00edvel em: www.estadao.com.br. Acesso em: 2 dez. 2013 (fragmento).<br><br>Os falantes, nos textos que produzem, sejam orais ou escritos, posicionam-se frente a assuntos que geram consenso ou despertam pol\u00eamica. No texto, a autora ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "descartar as marcas de informalidade do texto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reservar o emprego da norma padr\u00e3o aos textos de circula\u00e7\u00e3o ampla. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "moldar a norma padr\u00e3o do portugu\u00eas pela linguagem do discurso jornal\u00edstico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "adequar as formas da l\u00edngua a diferentes tipos de texto e contexto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desprezar as formas da l\u00edngua previstas pelas gram\u00e1ticas e manuais divulgados pela escola. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 104, "question_statement": "S\u00f3 h\u00e1 uma sa\u00edda para a escola se ela quiser ser mais bem-sucedida: aceitar a mudan\u00e7a da l\u00edngua como um fato. Isso deve significar que a escola deve aceitar qualquer forma da l\u00edngua em suas atividades escritas? N\u00e3o deve mais corrigir? N\u00e3o!<br>H\u00e1 outra dimens\u00e3o a ser considerada: de fato, no mundo real da escrita, n\u00e3o existe apenas um portugu\u00eas correto, que valeria para todas as ocasi\u00f5es: o estilo dos contratos n\u00e3o \u00e9 o mesmo do dos manuais de instru\u00e7\u00e3o; o dos ju\u00edzes do Supremo n\u00e3o \u00e9 o mesmo do dos cordelistas; o dos editoriais dos jornais n\u00e3o \u00e9 o mesmo do dos cadernos de cultura dos mesmos jornais. Ou do de seus colunistas.<br><br>POSSENTI, S. Gram\u00e1tica na cabe\u00e7a. <b>L\u00edngua Portuguesa</b>, ano 5, n. 67, maio 2011 (adaptado).<br><br>S\u00edrio Possenti defende a tese de que n\u00e3o existe um \u00fanico \u201cportugu\u00eas correto\u201d. Assim sendo, o dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa implica, entre outras coisas, saber ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "informar crian\u00e7as v\u00edtimas de abuso sexual sobre os perigos dessa pr\u00e1tica, contribuindo para erradic\u00e1-la. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "denunciar ocorr\u00eancias de abuso sexual contra meninas, com o objetivo de colocar criminosos na cadeia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dar a devida dimens\u00e3o do que \u00e9 o abuso sexual para uma crian\u00e7a, enfatizando a import\u00e2ncia da den\u00fancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destacar que a viol\u00eancia sexual infantil predomina durante a noite, o que requer maior cuidado dos respons\u00e1veis nesse per\u00edodo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de o abuso infantil ocorrer durante o sono, sendo confundido por algumas crian\u00e7as com um pesadelo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Figuras de Linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 105, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-057.jpg\"><br><br>Os meios de comunica\u00e7\u00e3o podem contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais, entre os quais o da viol\u00eancia sexual infantil. Nesse sentido, a propaganda usa a met\u00e1fora do pesadelo para ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00edndice de baixa escolaridade do falante. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "estrat\u00e9gia t\u00edpica de manuten\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o oral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "marca de conex\u00e3o l\u00f3gica entre conte\u00fados na fala. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manifesta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da fala regional nordestina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recurso enfatizador da informa\u00e7\u00e3o mais relevante da narrativa. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 106, "question_statement": "eu acho um fato interessante... n\u00e9... foi como meu pai e minha m\u00e3e vieram se conhecer... n\u00e9... que... minha m\u00e3e morava no Piau\u00ed com toda fam\u00edlia... n\u00e9... meu... meu av\u00f4... materno no caso... era maquinista... ele sofreu um acidente... infelizmente morreu... minha m\u00e3e tinha cinco anos... n\u00e9... e o irm\u00e3o mais velho dela... meu padrinho... tinha dezessete e ele foi obrigado a trabalhar... foi trabalhar no banco... e... ele foi... o banco... no caso... estava... com um n\u00famero de funcion\u00e1rios cheio e ele teve que ir para outro local e pediu transfer\u00eancia prum local mais perto de Parna\u00edba que era a cidade onde eles moravam e por engano o... o... escriv\u00e3o entendeu Para\u00edba... n\u00e9... e meu... e minha fam\u00edlia veio parar em Mossor\u00f3 que era exatamente o local mais perto onde tinha vaga pra funcion\u00e1rio do Banco do Brasil e:: ela foi parar na rua do meu pai... n\u00e9... e come\u00e7aram a se conhecer... namoraram onze anos... n\u00e9... pararam algum tempo... brigaram... \u00e9 l\u00f3gico... porque todo relacionamento tem uma briga... n\u00e9... e eu achei esse fato muito interessante porque foi uma coincid\u00eancia incr\u00edvel... n\u00e9... como vieram a se conhecer... namoraram e hoje... e at\u00e9 hoje est\u00e3o juntos... dezessete anos de casados...<br><br> CUNHA, M. A. F. (Org.) . <b><i>Corpus</i> discurso &amp; gram\u00e1tica</b>: a l\u00edngua falada e escrita na cidade do Natal. Natal: EdUFRN, 1998.<br><br>Na transcri\u00e7\u00e3o de fala, h\u00e1 um breve relato de experi\u00eancia pessoal, no qual se observa a frequente repeti\u00e7\u00e3o de \u201cn\u00e9\u201d. Essa repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 um(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "estrat\u00e9gia para estimular rela\u00e7\u00f5es de amizade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "espa\u00e7o para exposi\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e circula\u00e7\u00e3o de ideias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00eanero discursivo substituto dos tradicionais di\u00e1rios pessoais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ferramenta para aperfei\u00e7oamento da comunica\u00e7\u00e3o virtual escrita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recurso para incentivar a ajuda m\u00fatua e a divulga\u00e7\u00e3o da rotina di\u00e1ria. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 107, "question_statement": "<i>Blog</i> \u00e9 concebido como um espa\u00e7o onde o blogueiro \u00e9 livre para expressar e discutir o que quiser na atividade da sua escrita, com a escolha de imagens e sons que comp\u00f5em o todo do texto veiculado pela internet, por meio dos <i>posts</i>. Assim, essa ferramenta deixa de ter como \u00fanica fun\u00e7\u00e3o a exposi\u00e7\u00e3o de vida e/ou rotina de algu\u00e9m \u2014 como em um di\u00e1rio pessoal \u2014, fun\u00e7\u00e3o para qual serviu inicialmente e que o popularizou, permitindo tamb\u00e9m que seja um espa\u00e7o para a discuss\u00e3o de ideias, trocas e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.<br><br>A produ\u00e7\u00e3o dos <i>blogs</i> requer uma rela\u00e7\u00e3o de troca, que acaba unindo pessoas em torno de um ponto de interesse comum. A for\u00e7a dos <i>blogs</i> est\u00e1 em possibilitar que qualquer pessoa, sem nenhum conhecimento t\u00e9cnico, publique suas ideias e opini\u00f5es na <i>web</i> e que milh\u00f5es de outras pessoas publiquem coment\u00e1rios sobre o que foi escrito, criando um grande debate aberto a todos.<br><br>LOPES, B. O. <b>A linguagem dos <i>blogs</i> e as redes sociais</b>. Dispon\u00edvel em: www.fateczl.edu.br. Acesso em: 29 abr. 2013 (adaptado).<br><br>De acordo com o texto, o <i>blog</i> ultrapassou sua fun\u00e7\u00e3o inicial e vem se destacando como ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "realiza um invent\u00e1rio dos elementos l\u00fadicos tradicionais da crian\u00e7a brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promove uma reflex\u00e3o sobre a realidade de pobreza dos centros urbanos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "traduz em linguagem l\u00edrica o mosaico de elementos de significa\u00e7\u00e3o corriqueira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "introduz a interlocu\u00e7\u00e3o como mecanismo de constru\u00e7\u00e3o de uma po\u00e9tica nova. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constata a condi\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica dos homens distantes da simplicidade infantil. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Modernismo"], "count": 108, "question_statement": "<b>Camel\u00f4s</b><br><br>Aben\u00e7oado seja o camel\u00f4 dos brinquedos de tost\u00e3o: <br>O que vende bal\u00f5ezinhos de cor <br> O macaquinho que trepa no coqueiro <br>O cachorrinho que bate com o rabo <br>Os homenzinhos que jogam boxe <br>A perereca verde que de repente d\u00e1 um pulo que <br>engra\u00e7ado <br>E as canetinhas-tinteiro que jamais escrever\u00e3o coisa <br> alguma.<br><br>Alegria das cal\u00e7adas <br>Uns falam pelos cotovelos: <br>\u2014 \u201cO cavalheiro chega em casa e diz: Meu filho, vai <br>buscar um <br>peda\u00e7o de banana para eu acender o charuto. <br>Naturalmente o menino pensar\u00e1: Papai est\u00e1 malu...\u201d<br><br>Outros, coitados, t\u00eam a l\u00edngua atada.<br><br>Todos por\u00e9m sabem mexer nos cord\u00e9is como o tino <br> ing\u00eanuo de <br>demiurgos de inutilidades.<br> E ensinam no tumulto das ruas os mitos heroicos da <br>meninice... <br>E d\u00e3o aos homens que passam preocupados ou tristes <br> uma li\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia.<br><br>BANDEIRA, <b>M. Estrela da vida inteira</b>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2007.<br><br>Uma das diretrizes do Modernismo foi a percep\u00e7\u00e3o de elementos do cotidiano como mat\u00e9ria de inspira\u00e7\u00e3o po\u00e9tica. O poema de Manuel Bandeira exemplifica essa tend\u00eancia e alcan\u00e7a expressividade porque ", "source": "ENEM", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "acusar o cunhado de ser avarento para confessar-se injusti\u00e7ado na divis\u00e3o da heran\u00e7a paterna. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "atribuir a \u201cefeito de rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d a naturalidade com que Cotrim prendia e torturava os escravos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "considerar os \u201csentimentos pios\u201d demonstrados pelo personagem quando da perda da filha Sara. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menosprezar Cotrim por ser tesoureiro de uma confraria e membro remido de v\u00e1rias irmandades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "insinuar que o cunhado era um homem vaidoso e egoc\u00eantrico, contemplado com um retrato a \u00f3leo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Realismo"], "count": 109, "question_statement": "Talvez pare\u00e7a excessivo o escr\u00fapulo do Cotrim, a quem n\u00e3o souber que ele possu\u00eda um car\u00e1ter ferozmente honrado. Eu mesmo fui injusto com ele durante os anos que se seguiram ao invent\u00e1rio de meu pai. Reconhe\u00e7o que era um modelo. Argu\u00edam-no de avareza, e cuido que tinham raz\u00e3o; mas a avareza \u00e9 apenas a exagera\u00e7\u00e3o de uma virtude, e as virtudes devem ser como os or\u00e7amentos: melhor \u00e9 o saldo que o d\u00e9ficit. Como era muito seco de maneiras, tinha inimigos que chegavam a acus\u00e1-lo de b\u00e1rbaro. O \u00fanico fato alegado neste particular era o de mandar com frequ\u00eancia escravos ao calabou\u00e7o, donde eles desciam a escorrer sangue; mas, al\u00e9m de que ele s\u00f3 mandava os perversos e os fuj\u00f5es, ocorre que, tendo longamente contrabandeado em escravos, habituara-se de certo modo ao trato um pouco mais duro que esse g\u00eanero de neg\u00f3cio requeria, e n\u00e3o se pode honestamente atribuir \u00e0 \u00edndole original de um homem o que \u00e9 puro efeito de rela\u00e7\u00f5es sociais. A prova de que o Cotrim tinha sentimentos pios encontrava-se no seu amor aos filhos, e na dor que padeceu quando morreu Sara, dali a alguns meses; prova irrefut\u00e1vel, acho eu, e n\u00e3o \u00fanica. Era tesoureiro de uma confraria, e irm\u00e3o de v\u00e1rias irmandades, e at\u00e9 irm\u00e3o remido de uma destas, o que n\u00e3o se coaduna muito com a reputa\u00e7\u00e3o da avareza; verdade \u00e9 que o benef\u00edcio n\u00e3o ca\u00edra no ch\u00e3o: a irmandade (de que ele fora juiz) mandara-lhe tirar o retrato a \u00f3leo. <br><br>A SSIS, <b>M. Mem\u00f3rias p\u00f3stum as de Br\u00e1s Cubas</b>. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1992.<br><br>Obra que inaugura o Realismo na literatura brasileira, <i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i> condensa uma expressividade que caracterizaria o estilo machadiano: a ironia. Descrevendo a moral de seu cunhado, Cotrim, o narrador-personagem Br\u00e1s Cubas refina a percep\u00e7\u00e3o ir\u00f4nica ao ", "source": "ENEM", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nas diferen\u00e7as entre o cronista e o ficcionista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos elementos que servem de inspira\u00e7\u00e3o ao cronista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos assuntos que podem ser tratados em uma cr\u00f4nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "no papel da vida do cronista no processo de escrita da cr\u00f4nica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "nas dificuldades de se escrever uma cr\u00f4nica por meio de uma cr\u00f4nica. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem: emotiva, apelativa, referencial, metalingu\u00edstica, f\u00e1tica e po\u00e9tica.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 110, "question_statement": "<b>O exerc\u00edcio da cr\u00f4nica</b><br><br> Escrever prosa \u00e9 uma arte ingrata. Eu digo prosa fiada, como faz um cronista; n\u00e3o a prosa de um ficcionista, na qual este \u00e9 levado meio a tapas pelas personagens e situa\u00e7\u00f5es que, azar dele, criou porque quis. Com um prosador do cotidiano, a coisa fia mais fino. Senta-se ele diante de sua m\u00e1quina, olha atrav\u00e9s da janela e busca fundo em sua imagina\u00e7\u00e3o um fato qualquer, de prefer\u00eancia colhido no notici\u00e1rio matutino, ou da v\u00e9spera, em que, com as suas artimanhas peculiares, possa injetar um sangue novo. Se nada houver, resta-lhe o recurso de olhar em torno e esperar que, atrav\u00e9s de um processo associativo, surja-lhe de repente a cr\u00f4nica, provinda dos fatos e feitos de sua vida emocionalmente despertados pela concentra\u00e7\u00e3o. Ou ent\u00e3o, em \u00faltima inst\u00e2ncia, recorrer ao assunto da falta de assunto, j\u00e1 bastante gasto, mas do qual, no ato de escrever, pode surgir o inesperado.<br><br> MORAES, V. <b>Para viver um grande amor</b>: cr\u00f4nicas e poemas. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1991.<br><br>Predomina nesse texto a fun\u00e7\u00e3o da linguagem que se constitui ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma constata\u00e7\u00e3o sobre como as pessoas administram os recursos h\u00eddricos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a habilidade das comunidades em lidar com problemas ambientais contempor\u00e2neos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a capacidade humana de substituir recursos naturais renov\u00e1veis. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma previs\u00e3o tr\u00e1gica a respeito das fontes de \u00e1gua pot\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma situa\u00e7\u00e3o ficcional com base na realidade ambiental brasileira. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 111, "question_statement": "E se a \u00e1gua pot\u00e1vel acabar? O que aconteceria se a \u00e1gua pot\u00e1vel do mundo acabasse? <br><br> As teorias mais pessimistas dizem que a \u00e1gua pot\u00e1vel deve acabar logo, em 2050. Nesse ano, ningu\u00e9m mais tomar\u00e1 banho todo dia. Chuveiro com \u00e1gua s\u00f3 duas vezes por semana. Se algu\u00e9m exceder 55 litros de consumo (metade do que a ONU recomenda), seu abastecimento ser\u00e1 interrompido. Nos mercados, n\u00e3o haveria carne, pois, se n\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua para voc\u00ea, imagine para o gado. Gastam-se 43 mil litros de \u00e1gua para produzir 1 kg de carne. Mas, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ela que faltar\u00e1. A Regi\u00e3o Centro-Oeste do Brasil, maior produtor de gr\u00e3os da Am\u00e9rica Latina em 2012, n\u00e3o conseguiria manter a produ\u00e7\u00e3o. Afinal, no pa\u00eds, a agricultura e a agropecu\u00e1ria s\u00e3o, hoje, as maiores consumidoras de \u00e1gua, com mais de 70% do uso. Faltariam arroz, feij\u00e3o, soja, milho e outros gr\u00e3os. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://super.abril.com.br. Acesso em: 30 jul. 2012. <br><br>A l\u00edngua portuguesa disp\u00f5e de v\u00e1rios recursos para indicar a atitude do falante em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de seu enunciado. No in\u00edcio do texto, o verbo \u201cdever\u201d contribui para expressar ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "estimular a substitui\u00e7\u00e3o dos antigos aparelhos de TV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "contemplar os desejos individuais com recursos de ponta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transformar a televis\u00e3o no principal meio de acesso \u00e0s redes sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "renovar t\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o de programas e de capta\u00e7\u00e3o de imagens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "minimizar a import\u00e2ncia dessa ferramenta como meio de comunica\u00e7\u00e3o de massa. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 112, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-115.jpg\" style=\"width: 309.710610932476px; height: 320px;\"><br><br>O texto introduz uma reportagem a respeito do futuro da televis\u00e3o, destacando que as tecnologias a ela incorporadas ser\u00e3o respons\u00e1veis por ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "vis\u00e3o c\u00e9tica sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preocupa\u00e7\u00e3o com a identidade brasileira. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "cr\u00edtica velada \u00e0 forma de governo vigente.<b></b> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reflex\u00e3o sobre os dogmas do cristianismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "questionamento das pr\u00e1ticas pag\u00e3s na Bahia. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Barroco"], "count": 113, "question_statement": "Quando Deus redimiu da tirania <br>Da m\u00e3o do Fara\u00f3 endurecido <br>O Povo Hebreu amado, e esclarecido, <br>P\u00e1scoa ficou da reden\u00e7\u00e3o o dia.<br><br>P\u00e1scoa de flores, dia de alegria <br>\u00c0quele Povo foi t\u00e3o afligido <br>O dia, em que por Deus foi redimido; <br>Ergo sois v\u00f3s, Senhor, Deus da Bahia.<br><br>Pois mandado pela alta Majestade <br>Nos remiu de t\u00e3o triste cativeiro, <br>Nos livrou de t\u00e3o vil calamidade.<br><br>Quem pode ser sen\u00e3o um verdadeiro <br>Deus, que veio estirpar desta cidade <br>O Fara\u00f3 do povo brasileiro.<br><br>DAMASCENO, D.(Org.). <b>Melhores poemas: Greg\u00f3rio de Matos</b>. S\u00e3o Paulo: Globo, 2006.<br><br>Com uma elabora\u00e7\u00e3o de linguagem e uma vis\u00e3o de mundo que apresentam princ\u00edpios barrocos, o soneto de Greg\u00f3rio de Matos apresenta tem\u00e1tica expressa por ", "source": "ENEM", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de uma pesquisa que retrata o quadro atual da prefer\u00eancia popular relativa \u00e0 m\u00fasica brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "caracteriza\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es relativas a determinados g\u00eaneros, considerados os mais representativos da brasilidade, como meros estere\u00f3tipos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de estrangeirismos, como <i> rock</i>, <i>funk</i> e <i>gospel</i>, para compor um estilo pr\u00f3ximo ao leitor, em sintonia com o ataque aos nacionalistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ironia com rela\u00e7\u00e3o ao apego a opini\u00f5es superadas, tomadas como express\u00e3o de conservadorismo e anacronismo, com o uso das designa\u00e7\u00f5es \u201cimp\u00e9rio\u201d e \u201cbaluarte\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contraposi\u00e7\u00e3o a impress\u00f5es fundadas em elitismo e preconceito, com a alus\u00e3o a artistas de renome para melhor demonstrar a consolida\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do gosto musical popular. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 114, "question_statement": "<b>O Brasil \u00e9 sertanejo</b><br><br>Que tipo de m\u00fasica simboliza o Brasil? Eis uma quest\u00e3o discutida h\u00e1 muito tempo, que desperta opini\u00f5es extremadas. H\u00e1 fundamentalistas que desejam impor ao p\u00fablico um tipo de som nascido das ra\u00edzes socioculturais do pa\u00eds. O samba. Outros, igualmente nacionalistas, desprezam tudo aquilo que n\u00e3o tem estilo. Sonham com o imp\u00e9rio da MPB de Chico Buarque e Caetano Veloso. Um terceiro grupo, formado por gente mais jovem, escuta e cultiva apenas a m\u00fasica internacional, em todas as vertentes. E mais ou menos ignora o resto.<br>A realidade dos h\u00e1bitos musicais do brasileiro agora est\u00e1 claro, nada tem a ver com esses estere\u00f3tipos. O g\u00eanero que encanta mais da metade do pa\u00eds \u00e9 o sertanejo, seguido de longe pela MPB e pelo pagode. Outros g\u00eaneros em ascens\u00e3o, sobretudo entre as classes C, D e E, s\u00e3o o <i>funk</i> e o religioso, em especial o <i>gospel</i>. <i>Rock</i> e m\u00fasica eletr\u00f4nica s\u00e3o m\u00fasicas de minoria.<br>\u00c9 o que demonstra uma pesquisa pioneira feita entre agosto de 2012 e agosto de 2013 pelo Instituto Brasileiro de Opini\u00e3o P\u00fablica e Estat\u00edstica (Ibope). A pesquisa <i>Tribos musicais \u2014 o comportamento dos ouvintes de r\u00e1dio sob uma nova \u00f3tica</i> faz um retrato do ouvinte brasileiro e traz algumas novidades. Para quem pensava que a MPB e o samba ainda resistiam como baluartes da nacionalidade, uma m\u00e1 not\u00edcia: os dois g\u00eaneros foram superados em popularidade. O Brasil moderno n\u00e3o tem mais o perfil sonoro dos anos 1970, que muitos gostariam que se eternizasse. A cara musical do pa\u00eds agora \u00e9 outra. <br><br> GIRON, L. A. <b>\u00c9poca</b>, n. 805, out. 2013 (fragmento).<br><br>O texto objetiva convencer o leitor de que a configura\u00e7\u00e3o da prefer\u00eancia musical dos brasileiros n\u00e3o \u00e9 mais a mesma da dos anos 1970. A estrat\u00e9gia de argumenta\u00e7\u00e3o para comprovar essa posi\u00e7\u00e3o baseia-se no(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "afirma, com a frase \u201cQueremos seu talento exatamente como ele \u00e9\u201d, que qualquer pessoa com talento pode fazer parte da equipe. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "apresenta como estrat\u00e9gia a forma\u00e7\u00e3o de um perfil por meio de perguntas direcionadas, o que dinamiza a intera\u00e7\u00e3o texto-leitor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utiliza a descri\u00e7\u00e3o da empresa como argumento principal, pois atinge diretamente os interessados em inform\u00e1tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "usa estere\u00f3tipo negativo de uma figura conhecida, o <i>nerd</i>, pessoa introspectiva e que gosta de inform\u00e1tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorre a imagens tecnol\u00f3gicas ligadas em rede, para simbolizar como a tecnologia \u00e9 interligada. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 115, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-059.jpg\"><br><br>Para atingir o objetivo de recrutar talentos, esse texto publicit\u00e1rio ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o vagarosa de materiais did\u00e1ticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "composi\u00e7\u00e3o aprimorada de tipos de chumbo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "montagem acelerada de textos para impress\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o acess\u00edvel de materiais informacionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "impress\u00e3o dinamizada de imagens em revistas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 116, "question_statement": "<b>Linotipos</b><br><br> O Museu da Imprensa exibe duas linotipos. Trata-se de um tipo de m\u00e1quina de composi\u00e7\u00e3o de tipos de chumbo, inventada em 1884 em Baltimore, nos Estados Unidos, pelo alem\u00e3o Ottmar Mergenthaler. O invento foi de grande import\u00e2ncia por ter significado um novo e fundamental avan\u00e7o na hist\u00f3ria das artes gr\u00e1ficas. A linotipia provocou, na verdade, uma revolu\u00e7\u00e3o porque venceu a lentid\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o dos textos executada na tipografia tradicional, em que o texto era composto \u00e0 m\u00e3o, juntando tipos m\u00f3veis um por um. Constitu\u00eda-se, assim, no principal meio de composi\u00e7\u00e3o tipogr\u00e1fica at\u00e9 1950. A linotipo, a partir do final do s\u00e9culo XIX, passou a produzir impressos a baixo custo, o que levou informa\u00e7\u00e3o \u00e0s massas, democratizou a informa\u00e7\u00e3o. Promoveu uma revolu\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. Antes da linotipo, os jornais e revistas eram escassos, com poucas p\u00e1ginas e caros. Os livros did\u00e1ticos eram tamb\u00e9m caros, pouco acess\u00edveis. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://portal.in.gov.br. Acesso em: 23 fev. 2013 (adaptado)<br><br>O texto apresenta um hist\u00f3rico da linotipo, uma m\u00e1quina tipogr\u00e1fica inventada no s\u00e9culo XIX e respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o da imprensa. Em termos sociais, a contribui\u00e7\u00e3o da linotipo teve impacto direto na ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "real\u00e7a a import\u00e2ncia da xilogravura sobre o clich\u00ea. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oportuniza a renova\u00e7\u00e3o dessa arte na modernidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra a utilidade desses textos para a catequese. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela a necessidade da busca das origens dessa literatura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "auxilia na manuten\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia identit\u00e1ria dessa tradi\u00e7\u00e3o popular. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 117, "question_statement": "<b>Cordel resiste \u00e0 tecnologia gr\u00e1fica</b> <br><br> O Cariri mant\u00e9m uma das mais ricas tradi\u00e7\u00f5es da cultura popular. \u00c9 a literatura de cordel, que atravessa os s\u00e9culos sem ser destru\u00edda pela avalanche de modernidade que invade o sert\u00e3o l\u00edrico e tel\u00farico. Na contram\u00e3o do progresso, que informatizou a ind\u00fastria gr\u00e1fica, a Lira Nordestina, de Juazeiro do Norte, e a Academia dos Cordelistas do Crato conservam, em suas oficinas, velhas m\u00e1quinas para impress\u00e3o dos seus cord\u00e9is. <br> A chapa para impress\u00e3o do cordel \u00e9 feita \u00e0 m\u00e3o, letra por letra, um trabalho artesanal que dura cerca de uma hora para confec\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina. Em seguida, a chapa \u00e9 levada para a impressora, tamb\u00e9m manual, para imprimir. A manuten\u00e7\u00e3o desse sistema antigo de impress\u00e3o faz parte da filosofia do trabalho. A outra etapa \u00e9 a confec\u00e7\u00e3o da xilogravura para a capa do cordel. <br> As xilogravuras s\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es populares obtidas por gravuras talhadas em madeira. A origem da xilogravura nordestina at\u00e9 hoje \u00e9 ignorada. Acredita-se que os mission\u00e1rios portugueses tenham ensinado sua t\u00e9cnica aos \u00edndios, como uma atividade extra-catequese, partindo do princ\u00edpio religioso que defende a necessidade de ocupar as m\u00e3os para que a mente n\u00e3o fique livre, sujeita aos maus pensamentos, ao pecado. A xilogravura antecedeu ao clich\u00ea, placa fotomecanicamente gravada em relevo sobre metal, usualmente zinco, que era utilizada nos jornais impressos em rotoplanas. <br><br>VICELMO, A. Dispon\u00edvel em: www.onordeste.com. Acesso em: 24 fev. 2013 (adaptado).<br><br>A estrat\u00e9gia gr\u00e1fica constitu\u00edda pela uni\u00e3o entre as t\u00e9cnicas da impress\u00e3o manual e da confec\u00e7\u00e3o da xilogravura na produ\u00e7\u00e3o de folhetos de cordel ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o uso de palavras novas deve ser incentivado em detrimento das antigas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es no l\u00e9xico \u00e9 percebida na compara\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o emprego de palavras com sentidos diferentes caracteriza diversidade geogr\u00e1fica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pron\u00fancia e o vocabul\u00e1rio s\u00e3o aspectos identificadores da classe social a que pertence o falante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o modo de falar espec\u00edfico de pessoas de diferentes faixas et\u00e1rias \u00e9 frequente em todas as regi\u00f5es. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 118, "question_statement": "Em bom portugu\u00eas<br><br>No Brasil, as palavras envelhecem e caem como folhas secas. N\u00e3o \u00e9 somente pela g\u00edria que a gente \u00e9 apanhada (ali\u00e1s, j\u00e1 n\u00e3o se usa mais a primeira pessoa, tanto do singular como do plural: tudo \u00e9 \u201ca gente\u201d). A pr\u00f3pria linguagem corrente vai-se renovando e a cada dia uma parte do l\u00e9xico cai em desuso. Minha amiga Lila, que vive descobrindo essas coisas, chamou minha aten\u00e7\u00e3o para os que falam assim: \u2014 Assisti a uma fita de cinema com um artista que representa muito bem. Os que acharam natural essa frase, cuidado! N\u00e3o saber\u00e3o dizer que viram um filme com um ator que trabalha bem. E ir\u00e3o ao banho de mar em vez de ir \u00e0 praia, vestido de roupa de banho em vez de biqu\u00edni, carregando guarda-sol em vez de barraca. Comprar\u00e3o um autom\u00f3vel em vez de comprar um carro, pegar\u00e3o um defluxo em vez de um resfriado, v\u00e3o andar no passeio em vez de passear na cal\u00e7ada. Viajar\u00e3o de trem de ferro e apresentar\u00e3o sua esposa ou sua senhora em vez de apresentar sua mulher. <br><br>SABINO,F. <b>Folha de S.Paulo</b>, 13 abr. 1984 (adaptado).<br><br>A l\u00edngua varia no tempo, no espa\u00e7o e em diferentes classes socioculturais. O texto exemplifica essa caracter\u00edstica da l\u00edngua, evidenciando que ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a forma do soneto, os versos metrificados, a presen\u00e7a de rimas e o vocabul\u00e1rio requintado, al\u00e9m do ceticismo, que antecipam conceitos est\u00e9ticos vigentes no Modernismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o empenho do eu l\u00edrico pelo resgate da poesia simbolista, manifesta em met\u00e1foras como \u201cMonstro de escurid\u00e3o e rutil\u00e2ncia\u201d e \u201cinflu\u00eancia m\u00e1 dos signos do zod\u00edaco\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a sele\u00e7\u00e3o lexical emprestada ao cientificismo, como se l\u00ea em \u201ccarbono e amon\u00edaco\u201d, \u201cepig\u00eanesis da inf\u00e2ncia\u201d e \u201cfrialdade inorg\u00e2nica\u201d, que restitui a vis\u00e3o naturalista do homem. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a manuten\u00e7\u00e3o de elementos formais vinculados \u00e0 est\u00e9tica do Parnasianismo e do Simbolismo, dimensionada pela inova\u00e7\u00e3o na expressividade po\u00e9tica, e o desconcerto existencial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u00eanfase no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma poesia descritiva e ao mesmo tempo filos\u00f3fica, que incorpora valores morais e cient\u00edficos mais tarde renovados pelos modernistas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Simbolismo", "Modernismo", "Parnasianismo"], "count": 119, "question_statement": "<b>Psicologia de um vencido </b><br><br>Eu, filho do carbono e do amon\u00edaco, <br>Monstro de escurid\u00e3o e rutil\u00e2ncia, <br>Sofro, desde a epig\u00eanesis da inf\u00e2ncia, <br>A influ\u00eancia m\u00e1 dos signos do zod\u00edaco. <br><br>Profund\u00edssimamente hipocondr\u00edaco, <br>Este ambiente me causa repugn\u00e2ncia... <br>Sobe-me \u00e0 boca uma \u00e2nsia an\u00e1loga \u00e0 \u00e2nsia <br>Que se escapa da boca de um card\u00edaco. <br><br>J\u00e1 o verme \u2014 este oper\u00e1rio das ru\u00ednas \u2014 <br>Que o sangue podre das carnificinas <br>Come, e \u00e0 vida em geral declara guerra, <br><br>Anda a espreitar meus olhos para ro\u00ea-los, <br>E h\u00e1 de deixar-me apenas os cabelos, <br>Na frialdade inorg\u00e2nica da terra! <br><br><br> ANJOS, A. <b>Obra completa</b>. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1994.<br><br>A poesia de Augusto dos Anjos revela aspectos de uma literatura de transi\u00e7\u00e3o designada como pr\u00e9-modernista. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 po\u00e9tica e \u00e0 abordagem tem\u00e1tica presentes no soneto, identificam-se marcas dessa literatura de transi\u00e7\u00e3o, como ", "source": "ENEM", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "filos\u00f3fico, pois reflete sobre as mazelas sofridas pelos vizinhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "l\u00edrico, pois relata com nostalgia o relacionamento da vizinhan\u00e7a. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ir\u00f4nico, pois apresenta com mal\u00edcia a conviv\u00eancia entre vizinhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtico, pois deprecia o que acontece nas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "did\u00e1tico, pois exp\u00f5e uma conduta a ser evitada na rela\u00e7\u00e3o entre vizinhos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem: emotiva, apelativa, referencial, metalingu\u00edstica, f\u00e1tica e po\u00e9tica.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 120, "question_statement": "<b>O neg\u00f3cio</b><br><br> Grande sorriso do canino de ouro, o velho Ab\u00edlio prop\u00f5e \u00e0s donas que se abastecem de p\u00e3o e banana: <br> \u2014 Como \u00e9 o neg\u00f3cio? <br> De cada tr\u00eas d\u00e1 certo com uma. Ela sorri, n\u00e3o responde ou \u00e9 uma promessa a recusa: <br> \u2014 Deus me livre, n\u00e3o! Hoje n\u00e3o... <br> Ab\u00edlio interpelou a velha: <br> \u2014 Como \u00e9 o neg\u00f3cio? Ela concordou e, o que foi melhor, a filha tamb\u00e9m aceitou <br>o trato. Com a dona Julietinha foi assim. Ele se chegou:<br> \u2014 Como \u00e9 o neg\u00f3cio?<br> Ela sorriu, olhinho baixo. Ab\u00edlio espreitou o cometa partir. Manh\u00e3 cedinho saltou a cerca. Sinal combinado, duas batidas na porta da cozinha. A dona saiu para o quintal, cuidadosa de n\u00e3o acordar os filhos. Ele trazia a capa de viagem, estendida na grama orvalhada. <br> O vizinho espionou os dois, aprendeu o sinal. Decidiu imitar a proeza. No crep\u00fasculo, pum-pum, duas pancadas fortes na porta. O marido em viagem, mas n\u00e3o era dia do Ab\u00edlio. Desconfiada, a mo\u00e7a surgiu \u00e0 janela e o vizinho repetiu:<br> \u2014 Como \u00e9 o neg\u00f3cio?<br> Diante da recusa, ele amea\u00e7ou: <br> \u2014 Ent\u00e3o voc\u00ea quer o velho e n\u00e3o quer o mo\u00e7o? Olhe que eu conto! <br><br>TREVISAN, D. <b>Mist\u00e9rios de Curitiba</b>. Rio de Janeiro: Record, 1979 (fragmento). <br><br>Quanto \u00e0 abordagem do tema e aos recursos expressivos, essa cr\u00f4nica tem um car\u00e1ter ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apresentar fatos que tenham sido noticiados pelo pr\u00f3prio ve\u00edculo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor para temas raramente abordados no jornal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "provocar a indigna\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os por for\u00e7a dos argumentos apresentados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "interpretar criticamente fatos noticiados e considerados relevantes para a opini\u00e3o p\u00fablica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "trabalhar uma informa\u00e7\u00e3o previamente apresentada com base no ponto de vista do autor da not\u00edcia. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 121, "question_statement": "A \u00faltima edi\u00e7\u00e3o deste peri\u00f3dico apresenta mais uma vez tema relacionado ao tratamento dado ao lixo caseiro, aquele que produzimos no dia a dia. A informa\u00e7\u00e3o agora passa pelo problema do material jogado na estrada vicinal que liga o munic\u00edpio de Rio Claro ao distrito de Ajapi. Infelizmente, no local em quest\u00e3o, a reportagem encontrou mais uma forma errada de destina\u00e7\u00e3o do lixo: material atirado ao lado da pista como se isso fosse o ideal. Muitos moradores, por exemplo, retiram o lixo de suas resid\u00eancias e, em vez de um destino correto, procuram dispens\u00e1-lo em outras regi\u00f5es. Uma situa\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo inc\u00f4moda. Se voc\u00ea sai de casa para jogar o lixo em outra localidade, por que n\u00e3o o fazer no local ideal? \u00c9 muita falta de educa\u00e7\u00e3o achar que aquilo que n\u00e3o \u00e9 correto para sua regi\u00e3o possa ser para outra. A reciclagem do lixo dom\u00e9stico \u00e9 um passo inteligente e de consci\u00eancia. Olha o exemplo que passamos aos mais jovens! Quem aprende errado coloca em pr\u00e1tica o errado. Um perigo! <br><br>Dispon\u00edvel em: http://jornaldacidade.uol.com.br. Acesso em: 10 ago. 2012 (adaptado).<br><br> Esse editorial faz uma leitura diferenciada de uma not\u00edcia veiculada no jornal. Tal diferen\u00e7a traz \u00e0 tona uma das fun\u00e7\u00f5es sociais desse g\u00eanero textual, que \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "participa\u00e7\u00e3o efetiva do espectador na obra, o que determina a proximidade entre arte e vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "percep\u00e7\u00e3o do uso de objetos cotidianos para a confec\u00e7\u00e3o da obra de arte, aproximando arte e realidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecimento do uso de t\u00e9cnicas artesanais na arte, o que determina a consolida\u00e7\u00e3o de valores culturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reflex\u00e3o sobre a capta\u00e7\u00e3o art\u00edstica de imagens com meios \u00f3ticos, revelando o desenvolvimento de uma linguagem pr\u00f3pria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "entendimento sobre o uso de m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie para a confec\u00e7\u00e3o da obra de arte, o que atualiza as linguagens art\u00edsticas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 122, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-116.jpg\"><br><br>O objeto escult\u00f3rico produzido por Lygia Clark, representante do Neoconcretismo, exemplifica o in\u00edcio de uma vertente importante na arte contempor\u00e2nea, que amplia as fun\u00e7\u00f5es da arte. Tendo como refer\u00eancia a obra <i>Bicho de bolso</i>, identifica-se essa vertente pelo(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Artes"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Maracatu e ciranda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Carimb\u00f3 e bai\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Choro e samba. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Chula e siriri. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Xote e frevo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 123, "question_statement": "Por onde houve coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, a m\u00fasica popular se desenvolveu basicamente com o mesmo instrumental. Podemos ver cavaquinho e viol\u00e3o atuarem juntos aqui, em Cabo Verde, em Jacarta, na Indon\u00e9sia, ou em Goa. O car\u00e1ter nost\u00e1lgico, sentimental, \u00e9 outro ponto comum da m\u00fasica das col\u00f4nias portuguesas em todo o mundo. O kronjong, a m\u00fasica t\u00edpica de Jacarta, \u00e9 uma esp\u00e9cie de lundu mais lento, tocado comumente com flauta, cavaquinho e viol\u00e3o. Em Goa n\u00e3o \u00e9 muito diferente.<br>De acordo com o texto de Henrique Cazes, grande parte da m\u00fasica popular desenvolvida nos pa\u00edses colonizados por Portugal compartilham um instrumental, destacando-se o cavaquinho e o viol\u00e3o. No Brasil, s\u00e3o exemplos de m\u00fasica popular que empregam esses mesmos instrumentos: ", "source": "ENEM", "discipline": "Artes"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "sofrimento t\u00e1cito diante dos limites impostos pela discrimina\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tend\u00eancia latente ao v\u00edcio como resposta ao isolamento social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "extenua\u00e7\u00e3o condicionada a uma rotina de tarefas degradantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "frustra\u00e7\u00e3o amorosa canalizada para as atividades intelectuais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "voca\u00e7\u00e3o religiosa manifesta na aproxima\u00e7\u00e3o com a f\u00e9 crist\u00e3. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Simbolismo"], "count": 124, "question_statement": "Vida obscura<br><br>Ningu\u00e9m sentiu o teu espasmo obscuro, <br>\u00f3 ser humilde entre os humildes seres, <br>embriagado, tonto de prazeres, <br>o mundo para ti foi negro e duro.<br><br>Atravessaste no sil\u00eancio escuro <br>a vida presa a tr\u00e1gicos deveres <br>e chegaste ao saber de altos saberes <br>tornando-te mais simples e mais puro.<br><br>Ningu\u00e9m te viu o sentimento inquieto, <br>magoado, oculto e aterrador, secreto, <br>que o cora\u00e7\u00e3o te apunhalou no mundo,<br><br>Mas eu que sempre te segui os passos <br>sei que cruz infernal prendeu-te os bra\u00e7os <br>e o teu suspiro como foi profundo!<br><br> SOUSA, C. <b>Obra completa</b>. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1961.<br><br>Com uma obra densa e expressiva no Simbolismo brasileiro, Cruz e Sousa transp\u00f4s para seu lirismo uma sensibilidade em conflito com a realidade vivenciada. No soneto, essa percep\u00e7\u00e3o traduz-se em ", "source": "ENEM", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "linguagem rebuscada utilizada pelo narrador no tratamento do assunto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inser\u00e7\u00e3o de perguntas diretas acerca do acontecimento narrado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "caracteriza\u00e7\u00e3o dos lugares onde se passa a hist\u00f3ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "emprego de termos b\u00edblicos de forma descontextualizada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "contraste entre o tema abordado e a linguagem utilizada. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 125, "question_statement": "<b>A Hist\u00f3ria, mais ou menos</b><br><br>Neg\u00f3cio seguinte. Tr\u00eas reis magrinhos ouviram um pl\u00e1 de que tinha nascido um Guri. Viram o cometa no Oriente e tal e se flagraram que o Guri tinha pintado por l\u00e1. Os profetas, que n\u00e3o eram de dar cascata, j\u00e1 tinham dicado o tro\u00e7o: em Bel\u00e9m, da Judeia, vai nascer o Salvador, e t\u00e1 falado. Os tr\u00eas magrinhos se mandaram. Mas deram o maior fora. Em vez de irem direto para Bel\u00e9m, como mandava o cat\u00e1logo, resolveram dar uma incerta no velho Herodes, em Jerusal\u00e9m. Pra qu\u00ea! Chegaram l\u00e1 de boca aberta e entregaram toda a trama. Perguntaram:<i> Onde est\u00e1 o rei que acaba de nascer? Vimos sua estrela no Oriente e viemos ador\u00e1-lo</i>. Quer dizer, pegou mal. Muito mal. O velho Herodes, que era um olig\u00e3o, ficou grilado. Que rei era aquele? Ele \u00e9 que era o dono da pra\u00e7a. Mas comeu em boca e disse: <i>Joia. Onde \u00e9 que esse guri vai se apresentar? Em que canal? Quem \u00e9 o empres\u00e1rio? Tem baixo el\u00e9trico? Quero saber tudo</i>. Os magrinhos disseram que iam flagrar o Guri e na volta dicavam tudo para o coroa. <br><br>VERISSIM O, L. F. <b>O nariz e outras cr\u00f4nicas</b>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994. <br><br>Na cr\u00f4nica de Verissimo, a estrat\u00e9gia para gerar o efeito de humor decorre do(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "necessidade, porque as encena\u00e7\u00f5es precisam ser fi\u00e9is \u00e0s diretrizes do autor "}, {"is_correct": true, "answer_text": "possibilidade, porque o texto pode ser mudado, assim como outros elementos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preciosismo, porque s\u00e3o irrelevantes para o texto ou para a encena\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exig\u00eancia, porque elas determinam as caracter\u00edsticas do texto teatral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imposi\u00e7\u00e3o, porque elas anulam a autonomia do diretor. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 126, "question_statement": "FABIANA, <i>arrepelando-se de raiva </i>\u2014 Hum! Ora, eis a\u00ed est\u00e1 para que se casou meu filho, e trouxe a mulher para minha casa. \u00c9 isto constantemente. N\u00e3o sabe o senhor meu filho que quem casa quer casa... J\u00e1 n\u00e3o posso, n\u00e3o posso, n\u00e3o posso! (<i>Batendo com o p\u00e9</i>). Um dia arrebento, e ent\u00e3o veremos! <br><br>PENA, M. <b>Quem casa quer casa</b>. www.dominiopublico.gov.br. Acesso em: 7 dez. 2012. <br><br>As rubricas em it\u00e1lico, como as trazidas no trecho de Martins Pena, em uma atua\u00e7\u00e3o teatral, constituem ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma refer\u00eancia ao contexto, \u201ctr\u00e2nsito no feriad\u00e3o\u201d, esclarecendo-se o referente tanto do texto de Iotti quanto da obra de Picasso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma refer\u00eancia ao tempo presente, com o emprego da forma verbal \u201c\u00e9\u201d, evidenciando-se a atualidade do tema abordado tanto pelo pintor espanhol quanto pelo chargista brasileiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um termo pejorativo, \u201ctr\u00e2nsito\u201d, refor\u00e7ando-se a imagem negativa de mundo ca\u00f3tico presente tanto em <i>Guernica</i> quanto na charge. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma refer\u00eancia temporal, \u201csempre\u201d, referindo-se \u00e0 perman\u00eancia de trag\u00e9dias retratadas tanto em <i>Guernica</i> quanto na charge. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma express\u00e3o poliss\u00eamica, \u201cquadro dram\u00e1tico\u201d, remetendo-se tanto \u00e0 obra pict\u00f3rica quanto ao contexto do tr\u00e2nsito brasileiro. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 127, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-061.jpg\"><br><br>Na cria\u00e7\u00e3o do texto, o chargista Iotti usa criativamente um intertexto: os tra\u00e7os reconstroem uma cena de <i>Guernica</i>, painel de Pablo Picasso que retrata os horrores e a destrui\u00e7\u00e3o provocados pelo bombardeio a uma pequena cidade da Espanha. Na charge, publicada no per\u00edodo de carnaval, recebe destaque a figura do carro, elemento introduzido por Iotti no intertexto. Al\u00e9m dessa figura, a linguagem verbal contribui para estabelecer um di\u00e1logo entre a obra de Picasso e a charge, ao explorar ", "source": "ENEM", "discipline": "Artes"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a liga\u00e7\u00e3o entre verbos semanticamente semelhantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a oposi\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es aparentemente inconcili\u00e1veis. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a introdu\u00e7\u00e3o do argumento mais forte de uma sequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o refor\u00e7o da causa apresentada no enunciado introdut\u00f3rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a intensidade dos problemas sociais presentes no mundo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Uso dos conectivos", "Ora\u00e7\u00f5es coordenadas sind\u00e9ticas: Aditivas, Adversativas, Alternativas, Conclusivas..."], "count": 128, "question_statement": "<b>Tarefa</b><br><br>Morder o fruto amargo e n\u00e3o cuspir <br>Mas avisar aos outros quanto \u00e9 amargo <br>Cumprir o trato injusto e n\u00e3o falhar <br>Mas avisar aos outros quanto \u00e9 injusto <br>Sofrer o esquema falso e n\u00e3o ceder <br>Mas avisar aos outros quanto \u00e9 falso <br>Dizer tamb\u00e9m que s\u00e3o coisas mut\u00e1veis... <br>E quando em muitos a n\u00e3o pulsar <br>\u2014 do amargo e injusto e falso por mudar \u2014 <br>ent\u00e3o confiar \u00e0 gente exausta o plano <br> de um mundo novo e muito mais humano.<br><br> CAMPOS, G. <b>Tarefa</b>. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1981.<br><br>Na organiza\u00e7\u00e3o do poema, os empregos da conjun\u00e7\u00e3o \u201cmas\u201d articulam, para al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cIsso \u00e9 um desaforo\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cDiz que eu tou aqui com alegria\u201d "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cVou mostrar pr'esses cabras\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cVai, chama Maria, chama Luzia\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cVem c\u00e1 morena linda, vestida de chita\u201d. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 129, "question_statement": "\u00d3ia eu aqui de novo xaxando <br>\u00d3ia eu aqui de novo para xaxar<br><br>Vou mostrar pr'esses cabras <br>Que eu ainda dou no couro <br>Isso \u00e9 um desaforo <br>Que eu n\u00e3o posso levar <br>Que eu aqui de novo cantando <br>Que eu aqui de novo xaxando <br> \u00d3ia eu aqui de novo mostrando <br>Como se deve xaxar<br><br>Vem c\u00e1 morena linda <br>Vestida de chita <br>Voc\u00ea \u00e9 a mais bonita <br>Desse meu lugar V<br>ai, chama Maria, chama Luzia <br>Vai, chama Zab\u00e9, chama Raque <br>Diz que eu tou aqui com alegria<br><br>BARROS, A. <b>\u00d3ia eu aqui de novo</b>. Dispon\u00edvel em: www.luizluagonzaga.mus.br. Acesso em: 5 maio 2013 (fragmento).<br><br>A letra da can\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio de Barros manifesta aspectos do repert\u00f3rio lingu\u00edstico e cultural do Brasil. O verso que singulariza uma forma caracter\u00edstica do falar popular regional \u00e9: ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alertar a sociedade sobre os riscos de ser espionada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "promover a ind\u00fastria de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "discutir a espionagem em f\u00f3runs internacionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incentivar o aparecimento de delatores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "treinar o pa\u00eds em seguran\u00e7a digital. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 130, "question_statement": "Em uma escala de 0 a 10, o Brasil est\u00e1 entre 3 e 4 no quesito seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o. \u201cEstamos come\u00e7ando a acordar para o problema. Nessa hist\u00f3ria de espionagem corporativa, temos muita li\u00e7\u00e3o a fazer. Falta consci\u00eancia institucional e um longo aprendizado. A sociedade caiu em si e viu que \u00e9 uma coisa que nos afeta\u201d, diz S.P., p\u00f3s-doutor em seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o. Para ele, devem ser estabelecidos canais de den\u00fancia para esse tipo de situa\u00e7\u00e3o. De acordo com o conselheiro do Comit\u00ea Gestor da Internet (CGI), o Brasil tem condi\u00e7\u00f5es de desenvolver tecnologia pr\u00f3pria para garantir a seguran\u00e7a dos dados do pa\u00eds, tanto do governo quanto da popula\u00e7\u00e3o. \u201cH\u00e1 uma massa de conhecimento dentro das universidades e em empresas inovadoras que podem contribuir propondo medidas para que possamos mudar isso [falta de seguran\u00e7a] no longo prazo\u201d. Ele acredita que o governo tem de usar o seu poder de compra de <i>softwares</i> e <i>hardwares</i> para a \u00e1rea da seguran\u00e7a cibern\u00e9tica, de forma a fomentar essas empresas, a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na \u00e1rea e a constru\u00e7\u00e3o de uma cadeia de produ\u00e7\u00e3o nacional. <br><br>SARRES,C.Dispon\u00edvel em: www.ebc.com.br. Acesso em: 22 nov. 2013 (adaptado). <br><br>Considerando-se o surgimento da espionagem corporativa em decorr\u00eancia do amplo uso da internet, o texto aponta uma necessidade advinda desse impacto, que se resume em ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "gasto exagerado com o envio de rob\u00f4s a outros planetas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explora\u00e7\u00e3o indiscriminada de outros planetas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "circula\u00e7\u00e3o digital excessiva de autorretratos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vulgariza\u00e7\u00e3o das descobertas espaciais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mecaniza\u00e7\u00e3o das atividades humanas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 131, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-062.jpg\"><br><br>Opportunity \u00e9 o nome de um ve\u00edculo explorador que aterrissou em Marte com a miss\u00e3o de enviar informa\u00e7\u00f5es \u00e0 Terra. A charge apresenta uma cr\u00edtica ao(\u00e0) ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cita-os pela for\u00e7a do h\u00e1bito. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aceita-os como verdade absoluta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aciona-os para justificar suas a\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "toma-os para solucionar um problema. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "considera-os como uma orienta\u00e7\u00e3o divina. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem: emotiva, apelativa, referencial, metalingu\u00edstica, f\u00e1tica e po\u00e9tica.", "Intertextualidade", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 132, "question_statement": "<b>TEXTO I </b><br><br> Ditado popular \u00e9 uma frase sentenciosa, concisa, de verdade comprovada, baseada na secular experi\u00eancia do povo, exposta de forma po\u00e9tica, contendo uma norma de conduta ou qualquer outro ensinamento. <br><br>WEITZEL, A. H. <b>Folclore liter\u00e1rio e ling\u00fc\u00edstico</b>. Juiz de Fora: Esdeva, 1984 (fragmento).<br><br><b>TEXTO II</b> <br><br> Rindo brincalhona, dando-lhe tapinhas nas costas, prima Constan\u00e7a disse isto, dorme no assunto, ou\u00e7a o travesseiro, n\u00e3o tem melhor conselheiro.<br> Enquanto prima Biela dormia no assunto, toda a casa se alvoro\u00e7ava. <br> [Prima Constan\u00e7a] ia rezar, pedir a Deus para iluminar prima Biela. Mas ia tamb\u00e9m tomar suas provid\u00eancias. Casamento e mortalha, no c\u00e9u se talha. Deus escreve direito por linhas tortas. O que for soar\u00e1. Dizia os ditados todos, procurando interpretar os des\u00edgnios de Deus, transformar os seus desejos nos des\u00edgnios de Deus. Se achava um instrumento de Deus. <br><br>DOURADO, A. <b>Uma vida em segredo</b>. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1990 (fragmento). <br><br>O uso que prima Constan\u00e7a faz dos ditados populares, no Texto II, constitui uma maneira de utilizar o tipo de saber definido no Texto I, porque ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "lazer gerada pela diversidade de pr\u00e1ticas art\u00edsticas nas periferias urbanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "entretenimento inventada pela ind\u00fastria fonogr\u00e1fica nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "subvers\u00e3o de sua proposta original j\u00e1 nos primeiros bailes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "afirma\u00e7\u00e3o de identidade dos jovens que a praticam. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o da cultura musical norte-americana. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 133, "question_statement": "No Brasil, a origem do <i>funk</i> e do <i>hip-hop</i> remonta aos anos 1970, quando da prolifera\u00e7\u00e3o dos chamados \u201cbailes <i>black</i> nas periferias dos grandes centros urbanos. Embalados pela <i>black music</i> americana, milhares de jovens encontravam nos bailes de final de semana uma alternativa de lazer antes inexistente. Em cidades como o Rio de Janeiro ou S\u00e3o Paulo, formavam-se equipes de som que promoviam bailes onde foi se disseminando um estilo que buscava a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura negra, tanto na m\u00fasica como nas roupas e nos penteados. No Rio de Janeiro ficou conhecido como \u201c<i>Black</i> Rio\". A ind\u00fastria fonogr\u00e1fica descobriu o fil\u00e3o e, lan\u00e7ando discos de \u201cequipe\" com as m\u00fasicas de sucesso nos bailes, difundia a moda pelo restante do pa\u00eds. <br><br>DAYRELL, J. <b>A m\u00fasica entra em cena</b>: o <i>rap</i> e o <i>funk</i> na socializa\u00e7\u00e3o da juventude. Belo Horizonte: UFMG, 2005. <br><br>A presen\u00e7a da cultura <i>hip-hop</i> no Brasil caracteriza-se como uma forma de ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "deixaram marcas da hist\u00f3ria vivida pela na\u00e7\u00e3o, como a coloniza\u00e7\u00e3o e a imigra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transformaram em um s\u00f3 idioma l\u00ednguas diferentes, como as africanas, as ind\u00edgenas e as europeias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promoveram uma l\u00edngua acess\u00edvel a falantes de origens distintas, como o africano, o ind\u00edgena e o europeu. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "guardaram uma rela\u00e7\u00e3o de identidade entre os falantes do portugu\u00eas do Brasil e os do portugu\u00eas de Portugal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tornaram a l\u00edngua do Brasil mais complexa do que as l\u00ednguas de outros pa\u00edses que tamb\u00e9m tiveram coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 134, "question_statement": "A forte presen\u00e7a de palavras ind\u00edgenas e africanas e de termos trazidos pelos imigrantes a partir do s\u00e9culo XIX \u00e9 um dos tra\u00e7os que distinguem o portugu\u00eas do Brasil e o portugu\u00eas de Portugal. Mas, olhando para a hist\u00f3ria dos empr\u00e9stimos que o portugu\u00eas brasileiro recebeu de l\u00ednguas europeias a partir do s\u00e9culo XX, outra diferen\u00e7a tamb\u00e9m aparece: com a vinda ao Brasil da fam\u00edlia real portuguesa (1808) e, particularmente, com a Independ\u00eancia, Portugal deixou de ser o intermedi\u00e1rio obrigat\u00f3rio da assimila\u00e7\u00e3o desses empr\u00e9stimos e, assim, Brasil e Portugal come\u00e7aram a divergir, n\u00e3o s\u00f3 por terem sofrido influ\u00eancias diferentes, mas tamb\u00e9m pela maneira como reagiram a elas. <br><br>ILARI, R.; BASSO, R. <b>O portugu\u00eas da gente</b>: a l\u00edngua que estudamos, a l\u00edngua que falamos. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2006. <br><br>Os empr\u00e9stimos lingu\u00edsticos, recebidos de diversas l\u00ednguas, s\u00e3o importantes na constitui\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas do Brasil porque ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "predomin\u00e2ncia de tons claros na composi\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a publicit\u00e1ria. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "associa\u00e7\u00e3o entre uma arma de fogo e um megafone. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "grafia com inicial mai\u00fascula da palavra \u201cvoz\u201d no <i>slogan</i>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imagem de uma m\u00e3o segurando um megafone. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da propaga\u00e7\u00e3o do som. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 135, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-063.jpg\"><br><br>Essa propaganda defende a transforma\u00e7\u00e3o social e a diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia por meio da palavra. Isso se evidencia pela ", "source": "ENEM", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 ,1 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 ,8. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,9 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 136, "question_statement": "O gr\u00e1fico apresenta as taxas de desemprego durante o ano de 2011 e o primeiro semestre de 2012 na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. A taxa de desemprego total \u00e9 a soma das taxas de desemprego aberto e oculto.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-064.jpg\"><br><br>Suponha que a taxa de desemprego oculto do m\u00eas de dezembro de 2012 tenha sido a metade da mesma taxa em junho de 2012 e que a taxa de desemprego total em dezembro de 2012 seja igual a essa taxa em dezembro de 2011 .<br><br>Dispon\u00edvel em: www.dieese.org.br. Acesso em: 1 ago. 2012 (fragmento).<br><br>Nesse caso, a taxa de desemprego aberto de dezembro de 2012 teria sido, em termos percentuais, de ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,14. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,42. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,52. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,70. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,80. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 137, "question_statement": "A taxa de fecundidade \u00e9 um indicador que expressa a condi\u00e7\u00e3o reprodutiva m\u00e9dia das mulheres de uma regi\u00e3o, e \u00e9 importante para uma an\u00e1lise da din\u00e2mica demogr\u00e1fica dessa regi\u00e3o. A tabela apresenta os dados obtidos pelos Censos de 2000 e 2010, feitos pelo IBGE, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa de fecundidade no Brasil.<br><br> <b>Ano Taxa de fecundidade no Brasil </b> <br> 2000 2,38 <br> 2010 1,90<br><br>Dispon\u00edvel em: www.saladeimprensa.ibge.gov.br. Acesso em: 31 jul. 2013.<br><br>Suponha que a varia\u00e7\u00e3o percentual relativa na taxa de fecundidade no per\u00edodo de 2000 a 2010 se repita no per\u00edodo de 2010 a 2020. <br><br>Nesse caso, em 2020 a taxa de fecundidade no Brasil estar\u00e1 mais pr\u00f3xima de ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Norte, Centro-Oeste e Sul "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Norte, Nordeste e Sudeste. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste, Norte e Sul. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nordeste, Sudeste e Sul. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Centro-Oeste, Sul e Sudeste. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 138, "question_statement": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e as unidades federadas promovem frequentemente campanhas nacionais e locais de incentivo \u00e0 doa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de sangue, em regi\u00f5es com menor n\u00famero de doadores por habitante, com o intuito de manter a regularidade de estoques nos servi\u00e7os hemoter\u00e1picos. Em 2010, foram recolhidos dados sobre o n\u00famero de doadores e o n\u00famero de habitantes de cada regi\u00e3o conforme o quadro seguinte.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-065.jpg\"><br><br> Os resultados obtidos permitiram que estados, munic\u00edpios e o governo federal estabelecessem as regi\u00f5es priorit\u00e1rias do pa\u00eds para a intensifica\u00e7\u00e3o das campanhas de doa\u00e7\u00e3o de sangue. <br> A campanha deveria ser intensificada nas regi\u00f5es em que o percentual de doadores por habitantes fosse menor ou igual ao do pa\u00eds. <br><br> Dispon\u00edvel em: http://bvsms.saude.gov.br. Acesso em: 2 ago. 2013 (adaptado).<br><br>As regi\u00f5es brasileiras onde foram intensificadas as campanhas na \u00e9poca s\u00e3o ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7/8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8/7 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "8/9 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9/8 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais "], "count": 139, "question_statement": "Um carpinteiro fabrica portas retangulares maci\u00e7as, feitas de um mesmo material. Por ter recebido de seus clientes pedidos de portas mais altas, aumentou sua altura em 1/8 , preservando suas espessuras. A fim de manter o custo com o material de cada porta, precisou reduzir a largura. A raz\u00e3o entre a largura da nova porta e a largura da porta anterior \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "30.0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "69,6 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "100.4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "130.4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "170.0. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 140, "question_statement": "De acordo com a ONU, da \u00e1gua utilizada diariamente, <br><br>\u2022 25% s\u00e3o para tomar banho, lavar as m\u00e3os e escovar os dentes. <br>\u2022 33% s\u00e3o utilizados em descarga de banheiro. <br>\u2022 27% s\u00e3o para cozinhar e beber. <br>\u2022 15% s\u00e3o para demais atividades. <br><br>No Brasil, o consumo de \u00e1gua por pessoa chega, em m\u00e9dia, a 200 litros por dia. <br>O quadro mostra sugest\u00f5es de consumo moderado de \u00e1gua por pessoa, por dia, em algumas atividades.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-066.jpg\"><br><br>Se cada brasileiro adotar o consumo de \u00e1gua indicado no quadro, mantendo o mesmo consumo nas demais atividades, ent\u00e3o economizar\u00e1 diariamente, em m\u00e9dia, em litros de \u00e1gua, ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "K. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "L. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "M. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "N "}, {"is_correct": false, "answer_text": "P. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 141, "question_statement": "Os candidatos K, L, M, N e P est\u00e3o disputando uma \u00fanica vaga de emprego em uma empresa e fizeram provas de portugu\u00eas, matem\u00e1tica, direito e inform\u00e1tica. A tabela apresenta as notas obtidas pelos cinco candidatos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-067.jpg\"><br><br> Segundo o edital de sele\u00e7\u00e3o, o candidato aprovado ser\u00e1 aquele para o qual a mediana das notas obtidas por ele nas quatro disciplinas for a maior.<br><br>O candidato aprovado ser\u00e1 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "110. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "125. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "130. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "220. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "260. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Prismas", "Geometria Espacial"], "count": 142, "question_statement": "Na alimenta\u00e7\u00e3o de gado de corte, o processo de cortar a forragem, coloc\u00e1-la no solo, compact\u00e1-la e proteg\u00ea-la com uma veda\u00e7\u00e3o denomina-se silagem. Os silos mais comuns s\u00e3o os horizontais, cuja forma \u00e9 a de um prisma reto trapezoidal, conforme mostrado na figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-068.jpg\"><br><br>Legenda: <br><i>b</i> - largura do fundo <br><i>B</i> - largura do topo <br><i>C</i>- comprimento do silo <br><i>h</i> - altura do silo<br><br> Considere um silo de 2 m de altura, 6 m de largura de topo e 20 m de comprimento. Para cada metro de altura do silo, a largura do topo tem 0,5 m a mais do que a largura do fundo. Ap\u00f3s a silagem, 1 tonelada de forragem ocupa 2 m3 desse tipo de silo. <br><br>EMBRAPA. <b>Gado de corte</b>. Dispon\u00edvel em: www.cnpgc.embrapa.br. Acesso em: 1 ago. 2012 (adaptado). <br><br>Ap\u00f3s a silagem, a quantidade m\u00e1xima de forragem que cabe no silo, em toneladas, \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-070.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-071.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-072.jpg\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-073.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-074.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica Matem\u00e1tica"], "count": 143, "question_statement": "Para comemorar o anivers\u00e1rio de uma cidade, um artista projetou uma escultura transparente e oca, cujo formato foi inspirado em uma ampulheta. Ela \u00e9 formada por tr\u00eas partes de mesma altura: duas s\u00e3o troncos de cone iguais e a outra \u00e9 um cilindro. A figura \u00e9 a vista frontal dessa escultura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-069.jpg\"><br><br> No topo da escultura foi ligada uma torneira que verte \u00e1gua, para dentro dela, com vaz\u00e3o constante. <br>O gr\u00e1fico que expressa a altura (<i>h</i>) da \u00e1gua na escultura em fun\u00e7\u00e3o do tempo (<i>t</i>) decorrido \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-075.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-076.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-077.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-078.jpg\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-079.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geometria Plana", "\u00c1reas e Per\u00edmetros"], "count": 144, "question_statement": "Um sinalizador de tr\u00e2nsito tem o formato de um cone circular reto. O sinalizador precisa ser revestido externamente com adesivo fluorescente, desde sua base (base do cone) at\u00e9 a metade de sua altura, para sinaliza\u00e7\u00e3o noturna. O respons\u00e1vel pela coloca\u00e7\u00e3o do adesivo precisa fazer o corte do material de maneira que a forma do adesivo corresponda exatamente \u00e0 parte da superf\u00edcie lateral a ser revestida.<br><br>Qual dever\u00e1 ser a forma do adesivo? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i>y </i>= - 1/25 <i>x</i><sup>2</sup> + 7/5<i> x</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>y </i>= - 1/10 <i>x</i><sup>2</sup> + 2 <i>x</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>y </i>= 1/24 <i>x</i><sup>2</sup> + 7/12 <i>x</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>y </i>= 4/5 <i>x</i> + 2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>y = x</i> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 145, "question_statement": "Um professor, depois de corrigir as provas de sua turma, percebeu que v\u00e1rias quest\u00f5es estavam muito dif\u00edceis. Para compensar, decidiu utilizar uma fun\u00e7\u00e3o polinomial <i>f</i>, de grau menor que 3, para alterar as notas <i>x</i> da prova para notas <i>y = f(x)</i> , da seguinte maneira:<br><br>\u2022 A nota zero permanece zero. <br>\u2022 A nota 10 permanece 10. <br>\u2022 A nota 5 passa a ser 6 .<br><br>A express\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <i>y = f(x)</i> a ser utilizada pelo professor \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>x . y . z</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(<i>x</i>+ 1 ) . (<i>y</i> + 1 ) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>x . y . z</i> - 1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(<i>x</i> + 1 ) \u2022 ( <i>y</i> + 1 ) \u2022<i> z </i> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "(<i> x </i>+ 1 ) ( <i>y</i> + 1 ) \u2022 ( <i>z</i> + 1 ) - 1 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "N\u00fameros Primos e Divisibilidade"], "count": 146, "question_statement": "Durante a Segunda Guerra Mundial, para decifrarem as mensagens secretas, foi utilizada a t\u00e9cnica de decomposi\u00e7\u00e3o em fatores primos. Um n\u00famero <i>N</i> \u00e9 dado pela express\u00e3o 2<sup>X</sup> \u2022 5<sup>y</sup> \u2022 7<sup>z</sup>, na qual <i>x , y </i>e <i>z</i> s\u00e3o n\u00fameros inteiros n\u00e3o negativos. Sabe-se que N \u00e9 m\u00faltiplo de 10 e n\u00e3o \u00e9 m\u00faltiplo de 7. <br><br>O n\u00famero de divisores de <i>N</i>, diferentes de <i>N</i>, \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 147, "question_statement": "Uma crian\u00e7a deseja criar tri\u00e2ngulos utilizando palitos de f\u00f3sforo de mesmo comprimento. Cada tri\u00e2ngulo ser\u00e1 constru\u00eddo com exatamente 17 palitos e pelo menos um dos lados do tri\u00e2ngulo deve ter o comprimento de exatamente 6 palitos. A figura ilustra um tri\u00e2ngulo constru\u00eddo com essas caracter\u00edsticas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img75.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-080.jpg\"><br><br>A quantidade m\u00e1xima de tri\u00e2ngulos n\u00e3o congruentes dois a dois que podem ser constru\u00eddos \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>f(x)</i> = - <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-084.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>f(x)</i> = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-085.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>f(x) = x</i> <sup>2</sup> -2 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>f(x) </i>= -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-082.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i> f(x)</i> = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-083.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 148, "question_statement": "A figura mostra uma crian\u00e7a brincando em um balan\u00e7o no parque. A corda que prende o assento do balan\u00e7o ao topo do suporte mede 2 metros. A crian\u00e7a toma cuidado para n\u00e3o sofrer um acidente, ent\u00e3o se balan\u00e7a de modo que a corda n\u00e3o chegue a alcan\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o horizontal.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-081.jpg\"><br><br> Na figura, considere o plano cartesiano que cont\u00e9m a trajet\u00f3ria do assento do balan\u00e7o, no qual a origem est\u00e1 localizada no topo do suporte do balan\u00e7o, o eixo <i>X</i> \u00e9 paralelo ao ch\u00e3o do parque, e o eixo <i>Y</i> tem orienta\u00e7\u00e3o positiva para cima. <br><br>A curva determinada pela trajet\u00f3ria do assento do balan\u00e7o \u00e9 parte do gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 hora. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1 hora e 15 minutos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 horas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 horas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 horas e 15 minutos. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 149, "question_statement": "Um <i>show</i> especial de Natal teve 45 000 ingressos vendidos. Esse evento ocorrer\u00e1 em um est\u00e1dio de futebol que disponibilizar\u00e1 5 port\u00f5es de entrada, com 4 catracas eletr\u00f4nicas por port\u00e3o. Em cada uma dessas catracas, passar\u00e1 uma \u00fanica pessoa a cada 2 segundos. O p\u00fablico foi igualmente dividido pela quantidade de port\u00f5es e catracas, indicados no ingresso para o <i>show</i>, para a efetiva entrada no est\u00e1dio. Suponha que todos aqueles que compraram ingressos ir\u00e3o ao <i>show</i> e que todos passar\u00e3o pelos port\u00f5es e catracas eletr\u00f4nicas indicados.<br><br> Qual \u00e9 o tempo m\u00ednimo para que todos passem pelas catracas? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "25. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "33. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "42. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "49. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Geometria Espacial"], "count": 150, "question_statement": "Conforme regulamento da Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (Anac), o passageiro que embarcar em voo dom\u00e9stico poder\u00e1 transportar bagagem de m\u00e3o, contudo a soma das dimens\u00f5es da bagagem (altura + comprimento + largura) n\u00e3o pode ser superior a 115 cm.<br><br> A figura mostra a planifica\u00e7\u00e3o de uma caixa que tem a forma de um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-086.jpg\"><br><br>O maior valor poss\u00edvel para x, em cent\u00edmetros, para que a caixa permane\u00e7a dentro dos padr\u00f5es permitidos pela Anac \u00e9<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "14,4% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20,0% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "32,0% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "36,0% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "64,0% "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 151, "question_statement": "Uma lata de tinta, com a forma de um paralelep\u00edpedo retangular reto, tem as dimens\u00f5es, em cent\u00edmetros, mostradas na figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-087.jpg\"><br><br>Ser\u00e1 produzida uma nova lata, com os mesmos formato e volume, de tal modo que as dimens\u00f5es de sua base sejam 25% maiores que as da lata atual. <br><br>Para obter a altura da nova lata, a altura da lata atual deve ser reduzida em ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "72% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "68% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "64% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "18% "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 152, "question_statement": "Uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental divulgou um levantamento de dados realizado em algumas cidades brasileiras sobre saneamento b\u00e1sico. Os resultados indicam que somente 36% do esgoto gerado nessas cidades \u00e9 tratado, o que mostra que 8 bilh\u00f5es de litros de esgoto sem nenhum tratamento s\u00e3o lan\u00e7ados todos os dias nas \u00e1guas.<br>Uma campanha para melhorar o saneamento b\u00e1sico nessas cidades tem como meta a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de esgoto lan\u00e7ado nas \u00e1guas diariamente, sem tratamento, para 4 bilh\u00f5es de litros nos pr\u00f3ximos meses. <br>Se o volume de esgoto gerado permanecer o mesmo e a meta dessa campanha se concretizar, o percentual de esgoto tratado passar\u00e1 a ser ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 114 285,00 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 130 000,00 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 160 000,00 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 210 000,00 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 213 333,00 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem", "Estat\u00edstica"], "count": 153, "question_statement": "Uma empresa de alimentos oferece tr\u00eas valores diferentes de remunera\u00e7\u00e3o a seus funcion\u00e1rios, de acordo com o grau de instru\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para cada cargo. No ano de 2013, a empresa teve uma receita de 10 milh\u00f5es de reais por m\u00eas e um gasto mensal com a folha salarial de R$ 400 000,00, distribu\u00eddos de acordo com o Gr\u00e1fico 1. No ano seguinte, a empresa ampliar\u00e1 o n\u00famero de funcion\u00e1rios, mantendo o mesmo valor salarial para cada categoria. Os demais custos da empresa permanecer\u00e3o constantes de 2013 para 2014. O n\u00famero de funcion\u00e1rios em 2013 e 2014, por grau de instru\u00e7\u00e3o, est\u00e1 no Gr\u00e1fico 2<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img83.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-088.jpg\"><br><br>Qual deve ser o aumento na receita da empresa para que o lucro mensal em 2014 seja o mesmo de 2013? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III "}, {"is_correct": true, "answer_text": "IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 154, "question_statement": "Boliche \u00e9 um jogo em que se arremessa uma bola sobre uma pista para atingir dez pinos, dispostos em uma forma\u00e7\u00e3o de base triangular, buscando derrubar o maior n\u00famero de pinos. A raz\u00e3o entre o total de vezes em que o jogador derruba todos os pinos e o n\u00famero de jogadas determina seu desempenho.<br><br>Em uma disputa entre cinco jogadores, foram obtidos os seguintes resultados:<br><br>Jogador I - Derrubou todos os pinos 50 vezes em 85 jogadas. <br>Jogador II - Derrubou todos os pinos 40 vezes em 65 jogadas. <br>Jogador III - Derrubou todos os pinos 20 vezes em 65 jogadas. <br>Jogador IV - Derrubou todos os pinos 30 vezes em 40 jogadas. <br>Jogador V - Derrubou todos os pinos 48 vezes em 90 jogadas.<br><br>Qual desses jogadores apresentou maior desempenho?<br> ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "18. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "19. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "22 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "26. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 155, "question_statement": "Ao final de uma competi\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias em uma escola, restaram apenas tr\u00eas candidatos. De acordo com as regras, o vencedor ser\u00e1 o candidato que obtiver a maior m\u00e9dia ponderada entre as notas das provas finais nas disciplinas qu\u00edmica e f\u00edsica, considerando, respectivamente, os pesos 4 e 6 para elas. As notas s\u00e3o sempre n\u00fameros inteiros. Por quest\u00f5es m\u00e9dicas, o candidato II ainda n\u00e3o fez a prova final de qu\u00edmica. No dia em que sua avalia\u00e7\u00e3o for aplicada, as notas dos outros dois candidatos, em ambas as disciplinas, j\u00e1 ter\u00e3o sido divulgadas. <br><br>O quadro apresenta as notas obtidas pelos Analistas nas provas Anais.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img84.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-089.jpg\"><br><br>A menor nota que o candidato II dever\u00e1 obter na prova Anal de qu\u00edmica para vencer a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "600. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 000. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6 000 000. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Aritm\u00e9tica e Problemas", "Raz\u00e3o e Propor\u00e7\u00e3o; e N\u00fameros Proporcionais"], "count": 156, "question_statement": "O condom\u00ednio de um edif\u00edcio permite que cada propriet\u00e1rio de apartamento construa um arm\u00e1rio em sua vaga de garagem. O projeto da garagem, na escala 1 : 100, foi disponibilizado aos interessados j\u00e1 com as especifica\u00e7\u00f5es das dimens\u00f5es do arm\u00e1rio, que deveria ter o formato de um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo reto, com dimens\u00f5es, no projeto, iguais a 3 cm, 1 cm e 2 cm. <br><br>O volume real do arm\u00e1rio, em cent\u00edmetros c\u00fabicos, ser\u00e1 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "branca e os de n\u00famero 38. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "branca e os de n\u00famero 37. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "branca e os de n\u00famero 36. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preta e os de n\u00famero 38. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preta e os de n\u00famero 37. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 157, "question_statement": "Uma loja que vende sapatos recebeu diversas reclama\u00e7\u00f5es de seus clientes relacionadas \u00e0 venda de sapatos de cor branca ou preta. Os donos da loja anotaram as numera\u00e7\u00f5es dos sapatos com defeito e fizeram um estudo estat\u00edstico com o intuito de reclamar com o fabricante. <br><br>A tabela cont\u00e9m a m\u00e9dia, a mediana e a moda desses dados anotados pelos donos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img85.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-090.jpg\"><br><br>Para quantificar os sapatos pela cor, os donos representaram a cor branca pelo n\u00famero 0 e a cor preta pelo n\u00famero 1. Sabe-se que a m\u00e9dia da distribui\u00e7\u00e3o desses zeros e uns \u00e9 igual a 0,45.<br>Os donos da loja decidiram que a numera\u00e7\u00e3o dos sapatos com maior n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es e a cor com maior n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o mais vendidas. <br><br>A loja encaminhou um of\u00edcio ao fornecedor dos sapatos, explicando que n\u00e3o ser\u00e3o mais encomendados os sapatos de cor ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "47,5%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "85,0% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "86,3%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "94,4%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "95,0%. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 158, "question_statement": "Para analisar o desempenho de um m\u00e9todo diagn\u00f3stico, realizam-se estudos em popula\u00e7\u00f5es contendo pacientes sadios e doentes. Quatro situa\u00e7\u00f5es distintas podem acontecer nesse contexto de teste:<br><br>1 ) Paciente TEM a doen\u00e7a e o resultado do teste \u00e9 POSITIVO. <br>2) Paciente TEM a doen\u00e7a e o resultado do teste \u00e9 NEGATIVO. <br>3) Paciente N\u00c3O TEM a doen\u00e7a e o resultado do teste \u00e9 POSITIVO. <br>4) Paciente N\u00c3O TEM a doen\u00e7a e o resultado do teste \u00e9 NEGATIVO.<br><br>Um \u00edndice de desempenho para avalia\u00e7\u00e3o de um teste diagn\u00f3stico \u00e9 a sensibilidade, definida como a probabilidade de o resultado do teste ser POSITIVO se o paciente estiver com a doen\u00e7a. <br><br>O quadro refere-se a um teste diagn\u00f3stico para a doen\u00e7a A, aplicado em uma amostra composta por duzentos indiv\u00edduos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img86.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-091.jpg\"><br><br>Conforme o quadro do teste proposto, a sensibilidade dele \u00e9 de ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 159, "question_statement": "Uma pessoa possui um espa\u00e7o retangular de lados 11,5 m e 14 m no quintal de sua casa e pretende fazer um pomar dom\u00e9stico de ma\u00e7\u00e3s. Ao pesquisar sobre o plantio dessa fruta, descobriu que as mudas de ma\u00e7\u00e3 devem ser plantadas em covas com uma \u00fanica muda e com espa\u00e7amento m\u00ednimo de 3 metros entre elas e entre elas e as laterais do terreno. Ela sabe que conseguir\u00e1 plantar um n\u00famero maior de mudas em seu pomar se dispuser as covas em filas alinhadas paralelamente ao lado de maior extens\u00e3o. <br><br>O n\u00famero m\u00e1ximo de mudas que essa pessoa poder\u00e1 plantar no espa\u00e7o dispon\u00edvel \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img88.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-093.jpg\" style=\"width: 61.3636363636364px; height: 60px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img89.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-094.jpg\" style=\"width: 64.2820512820513px; height: 46px;\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img90.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-095.jpg\" style=\"width: 71.6893203883495px; height: 71px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img91.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-096.jpg\" style=\"width: 78.5777777777778px; height: 68px;\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img92.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-097.jpg\" style=\"width: 70.5121951219512px; height: 59px;\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 160, "question_statement": "O acesso entre os dois andares de uma casa \u00e9 feito atrav\u00e9s de uma escada circular (escada caracol), representada na figura. Os cinco pontos <i>A, B, C, D, E </i>sobre o corrim\u00e3o est\u00e3o igualmente espa\u00e7ados, e os pontos <i>P, A </i> e <i>E</i> est\u00e3o em uma mesma reta. Nessa escada, uma pessoa caminha deslizando a m\u00e3o sobre o corrim\u00e3o do ponto <i>A</i> at\u00e9 o ponto <i>D</i>.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img87.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-092.jpg\"><br><br>A figura que melhor representa a proje\u00e7\u00e3o ortogonal, sobre o piso da casa (plano), do caminho percorrido pela m\u00e3o dessa pessoa \u00e9: ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 161, "question_statement": "Um pesquisador est\u00e1 realizando v\u00e1rias s\u00e9ries de experimentos com alguns reagentes para verificar qual o mais adequado para a produ\u00e7\u00e3o de um determinado produto. Cada s\u00e9rie consiste em avaliar um dado reagente em cinco experimentos diferentes. O pesquisador est\u00e1 especialmente interessado naquele reagente que apresentar a maior quantidade dos resultados de seus experimentos acima da m\u00e9dia encontrada para aquele reagente. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de cinco s\u00e9ries de experimentos, o pesquisador encontrou os seguintes resultados:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img93.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-098.jpg\"><br><br>Levando-se em considera\u00e7\u00e3o os experimentos feitos, o reagente que atende \u00e0s expectativas do pesquisador \u00e9 o ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "134,1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "135.0 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "137.1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "138,6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "143.1 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 162, "question_statement": "Em uma cidade, o valor total da conta de energia el\u00e9trica \u00e9 obtido pelo produto entre o consumo (em kWh) e o valor da tarifa do kWh (com tributos), adicionado \u00e0 Cosip (contribui\u00e7\u00e3o para custeio da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica), conforme a express\u00e3o:<br><br><i>Valor do kWh </i>(<i>com tributos</i>) x <i>consumo </i>(<i>em</i> <i>kWh</i>) + <i>Cosip</i><br><br>O valor da Cosip \u00e9 fixo em cada faixa de consumo. O quadro mostra o valor cobrado para algumas faixas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img94.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-099.jpg\"><br><br>Suponha que, em uma resid\u00eancia, todo m\u00eas o consumo seja de 150 kWh, e o valor do kWh (com tributos) seja de R$ 0,50. O morador dessa resid\u00eancia pretende diminuir seu consumo mensal de energia el\u00e9trica com o objetivo de reduzir o custo total da conta em pelo menos 10%. <br><br>Qual deve ser o consumo m\u00e1ximo, em kWh, dessa resid\u00eancia para produzir a redu\u00e7\u00e3o pretendida pelo morador? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "20 x 8 ! + (3!)<sup>2</sup> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "8 ! x 5! x 3! "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u>8! x 5! x 3!</u><br> 2<sup>8</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u>8! x 5! x 3!</u><br> 2 <sup>2</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u>16!</u><br>2<sup>8</sup> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 163, "question_statement": "Um cliente de uma videolocadora tem o h\u00e1bito de alugar dois filmes por vez. Quando os devolve, sempre pega outros dois filmes e assim sucessivamente. Ele soube que a videolocadora recebeu alguns lan\u00e7amentos, sendo 8 filmes de a\u00e7\u00e3o, 5 de com\u00e9dia e 3 de drama e, por isso, estabeleceu uma estrat\u00e9gia para ver todos esses 16 lan\u00e7amentos. Inicialmente alugar\u00e1, em cada vez, um filme de a\u00e7\u00e3o e um de com\u00e9dia. Quando se esgotarem as possibilidades de com\u00e9dia, o cliente alugar\u00e1 um filme de a\u00e7\u00e3o e um de drama, at\u00e9 que todos os lan\u00e7amentos sejam vistos e sem que nenhum filme seja repetido. <br><br>De quantas formas distintas a estrat\u00e9gia desse cliente poder\u00e1 ser posta em pr\u00e1tica? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,02048. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,08192. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,24000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,40960. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,49152. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 164, "question_statement": "O psic\u00f3logo de uma empresa aplica um teste para analisar a aptid\u00e3o de um candidato a determinado cargo. O teste consiste em uma s\u00e9rie de perguntas cujas respostas devem ser verdadeiro ou falso e termina quando o psic\u00f3logo fizer a d\u00e9cima pergunta ou quando o candidato der a segunda resposta errada. Com base em testes anteriores, o psic\u00f3logo sabe que a probabilidade de o candidato errar uma resposta \u00e9 0,20. <br><br>A probabilidade de o teste terminar na quinta pergunta \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img96.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-101.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img97.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-102.jpg\"> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img98.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-103.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img99.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-104.jpg\"> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img100.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-105.jpg\"> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 165, "question_statement": "A Companhia de Engenharia de Tr\u00e1fego (CET) de S\u00e3o Paulo testou em 2013 novos radares que permitem o c\u00e1lculo da velocidade m\u00e9dia desenvolvida por um ve\u00edculo em um trecho da via.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img95.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-100.jpg\"><br><br>As medi\u00e7\u00f5es de velocidade deixariam de ocorrer de maneira instant\u00e2nea, ao se passar pelo radar, e seriam feitas a partir da velocidade m\u00e9dia no trecho, considerando o tempo gasto no percurso entre um radar e outro. Sabe-se que a velocidade m\u00e9dia \u00e9 calculada como sendo a raz\u00e3o entre a dist\u00e2ncia percorrida e o tempo gasto para percorr\u00ea-la.<br>O teste realizado mostrou que o tempo que permite uma condu\u00e7\u00e3o segura de deslocamento no percurso entre os dois radares deveria ser de, no m\u00ednimo, 1 minuto e 24 segundos. Com isso, a CET precisa instalar uma placa antes do primeiro radar informando a velocidade m\u00e9dia m\u00e1xima permitida nesse trecho da via. O valor a ser exibido na placa deve ser o maior poss\u00edvel, entre os que atendem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de condu\u00e7\u00e3o segura observadas.<br><br>Dispon\u00edvel em: www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 11 jan. 2014 (adaptado).<br><br>A placa de sinaliza\u00e7\u00e3o que informa a velocidade que atende a essas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B "}, {"is_correct": true, "answer_text": "C "}, {"is_correct": false, "answer_text": "D "}, {"is_correct": false, "answer_text": "E "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 166, "question_statement": "No Brasil h\u00e1 v\u00e1rias operadoras e planos de telefonia celular. <br>Uma pessoa recebeu 5 propostas (A, B, C, D e E) de planos telef\u00f4nicos. O valor mensal de cada plano est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do tempo mensal das chamadas, conforme o gr\u00e1fico.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img101.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-106.jpg\"><br><br>Essa pessoa pretende gastar exatamente R$ 30,00 por m\u00eas com telefone. <br><br>Dos planos telef\u00f4nicos apresentados, qual \u00e9 o mais vantajoso, em tempo de chamada, para o gasto previsto para essa pessoa? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "168. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "304. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "306. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "378. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "514. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 167, "question_statement": "Uma empresa farmac\u00eautica produz medicamentos em p\u00edlulas, cada uma na forma de um cilindro com uma semiesfera com o mesmo raio do cilindro em cada uma de suas extremidades. Essas p\u00edlulas s\u00e3o moldadas por uma m\u00e1quina programada para que os cilindros tenham sempre 10 mm de comprimento, adequando o raio de acordo com o volume desejado.<br>Um medicamento \u00e9 produzido em p\u00edlulas com 5 mm de raio. Para facilitar a degluti\u00e7\u00e3o, deseja-se produzir esse medicamento diminuindo o raio para 4 mm, e, por consequ\u00eancia, seu volume. Isso exige a reprograma\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina que produz essas p\u00edlulas.<br>Use 3 como valor aproximado para \u03c0.<br><br>A redu\u00e7\u00e3o do volume da p\u00edlula, em mil\u00edmetros c\u00fabicos, ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina, ser\u00e1 igual a ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "32,8% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "28,6% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10,7% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "9,4% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,0% "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 168, "question_statement": "O Brasil \u00e9 um pa\u00eds com uma vantagem econ\u00f4mica clara no terreno dos recursos naturais, dispondo de uma das maiores \u00e1reas com voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do mundo. Especialistas calculam que, dos 853 milh\u00f5es de hectares do pa\u00eds, as cidades, as reservas ind\u00edgenas e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, incluindo florestas e mananciais, cubram por volta de 470 milh\u00f5es de hectares. Aproximadamente 280 milh\u00f5es se destinam \u00e0 agropecu\u00e1ria, 200 milh\u00f5es para pastagens e 80 milh\u00f5es para a agricultura, somadas as lavouras anuais e as perenes, como o caf\u00e9 e a fruticultura.<br><br>FO RT ES , G. Recupera\u00e7\u00e3o de pastagens \u00e9 alternativa para ampliar cultivos. <b>Folha de S. Paulo</b>, 30 out. 2011.<br><br>De acordo com os dados apresentados, o percentual correspondente \u00e0 \u00e1rea utilizada para agricultura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 mais pr\u00f3ximo de ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1: 3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1: 4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1: 20. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1: 25. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1: 32. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geometria Plana", "\u00c1reas e Per\u00edmetros"], "count": 169, "question_statement": "A Figura 1 representa uma gravura retangular com 8 m de comprimento e 6 m de altura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img102.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-107.jpg\"><br> <b>Figura 1</b><br><br>Deseja-se reproduzi-la numa folha de papel retangular com 42 cm de comprimento e 30 cm de altura, deixando livres 3 cm em cada margem, conforme a Figura 2.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img103.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-108.jpg\"><br> <b>Figura 2</b><br><br>A reprodu\u00e7\u00e3o da gravura deve ocupar o m\u00e1ximo poss\u00edvel da regi\u00e3o dispon\u00edvel, mantendo-se as propor\u00e7\u00f5es da Figura 1.<br><br> PRADO, A. C. <b>Superinteressante</b>, ed. 301, fev. 2012 (adaptado).<br><br>A escala da gravura reproduzida na folha de papel \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u03c0<i>d</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u03c0<i>d</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u03c0<i>d</i> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 \u03c0<i>d</i> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 \u03c0<i>d</i> "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 170, "question_statement": "Uma empresa que organiza eventos de formatura confecciona canudos de diplomas a partir de folhas de papel quadradas. Para que todos os canudos fiquem id\u00eanticos, cada folha \u00e9 enrolada em torno de um cilindro de madeira de di\u00e2metro d em cent\u00edmetros, sem folga, dando-se 5 voltas completas em torno de tal cilindro. Ao final, amarra-se um cord\u00e3o no meio do diploma, bem ajustado, para que n\u00e3o ocorra o desenrolamento, como ilustrado na figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img104.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-109.jpg\"><br><br>Em seguida, retira-se o cilindro de madeira do meio do papel enrolado, finalizando a confec\u00e7\u00e3o do diploma. Considere que a espessura da folha de papel original seja desprez\u00edvel. <br><br>Qual \u00e9 a medida, em cent\u00edmetros, do lado da folha de papel usado na confec\u00e7\u00e3o do diploma? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,8 t; 8,4 t; 1,8 t. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0 t; 6,0 t ; 3,0 t. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,4 t; 7,2 t; 2,4 t. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,6 t; 4,8 t; 3,6 t. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,2 t; 3,6 t; 4,2 t. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 171, "question_statement": "Uma ponte precisa ser dimensionada de forma que possa ter tr\u00eas pontos de sustenta\u00e7\u00e3o. Sabe-se que a carga m\u00e1xima suportada pela ponte ser\u00e1 de 12 t. O ponto de sustenta\u00e7\u00e3o central receber\u00e1 60% da carga da ponte, e o restante da carga ser\u00e1 distribu\u00eddo igualmente entre os outros dois pontos de sustenta\u00e7\u00e3o. <br><br>No caso de carga m\u00e1xima, as cargas recebidas pelos tr\u00eas pontos de sustenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o, respectivamente, ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "364. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "463. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 064. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 640. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 603. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 172, "question_statement": "Os incas desenvolveram uma maneira de registrar quantidade e representar n\u00fameros utilizando um sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal posicional: um conjunto de cordas com n\u00f3s denomindo <i>quipus</i>. O <i>quipus</i> era feito de uma corda matriz,ou principal ( mais grossa que as demais), na qual eram penduradas outras cordas, mais finas, de diferentas tamanhos e cores ( cordas pendentes). De acordo com a sua posi\u00e7\u00e3o, os n\u00f3s significavam unidades, dezenas, centenas e milhares. Na Figura 1, o <i>quipus</i> representa o n\u00famero decimal 2 453. Para representar o \u201czero\u201d em qualquer posi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se coloca nenhum n\u00f3.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img105.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-110.jpg\"><br><br>O n\u00famero da representa\u00e7\u00e3o do quipus da Figura 2, em base decimal, \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "800 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 000 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "80 000 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 173, "question_statement": "A maior piscina do mundo, registrada no livro <i>Guiness</i>, est\u00e1 localizada no Chile, em San Alfonso del Mar, cobrindo um terreno de 8 hectares de \u00e1rea.<br> Sabe-se que 1 hectare corresponde a 1 hect\u00f4metro quadrado. <br><br>Qual \u00e9 o valor, em metros quadrados, da \u00e1rea coberta pelo terreno da piscina? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II "}, {"is_correct": true, "answer_text": "III "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 174, "question_statement": "Durante uma epidemia de uma gripe viral, o secret\u00e1rio de sa\u00fade de um munic\u00edpio comprou 16 gal\u00f5es de \u00e1lcool em gel, com 4 litros de capacidade cada um, para distribuir igualmente em recipientes para 10 escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio. O fornecedor disp\u00f5e \u00e0 venda diversos tipos de recipientes, com suas respectivas capacidades listadas:<br><br>\u2022 Recipiente I: 0,125 litro <br>\u2022 Recipiente II: 0,250 litro <br>\u2022 Recipiente III: 0,320 litro <br>\u2022 Recipiente IV: 0,500 litro <br>\u2022 Recipiente V: 0,800 litro<br><br>O secret\u00e1rio de sa\u00fade comprar\u00e1 recipientes de um mesmo tipo, de modo a instalar 20 deles em cada escola, abastecidos com \u00e1lcool em gel na sua capacidade m\u00e1xima, de forma a utilizar todo o gel dos gal\u00f5es de uma s\u00f3 vez. <br><br>Que tipo de recipiente o secret\u00e1rio de sa\u00fade deve comprar? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "[35 ; 63]. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[40 ; 63]. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[50 ; 70]. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[50 ; 90]. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[70 ; 90]. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 175, "question_statement": "Os vidros para ve\u00edculos produzidos por certo fabricante t\u00eam transpar\u00eancias entre 70% e 90%, dependendo do lote fabricado. Isso significa que, quando um feixe luminoso incide no vidro, uma parte entre 70% e 90% da luz consegue atravess\u00e1-lo. Os ve\u00edculos equipados com vidros desse fabricante ter\u00e3o instaladas, nos vidros das portas, pel\u00edculas protetoras cuja transpar\u00eancia, dependendo do lote fabricado, estar\u00e1 entre 50% e 70%. Considere que uma porcentagem <i>P</i> da intensidade da luz, proveniente de uma fonte externa, atravessa o vidro e a pel\u00edcula. <br><br>De acordo com as informa\u00e7\u00f5es, o intervalo das porcentagens que representam a varia\u00e7\u00e3o total poss\u00edvel de <i>P</i> \u00e9 ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ter\u00e7a-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quarta-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quinta-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sexta-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Domingo. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 176, "question_statement": "Um cientista trabalha com as esp\u00e9cies I e II de bact\u00e9rias em um ambiente de cultura. Inicialmente, existem 350 bact\u00e9rias da esp\u00e9cie I e 1 250 bact\u00e9rias da esp\u00e9cie II. O gr\u00e1fico representa as quantidades de bact\u00e9rias de cada esp\u00e9cie, em fun\u00e7\u00e3o do dia, durante uma semana.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img106.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-111.jpg\"><br><br>Em que dia dessa semana a quantidade total de bact\u00e9rias nesse ambiente de cultura foi m\u00e1xima? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "8 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "10 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "18 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Geometria Espacial"], "count": 177, "question_statement": "Um fazendeiro tem um dep\u00f3sito para armazenar leite formado por duas partes c\u00fabicas que se comunicam, como indicado na figura. A aresta da parte c\u00fabica de baixo tem medida igual ao dobro da medida da aresta da parte c\u00fabica de cima. A torneira utilizada para encher o dep\u00f3sito tem vaz\u00e3o constante e levou 8 minutos para encher metade da parte de baixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img107.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-112.jpg\"><br><br>Quantos minutos essa torneira levar\u00e1 para encher completamente o restante do dep\u00f3sito? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Retirar 16 c\u00e9lulas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Retirar 40 c\u00e9lulas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acrescentar 5 c\u00e9lulas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acrescentar 20 c\u00e9lulas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acrescentar 40 c\u00e9lulas. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 178, "question_statement": "Diariamente, uma resid\u00eancia consome 20 160 Wh. Essa resid\u00eancia possui 100 c\u00e9lulas solares retangulares (dispositivos capazes de converter a luz solar em energia el\u00e9trica) de dimens\u00f5es 6 cm x 8 cm. Cada uma das tais c\u00e9lulas produz, ao longo do dia, 24 Wh por cent\u00edmetro de diagonal. O propriet\u00e1rio dessa resid\u00eancia quer produzir, por dia, exatamente a mesma quantidade de energia que sua casa consome. <br><br>Qual deve ser a a\u00e7\u00e3o desse propriet\u00e1rio para que ele atinja o seu objetivo? ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 166,00. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 156,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 84,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 46,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 24,00. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 179, "question_statement": "Uma pessoa compra semanalmente, numa mesma loja, sempre a mesma quantidade de um produto que custa R$ 10,00 a unidade. Como j\u00e1 sabe quanto deve gastar, leva sempre R$ 6,00 a mais do que a quantia necess\u00e1ria para comprar tal quantidade, para o caso de eventuais despesas extras. Entretanto, um dia, ao chegar \u00e0 loja, foi informada de que o pre\u00e7o daquele produto havia aumentado 20%. Devido a esse reajuste, concluiu que o dinheiro levado era a quantia exata para comprar duas unidades a menos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade habitualmente comprada.<br><br>A quantia que essa pessoa levava semanalmente para fazer a compra era ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16h. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10h. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7h. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4h. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 h. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 180, "question_statement": "Um executivo sempre viaja entre as cidades A e B, que est\u00e3o localizadas em fusos hor\u00e1rios distintos. O tempo de dura\u00e7\u00e3o da viagem de avi\u00e3o entre as duas cidades \u00e9 de 6 horas. Ele sempre pega um voo que sai de A \u00e0s 15h e chega \u00e0 cidade B \u00e0s 18h (respectivos hor\u00e1rios locais). <br><br>Certo dia, ao chegar \u00e0 cidade B, soube que precisava estar de volta \u00e0 cidade A, no m\u00e1ximo, at\u00e9 as 13h do dia seguinte (hor\u00e1rio local de A). <br><br>Para que o executivo chegue \u00e0 cidade A no hor\u00e1rio correto e admitindo que n\u00e3o haja atrasos, ele deve pegar um voo saindo da cidade B, em hor\u00e1rio local de B, no m\u00e1ximo \u00e0(s) ", "source": "ENEM", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "incluir o enunciador no discurso para expressar formalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agregar diversas vozes para impor valores \u00e0s lactantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forjar uma voz coletiva para garantir ades\u00e3o \u00e0 campanha. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "promover uma identifica\u00e7\u00e3o entre o enuciador e o leitor para aproxim\u00e1-los. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "remeter \u00e0 voz institucional promotora da campanha para conferir-lhe credibilidade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 181, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-452874\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2014/img108.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> As marcas de primeira pessoa do plural no texto da campanha de amamenta\u00e7\u00e3o t\u00eam como finalidade ", "source": "ENEM", "discipline": "Espanhol"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "constata\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia no entrelugar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instabilidade da vida em outro pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aus\u00eancia de refer\u00eancias do passado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apropria\u00e7\u00e3o dos valores do outro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ruptura com o pa\u00eds de origem. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 182, "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\">Emigrantes</div><div><br></div> En todo emigrante existen dos posibles actitudes vitales: una la de considerar su experiencia como aventura pasajera, vivir mental y emocionalmente en la patria de origen, cultivando su nostalgia, y definir la realidad presente por comparaci\u00f3n con el mundo que se ha dejado; la otra es vivir el presente tal como viene dado, proyectarlo en el futuro, cortar ra\u00edces y dominar nostalgias, sumergirse en la nueva cultura, aprenderla y asimilarla. El drama personal del emigrante reside en el hecho de que casi nunca es posible esa elecci\u00f3n en t\u00e9rminos absolutos y, al igual que el mestizo, se siente parte de dos mundos sin integrarse por completo en uno de ellos con exclusi\u00f3n del otro.<br><br><div style=\"text-align: right;\">EL CASTILLO, G. C. Am\u00e9rica hisp\u00e1nica (1492-1892). In: DE LARA, M. T. <b>Historia de Espa\u00f1a</b>. Barcelona: Labor, 1985.</div><br><br><div> O texto apresenta uma reflex\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o do imigrante, o qual, para o autor, tem de lidar com o dilema da </div> ", "source": "ENEM", "discipline": "Espanhol"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "desalento frente \u00e0s adversidades naturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplo conhecimento da flora paraguaia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "impossibilidade de cultivo da terra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de se constru\u00edrem novos caminhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "despreparo do agricultor no trato com a terra. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 183, "question_statement": "En un a\u00f1o de campa\u00f1a paraguaya, he visto muchas cosas tristes...<br><br> He visto la tierra, con su fertilidad incoercible y salvaje, sofocar al hombre, que arroja una semilla y obtiene cien plantas diferentes y no sabe cu\u00e1l es la suya. He visto los viejos caminos que abri\u00f3 la tiran\u00eda devorados por la vegetaci\u00f3n, desle\u00eddos por las innundaciones, borrados por el abandono.<br><br><div style=\"text-align: right;\">BARRET, R. <b>Lo que he visto</b>. Cuba: XX Feria Internacional del Libro de la Habana, 2011.</div><br><br><div>Rafael Barret nasceu na Espanha e, ainda jovem, foi viver no Paraguai. O fragmento do texto<i> Lo que he visto</i> revela um pouco da percep\u00e7\u00e3o do escritor sobre a realidade paraguaia, marcada, em ess\u00eancia, pelo(a) </div> ", "source": "ENEM", "discipline": "Espanhol"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ativa a mem\u00f3ria e a fantasia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "baseia-se na imagina\u00e7\u00e3o inspiradora. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fundamenta-se nas experi\u00eancias de vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "requer entusiasmo e motiva\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "demanda expressiva dedica\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 184, "question_statement": "Aunque me cuesta mucho trabajo y me hace sudar la gota gorda, y, como todo escritor, siento a veces la amenaza de la par\u00e1lisis, de la sequ\u00eda de la imaginaci\u00f3n, nada me ha hecho gozar en la vida tanto como pasarme los meses y los a\u00f1os construyendo una historia, desde su incierto despuntar, esa imagen que la memoria almacen\u00f3 de alguna experiencia vivida, que se volvi\u00f3 un desasosiego, un entusiasmo, un fantaseo que germin\u00f3 luego en un proyecto y en la decisi\u00f3n de intentar convertir esa niebla agitada de fantasmas en una historia. \u201cEscribir es una manera de vivir\u201d, dijo Flaubert. <br><br>Discurso de Mario Vargas Llosa al recibir el Premio Nobel de Literatura 2010. <br> Dispon\u00edvel em: <a href=\"http://www.nobelprize.org.\">www.nobelprize.org.</a> Acesso em: 7 maio 2014 (fragmento).<br><br><br><div>O trecho apresentado trata do fazer liter\u00e1rio, a partir da perspectiva de Vargas Llosa. Com base no fragmento \u201cme hace sudar la gota gorda\u201d, infere-se que o artif\u00edcio da escritura, para o escritor, </div> ", "source": "ENEM", "discipline": "Espanhol"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "problema do abandono de crian\u00e7as nas ruas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "excesso de trabalho na sociedade atual. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ang\u00fastia provocada pela fugacidade do tempo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "viol\u00eancia nos grandes centros urbanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "repress\u00e3o dos sentimentos e da liberdade. "}], "year": "2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 185, "question_statement": "<div><b>El robo</b></div><div><br></div><div>Para los ni\u00f1os<br>anchos espacios tiene el d\u00eda<br>y las horas<br>son calles despejadas<br>abiertas avenidas.</div><div><br></div><div>A nosotros, se estrecha<br>el tiempo de tal modo<br>que todo est\u00e1 apretado y oprimido.</div><div><br></div><div>Se atropellan los tiempos<br>Casi no da lugar un d\u00eda a otro.<br>No bien ha amanecido<br>cae la luz a pique<br>en veloz mediod\u00eda<br>y apenas la contemplas<br>huye en atardeceres<br>hacia pozos de sombra.</div><div><br></div><div>Dice una voz:<br>entre vueltas y vueltas<br>se me fue el d\u00eda.</div><div><br></div><div>Alg\u00fan ladr\u00f3n</div><div>oculto roba mi vida.</div><div><br></div><div style=\"text-align: right;\">MAIA, C. <b>Obra po\u00e9tica</b>. Montevid\u00e9u: Rebecalinke, 2010.<br></div><div><br></div><div><br></div><div><br></div><div><br></div>O poema <i>El robo, </i>de Circe Maia, poetisa uruguaia contempor\u00e2nea, trata do(a) ", "source": "ENEM", "discipline": "Espanhol"}]