[{"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Solo"], "count": 1, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img1.amazonaws.com/images/provas/45420/e0097ff7812a177fdf33.png\"><br><br><br>No mapa est\u00e3o representados os biomas brasileiros que, em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e do modo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, apresentam problemas ambientais distintos. Nesse sentido, o problema ambiental destacado no mapa indica.<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "desertifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas "}, {"is_correct": false, "answer_text": "polui\u00e7\u00e3o dos rios tempor\u00e1rios "}, {"is_correct": false, "answer_text": "queimadas dos remanescentes vegetais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desmatamento das matas ciliares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fundamentos da Hist\u00f3ria : Tempo, Mem\u00f3ria e Cultura", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 2, "question_statement": "Dominar a luz implica tanto um avan\u00e7o tecnol\u00f3gico quanto uma certa libera\u00e7\u00e3o dos ritmos c\u00edclicos da natureza, com a passagem das esta\u00e7\u00f5es e as altern\u00e2ncias de dia e noite. Com a ilumina\u00e7\u00e3o noturna, a escurid\u00e3o vai cedendo lugar \u00e0 claridade, e a percep\u00e7\u00e3o temporal come\u00e7a a se pautar pela marca\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio. Se a luz invade a noite, perde sentido a separa\u00e7\u00e3o tradicional entre trabalho e descanso \u2014 todas as partes do dia podem ser aproveitadas produtivamente.<br><br>SILVA FILHO, A. L. M. <strong>Fortaleza</strong>: imagens da cidade. Fortaleza: Museu do Cear\u00e1; Secult-CE, 2001 (adaptado).<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao mundo do trabalho, a transforma\u00e7\u00e3o apontada no texto teve como consequ\u00eancia a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "melhoria da qualidade da produ\u00e7\u00e3o industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da oferta de emprego nas zonas rurais "}, {"is_correct": false, "answer_text": "permiss\u00e3o ao trabalhador para controlar seus pr\u00f3prios hor\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de esfor\u00e7o no trabalho com m\u00e1quinas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo dispon\u00edvel para a jornada de trabalho. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fundamentos da Hist\u00f3ria : Tempo, Mem\u00f3ria e Cultura", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 3, "question_statement": "Apesar de seu disfarce de iniciativa e otimismo, o homem moderno est\u00e1 esmagado por um profundo sentimento de impot\u00eancia que o fez olhar fixamente e,como se paralisado, para as cat\u00e1strofes que se avizinham. Por isso, desde j\u00e1, saliente-se a necessidade de uma permanente atitude cr\u00edtica, o \u00fanico modo pelo qual o homem realizar\u00e1 sua voca\u00e7\u00e3o natural de integrar-se, superando a atitude do simples ajustamento ou acomoda\u00e7\u00e3o, apreendendo temas e tarefas de sua \u00e9poca. <br> <br> FREIRE, P. <strong>Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade.</strong> Rio de Janeiro: Paz e Terra.2011.<br> <br> <br> Paulo Freire defende que a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades ea apreens\u00e3o da realidade atual ser\u00e1 obtida pelo(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "desenvolvimento do pensamento aut\u00f4nomo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "obten\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resgate de valores tradicionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "realiza\u00e7\u00e3o de desejos pessoais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da renda familiar. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agropecu\u00e1ria", "Agricultura brasileira"], "count": 4, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img2.png\" style=\"width: 378px;\" rel=\"width: 378px;\"><br><br><br>Na charge h\u00e1 uma cr\u00edtica ao processo produtivo agr\u00edcola brasileiro relacionada ao<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "elevado pre\u00e7o das mercadorias no com\u00e9rcio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da demanda por produtos naturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescimento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos "}, {"is_correct": false, "answer_text": "h\u00e1bito de adquirir derivados industriais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "uso de agrot\u00f3xicos nas planta\u00e7\u00f5es. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Medievalidade Europeia", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 5, "question_statement": "A casa de Deus, que acreditam una, est\u00e1, portanto,dividida em tr\u00eas: uns oram, outros combatem, outros,enfim, trabalham. Essas tr\u00eas partes que coexistem n\u00e3osuportam ser separadas; os servi\u00e7os prestados por umas\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o das obras das outras duas; cada uma porsua vez encarrega-se de aliviar o conjunto... Assim a leipode triunfar e o mundo gozar da paz.<br><br>ALDALBERON DE LAON. In: SPINOSA, F. <strong>Antologia de textos hist\u00f3ricos medievais</strong>. Lisboa: S\u00e1 da Costa, 1981.<br><br>A ideologia apresentada por Aldalberon de Laon foi produzida durante a Idade M\u00e9dia. Um objetivo de tal ideologia e um processo que a ela se op\u00f4s est\u00e3o indicados, respectivamente, em:<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Justificar a domina\u00e7\u00e3o estamental / revoltas camponesas "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Subverter a hierarquia social / centraliza\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Impedir a igualdade jur\u00eddica / revolu\u00e7\u00f5es burguesas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Controlar a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica / unifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Questionar a ordem divina / Reforma Cat\u00f3lica. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mercantilismo, Colonialismo e a ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 6, "question_statement": "A l\u00edngua de que usam, por toda a costa, carece de tr\u00eas letras; conv\u00e9m a saber, n\u00e3o se acha nela F, nem L, nem R, coisa digna de espanto, porque assim n\u00e3o t\u00eam F\u00e9, nem Lei, nem Rei, e dessa maneira vivem desordenadamente, sem terem al\u00e9m disto conta, nem peso, nem medida.<br><br><div style=\"text-align: right;\"> G\u00c2NDAVO, P. M. <strong style=\"line-height: 1.42857;\">A primeira hist\u00f3ria do Brasil:</strong> hist\u00f3ria da prov\u00edncia de Santa Cruz a que vulgarmente chamamos Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 2004 (adaptado). </div><br>A observa\u00e7\u00e3o do cronista portugu\u00eas Pero de Magalh\u00e3es de G\u00e2ndavo, em 1576, sobre a aus\u00eancia das letras F, L e R na l\u00edngua mencionada, demonstra a<br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "simplicidade da organiza\u00e7\u00e3o social das tribos brasileiras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "domina\u00e7\u00e3o portuguesa imposta aos \u00edndios no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "superioridade da sociedade europeia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade ind\u00edgena. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "incompreens\u00e3o dos valores socioculturais ind\u00edgenas pelos portugueses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dificuldade experimentada pelos portugueses noaprendizado da l\u00edngua nativa.<br> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 7, "question_statement": "O principal articulador do atual modelo econ\u00f4micochin\u00eas argumenta que o mercado \u00e9 s\u00f3 um instrumentoecon\u00f4mico, que se emprega de forma indistinta tantono capitalismo como no socialismo. Por\u00e9m os pr\u00f3prioschineses j\u00e1 est\u00e3o sentindo, na sua sociedade, o seureal significado: o mercado n\u00e3o \u00e9 algo neutro, ouum instrumental t\u00e9cnico que possibilita \u00e0 sociedadeutiliz\u00e1-lo para a constru\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00e3o do socialismo.Ele \u00e9, ao contr\u00e1rio do que diz o articulador, uminstrumento do capitalismo e \u00e9 inerente \u00e0 sua estruturacomo modo de produ\u00e7\u00e3o. A sua utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 levando auma polariza\u00e7\u00e3o da sociedade chinesa.<br><br>OLIVEIRA, A. A Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa.<strong> Caros Amigos,</strong> 31 jan. 2011 (adaptado).<br><br>No texto, as reformas econ\u00f4micas ocorridas na China s\u00e3o colocadas como antag\u00f4nicas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds socialista. Nesse contexto, a caracter\u00edstica fundamental do socialismo, \u00e0 qual o modelo econ\u00f4mico chin\u00eas atual se contrap\u00f5e \u00e9 a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desestatiza\u00e7\u00e3o da economia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instaura\u00e7\u00e3o de um partido \u00fanico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o da livre concorr\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de sindicatos trabalhistas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "extin\u00e7\u00e3o gradual das classes sociais. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 8, "question_statement": "At\u00e9 o fim de 2007, quase 2 milh\u00f5es de pessoasperderam suas casas e outros 4 milh\u00f5es corriam o riscode ser despejadas. Os valores das casas despencaramem quase todos os EUA e muitas fam\u00edlias acabaramdevendo mais por suas casas do que o pr\u00f3prio valor doim\u00f3vel. Isso desencadeou uma espiral de execu\u00e7\u00f5eshipotec\u00e1rias que diminuiu ainda mais os valores dascasas. Em Cleveland, foi como se um \u201cKatrina financeiro\"atingisse a cidade. Casas abandonadas, com t\u00e1buasem janelas e portas, dominaram a paisagem nos bairrospobres, principalmente negros. Na Calif\u00f3rnia, tamb\u00e9m seenfileiraram casas abandonadas.<br><br>HARVEY, D.<strong> O enigma do capital</strong>. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.<br><br>Inicialmente restrita, a crise descrita no texto atingiu propor\u00e7\u00f5es globais, devido ao(\u00e0)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "superprodu\u00e7\u00e3o de bens de consumo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "colapso industrial de pa\u00edses asi\u00e1ticos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "interdepend\u00eancia do sistema econ\u00f4mico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "isolamento pol\u00edtico dos pa\u00edses desenvolvidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "austeridade fiscal dos pa\u00edses em desenvolvimento.<br> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Segunda Grande Guerra \u2013 1939-1945", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 9, "question_statement": "<strong>Voz do sangue</strong><br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\"><strong><br></strong></div>Palpitam-me<br><br>os sons do batuque<br><br>e os ritmos melanc\u00f3licos do blue.<br><br>\u00d3 negro esfarrapado<br><br>do Harlem<br><br>\u00f3 dan\u00e7arino de Chicago<br><br>\u00f3 negro servidor do South<br><br>\u00d3 negro da \u00c1frica<br><br>negros de todo o mundo<br><br>Eu junto<br><br>ao vosso magn\u00edfico canto<br><br><br>a minha pobre voz<br><br>os meus humildes ritmos.<br><br>Eu vos acompanho<br><br>pelas emaranhadas \u00e1fricas<br><br>do nosso Rumo.<br><br>Eu vos sinto<br><br>negros de todo o mundo<br><br>eu vivo a nossa hist\u00f3ria<br><br>meus irm\u00e3os.<br><br>Dispon\u00edvel em: www.agostinhoneto.org. Acesso em: 30 jun. 2015.<br><br>Nesse poema, o l\u00edder angolano Agostinho Neto, na d\u00e9cada de 1940, evoca o pan-africanismo com o objetivo de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "incitar a luta por pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas naAm\u00e9rica e na \u00c1frica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecer as desigualdades sociais entre os negrosde Angola e dos Estados Unidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "descrever o quadro de pobreza ap\u00f3s os processos de independ\u00eancia no continente africano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solicitar o engajamento dos negros estadunidenses na luta armada pela independ\u00eancia em Angola. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "conclamar as popula\u00e7\u00f5es negras de diferentes pa\u00edses a apoiar as lutas por igualdade e independ\u00eancia.<br> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 10, "question_statement": "Iniciou-se em 1903 a introdu\u00e7\u00e3o de obras de artecom representa\u00e7\u00f5es de bandeirantes no acervo doMuseu Paulista, mediante a aquisi\u00e7\u00e3o de uma tela quehomenageava o sertanista que comandara a destrui\u00e7\u00e3odo Quilombo de Palmares. Essa aquisi\u00e7\u00e3o, viabilizadapor verba estadual, foi simult\u00e2nea \u00e0 emerg\u00eancia de umainterpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que apontava o fen\u00f4meno dosertanismo paulista como o elo decisivo entre a trajet\u00f3riaterritorial do Brasil e de S\u00e3o Paulo, concep\u00e7\u00e3o essa quese consolidaria entre os historiadores ligados ao InstitutoHist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo ao longo das tr\u00easprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.<br><br>MARINS, P. C. G. Nas matas com pose de reis: a representa\u00e7\u00e3o de bandeirantes e a tradi\u00e7\u00e3o da retrat\u00edstica mon\u00e1rquica europeia.<strong> Revista do LEB, </strong>n. 44, fev. 2007.<br><br>A pr\u00e1tica governamental descrita no texto, com a escolhados temas das obras, tinha como prop\u00f3sito a constru\u00e7\u00e3ode uma mem\u00f3ria que<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "afirmava a centralidade de um estado na pol\u00edticado pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resgatava a import\u00e2ncia da resist\u00eancia escrava na hist\u00f3ria brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evidenciava a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica no contexto regional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizava a saga hist\u00f3rica do povo na afirma\u00e7\u00e3o deuma mem\u00f3ria social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destacava a presen\u00e7a do ind\u00edgena no desbravamento do territ\u00f3rio colonial. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Medievalidade Europeia", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 11, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img3.png\" style=\"width: 698px;\" rel=\"width: 698px;\"><br><br><br>Os calend\u00e1rios s\u00e3o fontes hist\u00f3ricas importantes, na medida em que expressam a concep\u00e7\u00e3o de tempo das sociedades. Essas imagens comp\u00f5em um calend\u00e1rio medieval (1460-1475) e cada uma delas representa um m\u00eas, de janeiro a dezembro. Com base na an\u00e1lise do calend\u00e1rio, apreende-se uma concep\u00e7\u00e3o de tempo<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "c\u00edclica, marcada pelo mito arcaico do eterno retorno. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "humanista, identificada pelo controle das horas de atividade por parte do trabalhador. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "escatol\u00f3gica, associada a uma vis\u00e3o religiosa sobre o trabalho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "natural, expressa pelo trabalho realizado de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rom\u00e2ntica, definida por uma vis\u00e3o buc\u00f3lica da sociedade. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 12, "question_statement": "O processo de concentra\u00e7\u00e3o urbana no Brasil em determinados locais teve momentos de maior intensidade e, ao que tudo indica, atualmente passa por uma desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de crescimento populacional nos grandes centros urbanos. <br><br>BAENINGER, R.<strong> Cidades e metr\u00f3poles</strong>: a desacelera\u00e7\u00e3o no crescimento populacional e novos arranjos regionais. Dispon\u00edvel em: www.sbsociologia.com.br. Acesso em: 12 dez. 2012 (adaptado).<br><br>Uma causa para o processo socioespacial mencionado no texto \u00e9 o(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "car\u00eancia de mat\u00e9rias-primas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "degrada\u00e7\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento do crescimento vegetativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "centraliza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "realoca\u00e7\u00e3o da atividade industrial. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga", "S\u00f3crates e a Mai\u00eautica", "Plat\u00e3o e o Mundo das Ideias"], "count": 13, "question_statement": "Tras\u00edmaco estava impaciente porque S\u00f3crates e os seus amigos presumiam que a justi\u00e7a era algo real e importante. Tras\u00edmaco negava isso. Em seu entender, as pessoas acreditavam no certo e no errado apenas por terem sido ensinadas a obedecer \u00e0s regras da sua sociedade. No entanto, essas regras n\u00e3o passavam de inven\u00e7\u00f5es humanas. <br><br>RACHELS, J.<strong> Problemas da filosofia</strong>. Lisboa: Gradiva, 2009.<br><br><br>O sofista Tras\u00edmaco, personagem imortalizado no di\u00e1logoA Rep\u00fablica, de Plat\u00e3o, sustentava que a correla\u00e7\u00e3o entrejusti\u00e7a e \u00e9tica \u00e9 resultado de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "determina\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas impregnadas na natureza humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "verdades objetivas com fundamento anterior aos interesses sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mandamentos divinos inquestion\u00e1veis legados das tradi\u00e7\u00f5es antigas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "conven\u00e7\u00f5es sociais resultantes de interesses humanos contingentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sentimentos experimentados diante de determinadas atitudes humanas. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 14, "question_statement": "Em sociedade de origens t\u00e3o nitidamentepersonalistas como a nossa, \u00e9 compreens\u00edvel que ossimples v\u00ednculos de pessoa a pessoa, independentes eat\u00e9 exclusivos de qualquer tend\u00eancia para a coopera\u00e7\u00e3oaut\u00eantica entre os indiv\u00edduos, tenham sido quase sempreos mais decisivos. As agrega\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es pessoais,embora por vezes prec\u00e1rias, e, de outro lado, as lutasentre fac\u00e7\u00f5es, entre fam\u00edlias, entre regionalismos,faziam dela um todo incoerente e amorfo. O peculiarda vida brasileira parece ter sido, por essa \u00e9poca, umaacentua\u00e7\u00e3o singularmente en\u00e9rgica do afetivo, doirracional, do passional e uma estagna\u00e7\u00e3o ou antes umaatrofia correspondente das qualidades ordenadoras,disciplinadoras, racionalizadoras.<br><br>HOLANDA, S. B.<strong> Ra\u00edzes do Brasil</strong>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1995.<br><br><br>Um tra\u00e7o formador da vida p\u00fablica brasileira expressa-se, segundo a an\u00e1lise do historiador, na<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "rigidez das normas jur\u00eddicas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "preval\u00eancia dos interesses privados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solidez da organiza\u00e7\u00e3o institucional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "legitimidade das a\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabilidade das estruturas pol\u00edticas. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cartografia", "Coordenadas Geogr\u00e1ficas ", "Amaz\u00f4nia"], "count": 15, "question_statement": "O Projeto Nova Cartografia Social da Amaz\u00f4nia ensina ind\u00edgenas, quilombolas e outros grupos tradicionais a empregar o GPS e t\u00e9cnicas modernas de georreferenciamento para produzir mapas artesanais, mas bastante precisos, de suas pr\u00f3prias terras. <br><br>LOPES, R. J. O novo mapa da floresta. <strong>Folha de S. Paulo</strong>, 7 maio 2011 (adaptado). <br><br>A exist\u00eancia de um projeto como o apresentado no texto indica a import\u00e2ncia da cartografia como elemento promotor da<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "remo\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es nativas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de pobreza. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de identidades coletivas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de modernos projetos agroindustriais. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["O Sujeito Moderno", "Pensamento p\u00f3s-moderno"], "count": 16, "question_statement": "Todo o poder criativo da mente se reduz a nada mais do que a faculdade de compor, transpor, aumentar ou diminuir os materiais que nos fornecem os sentidos e a experi\u00eancia. Quando pensamos em uma montanha de ouro, n\u00e3o fazemos mais do que juntar duas ideias consistentes, ouro e montanha, que j\u00e1 conhec\u00edamos. Podemos conceber um cavalo virtuoso, porque somos capazes de conceber a virtude a partir de nossos pr\u00f3prios sentimentos, e podemos unir a isso a figura e a forma de um cavalo, animal que nos \u00e9 familiar. <br><br>UME, D. I<strong>nvestiga\u00e7\u00e3o sobre o entendimento humano</strong>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1995.<br><br>Hume estabelece um v\u00ednculo entre pensamento e impress\u00e3o ao considerar que<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os conte\u00fados das ideias no intelecto t\u00eam origem na sensa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o esp\u00edrito \u00e9 capaz de classificar os dados da percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as ideias fracas resultam de experi\u00eancias sensoriais determinadas pelo acaso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os sentimentos ordenam como os pensamentos devem ser processados na mem\u00f3ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as ideias t\u00eam como fonte espec\u00edfica o sentimento cujos dados s\u00e3o colhidos na empiria. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["S\u00e3o Tom\u00e1s e a Filosofia Medieval", "O Sujeito Moderno"], "count": 17, "question_statement": "Ora, em todas as coisas ordenadas a algum fim, \u00e9 preciso haver algum dirigente, pelo qual se atinja diretamente o devido fim. Com efeito, um navio, que se move para diversos lados pelo impulso dos ventos contr\u00e1rios, n\u00e3o chegaria ao fim de destino, se por ind\u00fastria do piloto n\u00e3o fosse dirigido ao porto; ora, tem o homem um fim, para o qual se ordenam toda a sua vida e a\u00e7\u00e3o. Acontece, por\u00e9m, agirem os homens de modos diversos em vista do fim, o que a pr\u00f3pria diversidade dos esfor\u00e7os e a\u00e7\u00f5es humanas comprova. Portanto, precisa o homem de um dirigente para o fim.<br><br>AQUINO, T. Do reino ou do governo dos homens: ao rei do Chipr<strong>e. Escritos pol\u00edticos de S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino. </strong>Petr\u00f3polis: Vozes, 1995 (adaptado).<br><br>No trecho citado, Tom\u00e1s de Aquino justifica a monarquia como o regime de governo capaz de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "refrear os movimentos religiosos contestat\u00f3rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promover a atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil na vida pol\u00edtica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "unir a sociedade tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o do bem comum. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reformar a religi\u00e3o por meio do retorno \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o helen\u00edstica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dissociar a rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os poderes temporal e espiritual. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Era Vargas \u2013 1930-1954", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 18, "question_statement": "A Justi\u00e7a Eleitoral foi criada em 1932, como parte de uma ampla reforma no processo eleitoral incentivada pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. Sua cria\u00e7\u00e3o foi um grande avan\u00e7o institucional, garantindo que as elei\u00e7\u00f5es tivessem o aval de um \u00f3rg\u00e3o teoricamente imune \u00e0 influ\u00eancia dos mandat\u00e1rios. <br><br>TAYLOR, M. Justi\u00e7a Eleitoral. In: AVRITZER, L.; ANASTASIA, F<strong>. Reforma pol\u00edtica no Brasil</strong>. Belo Horizonte: UFMG, 2006 (adaptado). <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao regime democr\u00e1tico no pa\u00eds, a institui\u00e7\u00e3o analisada teve o seguinte papel:<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Implementou o voto direto para presidente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Combateu as fraudes sistem\u00e1ticas nas apura\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alterou as regras para as candidaturas na ditadura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Impulsionou as den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o administrativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expandiu a participa\u00e7\u00e3o com o fim do crit\u00e9rio censit\u00e1rio. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Autorit\u00e1ria : 1964- 1984", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 19, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img4.png\" style=\"width: 378px;\" rel=\"width: 378px;\"><br><br><br>No per\u00edodo de 1964 a 1985, a estrat\u00e9gia do Regime Militar abordada na charge foi caracterizada pela<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prioriza\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a nacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "capta\u00e7\u00e3o de financiamentos estrangeiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "execu\u00e7\u00e3o de cortes nos gastos p\u00fablicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas multinacionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de distribui\u00e7\u00e3o de renda. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Era Vargas \u2013 1930-1954", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 20, "question_statement": "Bandeira do Brasil, \u00e9s hoje a \u00fanica. Hasteada a esta hora em todo o territ\u00f3rio nacional, \u00fanica e s\u00f3, n\u00e3o h\u00e1 lugar no cora\u00e7\u00e3o do Brasil para outras fl\u00e2mulas, outras bandeiras, outros s\u00edmbolos. Os brasileiros se reuniram em torno do Brasil e decretaram desta vez com determina\u00e7\u00e3o de n\u00e3o consentir que a disc\u00f3rdia volte novamente a dividi-lo! <br><br>Discurso do Ministro da Justi\u00e7a Francisco Campos na cerim\u00f4nia da festa da bandeira, em novembro de 1937. Apud OLIVEN, G. R. <strong>A parte e o todo</strong>: a diversidade cultural do Brasil Na\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1992. <br><br>O discurso proferido em uma celebra\u00e7\u00e3o em que as bandeiras estaduais eram queimadas diante da bandeira nacional revela o pacto nacional proposto pelo Estado Novo, que se associa \u00e0<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "supress\u00e3o das diferen\u00e7as socioecon\u00f4micas entre as regi\u00f5es do Brasil, priorizando as regi\u00f5es estaduais carentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "orienta\u00e7\u00e3o do regime quanto ao refor\u00e7o do federalismo, espelhando-se na experi\u00eancia pol\u00edtica norte-americana. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pol\u00edticas autorit\u00e1rias, considerando a conten\u00e7\u00e3o dos interesses regionais dispersivos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propaga\u00e7\u00e3o de uma cultura pol\u00edtica avessa aos ritos c\u00edvicos, cultivados pela cultura regional brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defesa da unidade do territ\u00f3rio nacional, amea\u00e7ado por movimentos separatistas contr\u00e1rios \u00e0 pol\u00edtica varguista. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 21, "question_statement": "Atualmente, as repres\u00e1lias econ\u00f4micas contra as empresas de inform\u00e1tica norte-americanas continuam. A Alemanha proibiu um aplicativo dos Estados Unidos de compartilhamento de carros; na China, o governo explicou que os equipamentos e servi\u00e7os de inform\u00e1tica norte-americanos representam uma amea\u00e7a, pedindo que as empresas estatais n\u00e3o recorram a eles. <br><br>SCHILLER, D. Dispon\u00edvel em: www.diplomatique.org.br. Acesso em: 11 nov. 2014 (adaptado). <br><br>As a\u00e7\u00f5es tomadas pelos pa\u00edses contra a espionagem revelam preocupa\u00e7\u00e3o com o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "subs\u00eddio industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hegemonia cultural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "protecionismo dos mercados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desemprego tecnol\u00f3gico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "seguran\u00e7a dos dados. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 22, "question_statement": "<strong>TEXTO I </strong><br><br> Canudos n\u00e3o se rendeu. Exemplo \u00fanico em toda a hist\u00f3ria, resistiu at\u00e9 o esgotamento completo. Vencido palmo a palmo, na precis\u00e3o integral do termo, caiu no dia 5, ao entardecer, quando ca\u00edram os seus \u00faltimos defensores, que todos morreram. Eram quatro apenas: um velho, dois homens feitos e uma crian\u00e7a, na frente dos quais rugiam raivosamente cinco mil soldados. CUNHA, E. Os sert\u00f5es. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1987. <br><br><strong>TEXTO II </strong><br><br> Na trincheira, no centro do reduto, permaneciam quatro fan\u00e1ticos sobreviventes do exterm\u00ednio. Era um velho, coxo por ferimento e usando uniforme da Guarda Cat\u00f3lica, um rapaz de 16 a 18 anos, um preto alto e magro, e um caboclo. Ao serem intimados para deporem as armas, investiram com enorme f\u00faria. Assim estava terminada e de maneira t\u00e3o tr\u00e1gica a sanguinosa guerra, que o banditismo e o fanatismo traziam acesa por longos meses, naquele recanto do territ\u00f3rio nacional. <br><br>SOARES, H. M. A<strong> Guerra de Canudos</strong>. Rio de Janeiro: Altina, 1902. <br><br>Os relatos do \u00faltimo ato da Guerra de Canudos fazem uso de representa\u00e7\u00f5es que se perpetuariam na mem\u00f3ria constru\u00edda sobre o conflito. Nesse sentido, cada autor caracterizou a atitude dos sertanejos, respectivamente, como fruto da<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "manipula\u00e7\u00e3o e incompet\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ignor\u00e2ncia e solidariedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hesita\u00e7\u00e3o e obstina\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esperan\u00e7a e valentia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "bravura e loucura. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 23, "question_statement": "<strong>TEXTO I </strong><br><br> Em todo o pa\u00eds a lei de 13 de maio de 1888 libertou poucos negros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de cor. A maioria j\u00e1 havia conquistado a alforria antes de 1888, por meio de estrat\u00e9gias poss\u00edveis. No entanto, a import\u00e2ncia hist\u00f3rica da lei de 1888 n\u00e3o pode ser mensurada apenas em termos num\u00e9ricos. O impacto que a extin\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o causou numa sociedade constitu\u00edda a partir da legitimidade da propriedade sobre a pessoa n\u00e3o cabe em cifras. <br><br>ALBUQUERQUE, W. <strong>O jogo da dissimula\u00e7\u00e3o:</strong> Aboli\u00e7\u00e3o e cidadania negra no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2009 (adaptado).<br><br><strong>TEXTO II </strong><br><br> Nos anos imediatamente anteriores \u00e0 Aboli\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o livre do Rio de Janeiro se tornou mais numerosa e diversificada. Os escravos, bem menos numerosos que antes, e com os africanos mais aculturados, certamente n\u00e3o se distinguiam muito facilmente dos libertos e dos pretos e pardos livres habitantes da cidade. Tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel presumir que uma pessoa de cor seja provavelmente cativa, pois os negros libertos e livres poderiam ser encontrados em toda parte.<br><br>CHALHOUB, S. <strong>Vis\u00f5es da liberdade</strong>: uma hist\u00f3ria das \u00faltimas d\u00e9cadas da escravid\u00e3o na Corte. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1990 (adaptado).<br><br>Sobre o fim da escravid\u00e3o no Brasil, o elemento destacado no Texto I que complementa os argumentos apresentados no Texto II \u00e9 o(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "variedade das estrat\u00e9gias de resist\u00eancia dos cativos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle jur\u00eddico exercido pelos propriet\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inova\u00e7\u00e3o social representada pela lei. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inefic\u00e1cia pr\u00e1tica da liberta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "significado pol\u00edtico da Aboli\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Segunda Grande Guerra \u2013 1939-1945", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 24, "question_statement": "A participa\u00e7\u00e3o da \u00c1frica na Segunda Guerra Mundial deve ser apreciada sob a \u00f3tica da escolha entre v\u00e1rios dem\u00f4nios. O seu engajamento n\u00e3o foi um processo de colabora\u00e7\u00e3o com o imperialismo, mas uma luta contra uma forma de hegemonia ainda mais perigosa. <br><br>MAZRUI, A. \u201cProcurai primeiramente o reino do pol\u00edtico...\". In: MAZRUI, A.; WONDJI, C. (Org.). <strong>Hist\u00f3ria geral da \u00c1frica</strong>: \u00c1frica desde 1925. Bras\u00edlia: Unesco, 2010.<br><br>Para o autor, a \u201cforma de hegemonia\" e uma de suas caracter\u00edsticas que explicam o engajamento dos africanos no processo analisado foram:<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Comunismo / rejei\u00e7\u00e3o da democracia liberal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Capitalismo / devasta\u00e7\u00e3o do ambiente natural. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Fascismo / ado\u00e7\u00e3o do determinismo biol\u00f3gico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Socialismo / planifica\u00e7\u00e3o da economia nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Colonialismo / imposi\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o civilizat\u00f3ria. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Autorit\u00e1ria : 1964- 1984", "Reconstru\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica : Governo Sarney", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 25, "question_statement": "<p> N\u00e3o nos resta a menor d\u00favida de que a principal contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de movimentos sociais brasileiros nos \u00faltimos vinte anos foi no plano da reconstru\u00e7\u00e3o do processo de democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. E n\u00e3o se trata apenas da reconstru\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico, da retomada da democracia e do fim do Regime Militar. Trata-se da reconstru\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o de novos rumos para a cultura do pa\u00eds, do preenchimento de vazios na condu\u00e7\u00e3o da luta pela redemocratiza\u00e7\u00e3o, constituindo-se como agentes interlocutores que dialogam diretamente com a popula\u00e7\u00e3o e com o Estado.</p><p style=\"text-align: right; \"> GOHN, M. G. M. <span style=\"font-weight: bold;\">Os sem-terras, ONGs e cidadania.</span> S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003 (adaptado). </p><p>No processo da redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira, os novos movimentos sociais contribu\u00edram para</p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminuir a legitimidade dos novos partidos pol\u00edticos ent\u00e3o criados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "tornar a democracia um valor social que ultrapassa os momentos eleitorais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "difundir a democracia representativa como objetivo fundamental da luta pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliar as disputas pela hegemonia das entidades de trabalhadores com os sindicatos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fragmentar as lutas pol\u00edticas dos diversos atores sociais frente ao Estado. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Constru\u00e7\u00e3o de Estados e o Absolutismo", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 26, "question_statement": "<p> A natureza fez os homens t\u00e3o iguais, quanto \u00e0s faculdades do corpo e do esp\u00edrito, que, embora por vezes se encontre um homem manifestamente mais forte de corpo, ou de esp\u00edrito mais vivo do que outro, mesmo assim, quando se considera tudo isto em conjunto, a diferen\u00e7a entre um e outro homem n\u00e3o \u00e9 suficientemente consider\u00e1vel para que um deles possa com base nela reclamar algum benef\u00edcio a que outro n\u00e3o possa igualmente aspirar. </p><p style=\"text-align: right; \">HOBBES, T. <span style=\"font-weight: bold;\">Leviat\u00e3</span>. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003.</p><p style=\"text-align: left;\">Para Hobbes, antes da constitui\u00e7\u00e3o da sociedade civil, quando dois homens desejavam o mesmo objeto, eles<br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "entravam em conflito. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorriam aos cl\u00e9rigos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consultavam os anci\u00e3os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apelavam aos governantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exerciam a solidariedade. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Clima"], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-571921\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img5.png\" style=\"width: 656px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> De acordo com as figuras, a intensidade de intemperismo de grau muito fraco \u00e9 caracter\u00edstica de qual tipo clim\u00e1tico? ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Tropical. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Litor\u00e2neo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Equatorial. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Semi\u00e1rido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Subtropical. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Antiguidade Ocidental (Gregos, Romanos e Maced\u00f4nios)", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 28, "question_statement": "O que implica o sistema da <em>p\u00f3lis</em> \u00e9 uma extraordin\u00e1ria preemin\u00eancia da palavra sobre todos os outros instrumentos do poder. A palavra constitui o debate contradit\u00f3rio, a discuss\u00e3o, a argumenta\u00e7\u00e3o e a pol\u00eamica. Torna-se a regra do jogo intelectual, assim como do jogo pol\u00edtico. <br><br>VERNANT, J. P. <strong>As origens do pensamento grego. </strong>Rio de Janeiro: Bertrand, 1992 (adaptado).<br><br>Na configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da democracia grega, em especial a ateniense, a <em>\u00e1gora </em>tinha por fun\u00e7\u00e3o<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "agregar os cidad\u00e3os em torno de reis que governavam em prol da cidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "permitir aos homens livres o acesso \u00e0s decis\u00f5es do Estado expostas por seus magistrados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "constituir o lugar onde o corpo de cidad\u00e3os se reunia para deliberar sobre as quest\u00f5es da comunidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reunir os ex\u00e9rcitos para decidir em assembleias fechadas os rumos a serem tomados em caso de guerra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "congregar a comunidade para eleger representantes com direito a pronunciar-se em assembleias. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Globaliza\u00e7\u00e3o"], "count": 29, "question_statement": "No final do s\u00e9culo XX e em raz\u00e3o dos avan\u00e7os da ci\u00eancia, produziu-se um sistema presidido pelas t\u00e9cnicas da informa\u00e7\u00e3o, que passaram a exercer um papel de elo entre as demais, unindo-as e assegurando ao novo sistema uma presen\u00e7a planet\u00e1ria. Um mercado que utiliza esse sistema de t\u00e9cnicas avan\u00e7adas resulta nessa globaliza\u00e7\u00e3o perversa. <br><br>SANTOS, M. <strong>Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o.</strong> Rio de Janeiro: Record, 2008 (adaptado). <br><br>Uma consequ\u00eancia para o setor produtivo e outra para o mundo do trabalho advindas das transforma\u00e7\u00f5es citadas no texto est\u00e3o presentes, respectivamente, em:<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Elimina\u00e7\u00e3o das vantagens locacionais e amplia\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o laboral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Limita\u00e7\u00e3o dos fluxos log\u00edsticos e fortalecimento de associa\u00e7\u00f5es sindicais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Diminui\u00e7\u00e3o dos investimentos industriais e desvaloriza\u00e7\u00e3o dos postos qualificados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas manufatureiras e redu\u00e7\u00e3o da jornada semanal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Automatiza\u00e7\u00e3o dos processos fabris e aumento dos n\u00edveis de desemprego. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Solo"], "count": 30, "question_statement": "Os movimentos de massa constituem-se no deslocamento de material (solo e rocha) vertente abaixo pela influ\u00eancia da gravidade. As condi\u00e7\u00f5es que favorecem os movimentos de massa dependem principalmente da estrutura geol\u00f3gica, da declividade da vertente, do regime de chuvas, da perda de vegeta\u00e7\u00e3o e da atividade antr\u00f3pica. <br><br>BIGARELLA, J. J. <strong>Estrutura e origem das paisagens tropicais e subtropicais</strong>. Florian\u00f3polis: UFSC, 2003 (adaptado). <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao processo descrito, sua ocorr\u00eancia \u00e9 minimizada em locais onde h\u00e1<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exposi\u00e7\u00e3o do solo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "drenagem eficiente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rocha matriz resistente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agricultura mecanizada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dia pluviom\u00e9trica elevada. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Solo"], "count": 31, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-571925\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img6.png\" style=\"width: 380px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> A imagem representa o resultado da eros\u00e3o que ocorre em rochas nos leitos dos rios, que decorre do processo natural de ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fraturamento geol\u00f3gico, derivado da for\u00e7a dos agentes internos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solapamento de camadas de argilas, transportadas pela correnteza. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "movimento circular de seixos e areias, arrastados por \u00e1guas turbilhonares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposi\u00e7\u00e3o das camadas sedimentares, resultante da altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "assoreamento no fundo do rio, proporcionado pela chegada de material sedimentar. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Clima"], "count": 32, "question_statement": "Algumas regi\u00f5es do Brasil passam por uma crise de \u00e1gua por causa da seca. Mas, uma regi\u00e3o de Minas Gerais est\u00e1 enfrentando a falta de \u00e1gua no campo tanto em tempo de chuva como na seca. As veredas est\u00e3o secando no norte e no noroeste mineiro. Ano ap\u00f3s ano, elas v\u00eam perdendo a capacidade de ser a caixa-d'\u00e1gua do grande sert\u00e3o de Minas. <br><br>VIEIRA, C. <strong>Degrada\u00e7\u00e3o do solo causa perda de fontes de \u00e1gua de fam \u00edlias de MG</strong>. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 1 nov. 2014. <br><br>As veredas t\u00eam um papel fundamental no equil\u00edbrio hidrol\u00f3gico dos cursos de \u00e1gua no ambiente do Cerrado, pois<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "colaboram para a forma\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fila. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "formam os leques aluviais nas plan\u00edcies das bacias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fornecem sumidouro para as \u00e1guas de recarga da bacia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contribuem para o aprofundamento dos talvegues \u00e0 jusante. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "constituem um sistema represador da \u00e1gua na chapada. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Globaliza\u00e7\u00e3o", "Desenvolvimento"], "count": 33, "question_statement": "Tanto potencial poderia ter ficado pelo caminho, se n\u00e3o fosse o refor\u00e7o em tecnologia que um ga\u00facho buscou. H\u00e1 pouco mais de oito anos, ele usava o bico da botina para cavoucar a terra e descobrir o n\u00edvel de umidade do solo, na tentativa de saber o momento ideal para acionar os piv\u00f4s de irriga\u00e7\u00e3o. At\u00e9 que conheceu uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica que, instalada na propriedade, ajuda a determinar a quantidade de \u00e1gua de que a planta necessita. Assim, quando inicia um plantio, o agricultor j\u00e1 entra no <em>site</em> do sistema e cadastra a \u00e1rea, o piv\u00f4, a cultura, o sistema de plantio, o espa\u00e7amento entre linhas e o n\u00famero de plantas, para ent\u00e3o receber recomenda\u00e7\u00f5es diretamente dos t\u00e9cnicos da universidade. <br><br>CAETANO, M. O valor de cada gota. <strong>Globo Rural</strong>, n. 312, out. 2011. <br><br>A implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias mencionadas no texto garante o avan\u00e7o do processo de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "monitoramento da produ\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da terra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "corre\u00e7\u00e3o dos fatores clim\u00e1ticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divis\u00e3o de tarefas na propriedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabiliza\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Antiguidade Ocidental (Gregos, Romanos e Maced\u00f4nios)", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 34, "question_statement": "A filosofia grega parece come\u00e7ar com uma ideia absurda, com a proposi\u00e7\u00e3o: a \u00e1gua \u00e9 a origem e a matriz de todas as coisas. Ser\u00e1 mesmo necess\u00e1rio deter-nos nela e lev\u00e1-la a s\u00e9rio? Sim, e por tr\u00eas raz\u00f5es: em primeiro lugar, porque essa proposi\u00e7\u00e3o enuncia algo sobre a origem das coisas; em segundo lugar, porque o faz sem imagem e fabula\u00e7\u00e3o; e enfim, em terceiro lugar, porque nela, embora apenas em estado de cris\u00e1lida, est\u00e1 contido o pensamento: <em>Tudo \u00e9 um. </em><br><br>NIETZSCHE, F. Cr\u00edtica moderna. In: <strong>Os pr\u00e9-socr\u00e1ticos. </strong>S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1999. <br><br>O que, de acordo com Nietzsche, caracteriza o surgimento da filosofia entre os gregos?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O impulso para transformar, mediante justificativas, os elementos sens\u00edveis em verdades racionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "O desejo de explicar, usando met\u00e1foras, a origem dos seres e das coisas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A necessidade de buscar, de forma racional, a causa primeira das coisas existentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ambi\u00e7\u00e3o de expor, de maneira met\u00f3dica, as diferen\u00e7as entre as coisas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A tentativa de justificar, a partir de elementos emp\u00edricos, o que existe no real. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Cultural", "Geografia Pol\u00edtica"], "count": 35, "question_statement": "Quanto ao \u201cchoque de civiliza\u00e7\u00f5es\", \u00e9 bom lembrar a carta de uma menina americana de sete anos cujo pai era piloto na Guerra do Afeganist\u00e3o: ela escreveu que \u2014 embora amasse muito seu pai \u2014 estava pronta a deix\u00e1-lo morrer, a sacrific\u00e1-lo por seu pa\u00eds. Quando o presidente Bush citou suas palavras, elas foram entendidas como manifesta\u00e7\u00e3o \u201cnormal\" de patriotismo americano; vamos conduzir uma experi\u00eancia mental simples e imaginar uma menina \u00e1rabe maometana pateticamente lendo para as c\u00e2meras as mesmas palavras a respeito do pai que lutava pelo Talib\u00e3 \u2014 n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio pensar muito sobre qual teria sido a nossa rea\u00e7\u00e3o.<br><br>ZIZEK, S.<strong>Bem-vindo ao deserto do real</strong>. S\u00e3o Paulo: Bom Tempo, 2003.<br><br>A situa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria proposta pelo autor explicita o desafio cultural do(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pr\u00e1tica da diplomacia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "exerc\u00edcio da alteridade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o da democracia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "universaliza\u00e7\u00e3o do progresso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conquista da autodetermina\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-571930\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img7.png\" style=\"width: 705px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Essas imagens de D. Pedro II foram feitas no in\u00edcio dos anos de 1850, pouco mais de uma d\u00e9cada ap\u00f3s o Golpe da Maioridade. Considerando o contexto hist\u00f3rico em que foram produzidas e os elementos simb\u00f3licos destacados, essas imagens representavam um ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "jovem imaturo que agiria de forma irrespons\u00e1vel. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "imperador adulto que governaria segundo as leis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "l\u00edder guerreiro que comandaria as vit\u00f3rias militares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "soberano religioso que acataria a autoridade papal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "monarca absolutista que exerceria seu autoritarismo. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Medievalidade Europeia", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 37, "question_statement": "No in\u00edcio foram as cidades. O intelectual da Idade M\u00e9dia \u2014 no Ocidente \u2014 nasceu com elas. Foi com o desenvolvimento urbano ligado \u00e0s fun\u00e7\u00f5es comercial e industrial \u2014 digamos modestamente artesanal \u2014 que ele apareceu, como um desses homens de of\u00edcio que se instalavam nas cidades nas quais se imp\u00f4s a divis\u00e3o do trabalho. Um homem cujo of\u00edcio \u00e9 escrever ou ensinar, e de prefer\u00eancia as duas coisas a um s\u00f3 tempo, um homem que, profissionalmente, tem uma atividade de professor e erudito, em resumo, um intelectual \u2014 esse homem s\u00f3 aparecer\u00e1 com as cidades. <br><br>LE GOFF, J. <strong>Os intelectuais na Idade M\u00e9dia</strong>. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 2010. <br><br>O surgimento da categoria mencionada no per\u00edodo em destaque no texto evidencia o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apoio dado pela Igreja ao trabalho abstrato. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento urbano e divis\u00e3o do trabalho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "import\u00e2ncia organizacional das corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "progressiva expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ac\u00famulo de trabalho dos professores e eruditos. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Globaliza\u00e7\u00e3o"], "count": 38, "question_statement": "Um carro esportivo \u00e9 financiado pelo Jap\u00e3o, projetado na It\u00e1lia e montado em Indiana, M\u00e9xico e Fran\u00e7a, usando os mais avan\u00e7ados componentes eletr\u00f4nicos, que foram inventados em Nova J\u00e9rsei e fabricados na Coreia. A campanha publicit\u00e1ria \u00e9 desenvolvida na Inglaterra, filmada no Canad\u00e1, a edi\u00e7\u00e3o e as c\u00f3pias, feitas em Nova York para serem veiculadas no mundo todo. Teias globais disfar\u00e7am-se com o uniforme nacional que lhes for mais conveniente. <br><br>REICH, R. <strong>O trabalho das na\u00e7\u00f5es</strong>: preparando-nos para o capitalismo no s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Educator, 1994 (adaptado). <br><br>A viabilidade do processo de produ\u00e7\u00e3o ilustrado pelo texto pressup\u00f5e o uso de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "linhas de montagem e forma\u00e7\u00e3o de estoques. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "empresas burocr\u00e1ticas e m\u00e3o de obra barata. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle estatal e infraestrutura consolidada "}, {"is_correct": true, "answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o em rede e tecnologia de informa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "gest\u00e3o centralizada e protecionismo econ\u00f4mico. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "Na sociedade contempor\u00e2nea, onde as rela\u00e7\u00f5es sociais tendem a reger-se por imagens midi\u00e1ticas, a imagem de um indiv\u00edduo, principalmente na ind\u00fastria do espet\u00e1culo, pode agregar valor econ\u00f4mico na medida de seu incremento t\u00e9cnico: amplitude do espelhamento e da aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Aparecer \u00e9 ent\u00e3o mais do que ser; o sujeito \u00e9 famoso porque \u00e9 falado. Nesse \u00e2mbito, a l\u00f3gica circulat\u00f3ria do mercado, ao mesmo tempo que acena democraticamente para as massas com supostos \u201cganhos distributivos\" (a informa\u00e7\u00e3o ilimitada, a quebra das supostas hierarquias culturais), afeta a velha cultura disseminada na esfera p\u00fablica. A participa\u00e7\u00e3o nas redes sociais, a obsess\u00e3o dos <em>selfies</em>, tanto falar e ser falado quanto ser visto s\u00e3o \u00edndices do desejo de \u201cespelhamento\". <br><br>SODR\u00c9, M. Dispon\u00edvel em: http://alias.estadao.com.br. Acesso em: 9 fev. 2015 (adaptado). <br><br>A cr\u00edtica contida no texto sobre a sociedade contempor\u00e2nea enfatiza<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a pr\u00e1tica identit\u00e1ria autorreferente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a din\u00e2mica pol\u00edtica democratizante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea de not\u00edcias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os processos difusores de informa\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os mecanismos de converg\u00eancia tecnol\u00f3gica. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 40, "question_statement": "A crescente intelectualiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o <em>n\u00e3o </em>indicam um conhecimento maior e geral das condi\u00e7\u00f5es sob as quais vivemos. Significa a cren\u00e7a em que, se quis\u00e9ssemos, <em>poder\u00edamos</em> ter esse conhecimento a qualquer momento. N\u00e3o h\u00e1 for\u00e7as misteriosas incalcul\u00e1veis; podemos dominar todas as coisas pelo c\u00e1lculo. <br><br>WEBER, M. A ci\u00eancia como voca\u00e7\u00e3o. In: GERTH, H.; MILLS, W. (Org.). <strong>Max Weber</strong>: ensaios de sociologia. Rio de Janeiro: Zahar, 1979 (adaptado). <br><br>Tal como apresentada no texto, a proposi\u00e7\u00e3o de Max Weber a respeito do processo de desencantamento do mundo evidencia o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "progresso civilizat\u00f3rio como decorr\u00eancia da expans\u00e3o do industrialismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "extin\u00e7\u00e3o do pensamento m\u00edtico como um desdobramento do capitalismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "emancipa\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia do processo de racionaliza\u00e7\u00e3o da vida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "afastamento de cren\u00e7as tradicionais como uma caracter\u00edstica da modernidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fim do monote\u00edsmo como condi\u00e7\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Moderniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola", "Agropecu\u00e1ria"], "count": 41, "question_statement": "Diante de amea\u00e7as surgidas com a engenharia gen\u00e9tica de alimentos, v\u00e1rios grupos da sociedade civil conceberam o chamado \u201cprinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o\". O fundamento desse princ\u00edpio \u00e9: quando uma tecnologia ou produto comporta alguma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade ou ao ambiente, ainda que n\u00e3o se possa avaliar a natureza precisa ou a magnitude do dano que venha a ser causado por eles, deve-se evit\u00e1-los ou deix\u00e1-los de quarentena para maiores estudos e avalia\u00e7\u00f5es antes de sua libera\u00e7\u00e3o. <br><br>SEVCENKO, N. <strong>A corrida para o s\u00e9culo XXI:</strong> no loop da montanha-russa. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2001 (adaptado). <br><br>O texto exp\u00f5e uma tend\u00eancia representativa do pensamento social contempor\u00e2neo, na qual o desenvolvimento de mecanismos de acautelamento ou administra\u00e7\u00e3o de riscos tem como objetivo<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "priorizar os interesses econ\u00f4micos em rela\u00e7\u00e3o aos seres humanos e \u00e0 natureza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "negar a perspectiva cient\u00edfica e suas conquistas por causa de riscos ecol\u00f3gicos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "instituir o di\u00e1logo p\u00fablico sobre mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e suas consequ\u00eancias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "combater a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias para travar o curso das mudan\u00e7as sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "romper o equil\u00edbrio entre benef\u00edcios e riscos do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "Ningu\u00e9m nasce mulher: torna-se mulher. Nenhum destino biol\u00f3gico, ps\u00edquico, econ\u00f4mico define a forma que a f\u00eamea humana assume no seio da sociedade; \u00e9 o conjunto da civiliza\u00e7\u00e3o que elabora esse produto intermedi\u00e1rio entre o macho e o castrado que qualificam o feminino. <br><br>BEAUVOIR, S. <strong>O segundo sexo. </strong>Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980. <br><br>Na d\u00e9cada de 1960, a proposi\u00e7\u00e3o de Simone de Beauvoir contribuiu para estruturar um movimento social que teve como marca o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio para criminalizar a viol\u00eancia sexual. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "press\u00e3o do Poder Legislativo para impedir a dupla jornada de trabalho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o de protestos p\u00fablicos para garantir a igualdade de g\u00eanero. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o de grupos religiosos para impedir os casamentos homoafetivos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabelecimento de pol\u00edticas governamentais para promover a\u00e7\u00f5es afirmativas. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 43, "question_statement": "S\u00f3 num sentido muito restrito, o indiv\u00edduo cria com seus pr\u00f3prios recursos o modo de falar e de pensar que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos. Fala o idioma de seu grupo; pensa \u00e0 maneira de seu grupo. Encontra a sua disposi\u00e7\u00e3o apenas determinadas palavras e significados. Estas n\u00e3o s\u00f3 determinam, em grau consider\u00e1vel, as vias de acesso mental ao mundo circundante, mas tamb\u00e9m mostram, ao mesmo tempo, sob que \u00e2ngulo e em que contexto de atividade os objetos foram at\u00e9 agora percept\u00edveis ao grupo ou ao indiv\u00edduo.<br><br> MANNHEIM, K. <strong>Ideologia e utopia.</strong> Porto Alegre: Globo, 1950 (adaptado).<br><br> Ilustrando uma proposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da sociologia do conhecimento, o argumento de Karl Mannheim defende que o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "conhecimento sobre a realidade \u00e9 condicionado socialmente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "submiss\u00e3o ao grupo manipula o conhecimento do mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diverg\u00eancia \u00e9 um privil\u00e9gio de indiv\u00edduos excepcionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "educa\u00e7\u00e3o formal determina o conhecimento do idioma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dom\u00ednio das l\u00ednguas universaliza o conhecimento. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quest\u00f5es Internacionais: hist\u00f3ria do tempo presente", "Demandas pol\u00edticas e sociais no mundo atual", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 44, "question_statement": "A Unesco condenou a destrui\u00e7\u00e3o da antiga capital ass\u00edria de Nimrod, no Iraque, pelo Estado Isl\u00e2mico, com a ag\u00eancia da ONU considerando o ato como um crime de guerra. O grupo iniciou um processo de demoli\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em uma \u00e1rea reconhecida como um dos ber\u00e7os da civiliza\u00e7\u00e3o.<br><br><strong> </strong>Unesco e especialistas condenam destrui\u00e7\u00e3o de cidade ass\u00edria pelo Estado Isl\u00e2mico.Dispon\u00edvel em: http://oglobo.globo.com. Acesso em: 30 mar. 2015 (adaptado).<br><br>O tipo de atentado descrito no texto tem como consequ\u00eancia para as popula\u00e7\u00f5es de pa\u00edses como o Iraque a desestrutura\u00e7\u00e3o do(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "homogeneidade cultural. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle ocidental. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "unidade \u00e9tnica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "religi\u00e3o oficial. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 45, "question_statement": "A quest\u00e3o ambiental, uma das principais pautas contempor\u00e2neas, possibilitou o surgimento de concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas diversas, dentre as quais se destaca a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, que sugere uma ideia de intocabilidade da natureza e impede o seu aproveitamento econ\u00f4mico sob qualquer justificativa. <br><br>PORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. <strong>A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o</strong>. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006 (adaptado). <br><br>Considerando as atuais concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas sobre a quest\u00e3o ambiental, a din\u00e2mica caracterizada no texto quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e1 baseada na<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pr\u00e1tica econ\u00f4mica sustent\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conten\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utiliza\u00e7\u00e3o progressiva dos recursos naturais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o permanente da explora\u00e7\u00e3o da natureza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 46, "question_statement": "Hipoxia ou mal das alturas consiste na diminui\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio (O2) no sangue arterial do organismo. Por essa raz\u00e3o, muitos atletas apresentam mal-estar (dores de cabe\u00e7a, tontura, falta de ar etc.) ao praticarem atividade f\u00edsica em altitudes elevadas. Nessas condi\u00e7\u00f5es, ocorrer\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina oxigenada (HbO2) em equil\u00edbrio no sangue, conforme a rela\u00e7\u00e3o:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img8.png\" style=\"width: 375px;\" rel=\"width: 375px;\"><br><br><br>A altera\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina oxigenada no sangue ocorre por causa do(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da temperatura corporal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da temperatura do ambiente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "queda da press\u00e3o parcial de oxig\u00eanio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de hem\u00e1cias. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 47, "question_statement": "A ind\u00fastria t\u00eaxtil utiliza grande quantidade de corantes no processo de tingimento dos tecidos. O escurecimento das \u00e1guas dos rios causado pelo despejo desses corantes pode desencadear uma s\u00e9rie de problemas no ecossistema aqu\u00e1tico. <br><br>Considerando esse escurecimento das \u00e1guas, o impacto negativo inicial que ocorre \u00e9 o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "eutrofiza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prolifera\u00e7\u00e3o de algas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "inibi\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fotodegrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da quantidade de gases dissolvidos. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mol\u00e9culas, c\u00e9lulas e tecidos"], "count": 48, "question_statement": "Muitos estudos de s\u00edntese e endere\u00e7amento de prote\u00ednas utilizam amino\u00e1cidos marcados radioativamente para acompanhar as prote\u00ednas, desde fases iniciais de sua produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 seu destino final. Esses ensaios foram muito empregados para estudo e caracteriza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas secretoras. <br><br>Ap\u00f3s esses ensaios de radioatividade, qual gr\u00e1fico representa a evolu\u00e7\u00e3o temporal da produ\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas e sua localiza\u00e7\u00e3o em uma c\u00e9lula secretora?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img9.png\" style=\"width: 331px;\" rel=\"width: 331px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img10.png\" style=\"width: 329px;\" rel=\"width: 329px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img11.png\" style=\"width: 330px;\" rel=\"width: 330px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img12.png\" style=\"width: 336px;\" rel=\"width: 336px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img13.png\" style=\"width: 329px;\" rel=\"width: 329px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Din\u00e2mica", "Energia Mec\u00e2nica e sua Conserva\u00e7\u00e3o"], "count": 49, "question_statement": "Um carro solar \u00e9 um ve\u00edculo que utiliza apenas a energia solar para a sua locomo\u00e7\u00e3o. Tipicamente, o carro cont\u00e9m um painel fotovoltaico que converte a energia do Sol em energia el\u00e9trica que, por sua vez, alimenta um motor el\u00e9trico. A imagem mostra o carro solar Tokai Challenger, desenvolvido na Universidade de Tokai, no Jap\u00e3o, e que venceu o World Solar Challenge de 2009, uma corrida internacional de carros solares, tendo atingido uma velocidade m\u00e9dia acima de 100 km/h.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img14.png\" style=\"width: 381px;\" rel=\"width: 381px;\"><br><br><br> Considere uma regi\u00e3o plana onde a insola\u00e7\u00e3o (energia solar por unidade de tempo e de \u00e1rea que chega \u00e0 superf\u00edcie da Terra) seja de 1 000 W/m2, que o carro solar possua massa de 200 kg e seja constru\u00eddo de forma que o painel fotovoltaico em seu topo tenha uma \u00e1rea de 9,0 m2 e rendimento de 30%. <br><br>Desprezando as for\u00e7as de resist\u00eancia do ar, o tempo que esse carro solar levaria, a partir do repouso, para atingir a velocidade de 108 km/h \u00e9 um valor mais pr\u00f3ximo de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1.0 s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4.0 s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 s. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "33 s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "300 s. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 50, "question_statement": "A radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) \u00e9 dividida, de acordo com tr\u00eas faixas de frequ\u00eancia, em UV-A, UV-B e UV-C, conforme a figura.<br><br> Para selecionar um filtro solar que apresente absor\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na faixa UV-B, uma pessoa analisou os espectros de absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV de cinco filtros solares:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img15.png\" style=\"width: 386px;\" rel=\"width: 386px;\"><br><br><br>Considere: velocidade da luz = 3,0x10<sup>8</sup> m/s e 1 nm = 1,0x10<sup> -9</sup> m.<br><br><br>O filtro solar que a pessoa deve selecionar \u00e9 o<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estudo da mat\u00e9ria: subst\u00e2ncias, misturas, processos de separa\u00e7\u00e3o.", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades"], "count": 51, "question_statement": "<p> Um grupo de pesquisadores desenvolveu um m\u00e9todo simples, barato e eficaz de remo\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo contaminante na \u00e1gua, que utiliza um pl\u00e1stico produzido a partir do l\u00edquido da castanha-de-caju (LCC). A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do LCC \u00e9 muito parecida com a do petr\u00f3leo e suas mol\u00e9culas, por suas caracter\u00edsticas, interagem formando agregados com o petr\u00f3leo. Para retirar os agregados da \u00e1gua, os pesquisadores misturam ao LCC nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas.</p><p style=\"text-align: right; \">KIFFER, D. <span style=\"font-weight: bold;\">Novo m\u00e9todo para remo\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo usa \u00f3leo de mamona e castanha-de-caju</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">Dispon\u00edvel em: www.faperj.br. Acesso em: 31 jul. 2012 (adaptado).</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">Essa t\u00e9cnica considera dois processos de separa\u00e7\u00e3o de misturas, sendo eles, respectivamente,</span></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "flota\u00e7\u00e3o e decanta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposi\u00e7\u00e3o e centrifuga\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "flocula\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destila\u00e7\u00e3o fracionada e peneira\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o fracionada e magnetiza\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "A soda c\u00e1ustica pode ser usada no desentupimento de encanamentos dom\u00e9sticos e tem, em sua composi\u00e7\u00e3o, o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio como principal componente, al\u00e9m de algumas impurezas. A soda normalmente \u00e9 comercializada na forma s\u00f3lida, mas que apresenta aspecto \u201cderretido\" quando exposta ao ar por certo per\u00edodo. <br><br>O fen\u00f4meno de \u201cderretimento\" decorre da<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "absor\u00e7\u00e3o da umidade presente no ar atmosf\u00e9rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fus\u00e3o do hidr\u00f3xido pela troca de calor com o ambiente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o das impurezas do produto com o oxig\u00eanio do ar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adsor\u00e7\u00e3o de gases atmosf\u00e9ricos na superf\u00edcie do s\u00f3lido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de s\u00f3dio com o g\u00e1s nitrog\u00eanio presente no ar. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["\u00d3tica"], "count": 53, "question_statement": "Certos tipos de superf\u00edcies na natureza podem refletir luz de forma a gerar um efeito de arco-\u00edris.Essa caracter\u00edstica \u00e9 conhecida como iridesc\u00eanciae ocorre por causa do fen\u00f4meno da interfer\u00eancia de pel\u00edcula fina. A figura ilustra o esquema de uma fina camada iridescente de \u00f3leo sobre uma po\u00e7a d'\u00e1gua.Parte do feixe de luz branca incidente \u2780 reflete nainterface ar/\u00f3leo e sofre invers\u00e3o de fase \u2781 , o que equivale a uma mudan\u00e7a de meio comprimento de onda. A parte refratada do feixe \u2782 incide na interface \u00f3leo/\u00e1gua e sofre reflex\u00e3o sem invers\u00e3o de fase \u2783 .O observador indicado enxergar\u00e1 aquela regi\u00e3o do filme com colora\u00e7\u00e3o equivalente \u00e0 do comprimento de onda que sofre interfer\u00eancia completamente construtiva entre os raios \u2781 e \u2784, mas essa condi\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel para uma espessura m\u00ednima da pel\u00edcula. Considere que o caminho percorrido em (3) e (4) corresponde ao dobro da espessura <em>E</em> da pel\u00edcula de \u00f3leo.<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img16.png\" style=\"width: 324px;\" rel=\"width: 324px;\"><br> <br> <br> Expressa em termos do comprimento de onda (A), aespessura m\u00ednima \u00e9 igual a<br> <br> <br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u03bb/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03bb/2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3\u03bb/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03bb. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u03bb "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "Um importante princ\u00edpio da biologia, relacionado \u00e0 transmiss\u00e3o de caracteres e \u00e0 embriog\u00eanese humana, foi quebrado com a descoberta do microquimerismo fetal. Microquimerismo \u00e9 o nome dado ao fen\u00f4meno biol\u00f3gico referente a uma pequena popula\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas ou DNA presente em um indiv\u00edduo, mas derivada de um organismo geneticamente distinto. Investigando-se a presen\u00e7a do cromossomo Y, foi revelado que diversos tecidos de mulheres continham c\u00e9lulas masculinas. A an\u00e1lise do hist\u00f3rico m\u00e9dico revelou uma correla\u00e7\u00e3o extremamente curiosa: apenas as mulheres que antes tiveram filhos homens apresentaram microquimerismo masculino. Essa correla\u00e7\u00e3o levou \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que existe uma troca natural entre c\u00e9lulas do feto e maternas durante a gravidez. <br><br><br>MUOTRI, A.Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 voc\u00ea: carregamos c\u00e9lulas maternas na maioria de nossos \u00f3rg\u00e3os. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 4 dez. 2012 (adaptado).<br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br><br>O princ\u00edpio contestado com essa descoberta, relacionado ao desenvolvimento do corpo humano, \u00e9 o de que<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o fen\u00f3tipo das nossas c\u00e9lulas pode mudar por influ\u00eancia do meio ambiente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a domin\u00e2ncia gen\u00e9tica determina a express\u00e3o de alguns genes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas introduzem variabilidade no genoma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as mitoc\u00f4ndrias e o seu DNA prov\u00eam do gameta materno. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "as nossas c\u00e9lulas corporais prov\u00eam de um \u00fanico zigoto. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 55, "question_statement": "A hidroponia pode ser definida como uma t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o de vegetais sem necessariamente a presen\u00e7a de solo. Uma das formas de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 manter as plantas com suas ra\u00edzes suspensas em meio l\u00edquido, de onde retiram os nutrientes essenciais. Suponha que um produtor de r\u00facula hidrop\u00f4nica precise ajustar a concentra\u00e7\u00e3o do \u00edon nitrato (NO<sub>3</sub>-) para 0,009 mol/L em um tanque de 5 000 litros e, para tanto, tem em m\u00e3os uma solu\u00e7\u00e3o comercial nutritiva de nitrato de c\u00e1lcio 90 g/L. As massas molares dos elementos N, O e Ca s\u00e3o iguais a 14 g/mol, 16 g/mol e 40 g/mol, respectivamente. <br><br>Qual o valor mais pr\u00f3ximo do volume da solu\u00e7\u00e3o nutritiva, em litros, que o produtor deve adicionar ao tanque?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "26 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "41 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "51 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "82 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "Algumas ra\u00e7as de c\u00e3es dom\u00e9sticos n\u00e3o conseguem copular entre si devido \u00e0 grande diferen\u00e7a em seus tamanhos corporais. Ainda assim, tal dificuldade reprodutiva n\u00e3o ocasiona a forma\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies (especia\u00e7\u00e3o). <br><br>Essa especia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre devido ao(\u00e0)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "oscila\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica das ra\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "converg\u00eancia adaptativa das ra\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "isolamento geogr\u00e1fico entre as ra\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sele\u00e7\u00e3o natural que ocorre entre as ra\u00e7as. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o do fluxo g\u00eanico entre as ra\u00e7as. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "O ar atmosf\u00e9rico pode ser utilizado para armazenar o excedente de energia gerada no sistema el\u00e9trico, diminuindo seu desperd\u00edcio, por meio do seguinte processo: \u00e1gua e g\u00e1s carb\u00f4nico s\u00e3o inicialmente removidos do ar atmosf\u00e9rico e a massa de ar restante \u00e9 resfriada at\u00e9 -198 <sup>o</sup>C. Presente na propor\u00e7\u00e3o de 78% dessa massa de ar, o nitrog\u00eanio gasoso \u00e9 liquefeito, ocupando um volume 700 vezes menor. A energia excedente do sistema el\u00e9trico \u00e9 utilizada nesse processo, sendo parcialmente recuperada quando o nitrog\u00eanio l\u00edquido, exposto \u00e0 temperatura ambiente, entra em ebuli\u00e7\u00e3o e se expande, fazendo girar turbinas que convertem energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9trica. <br><br>MACHADO, R. Dispon\u00edvel em: www.correiobraziliense.com.br. Acesso em: 9 set. 2013 (adaptado). <br><br>No processo descrito, o excedente de energia el\u00e9trica \u00e9 armazenado pela<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o do nitrog\u00eanio durante a ebuli\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "absor\u00e7\u00e3o de calor pelo nitrog\u00eanio durante a ebuli\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "realiza\u00e7\u00e3o de trabalho sobre o nitrog\u00eanio durante a liquefa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "retirada de \u00e1gua e g\u00e1s carb\u00f4nico da atmosfera antes do resfriamento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "libera\u00e7\u00e3o de calor do nitrog\u00eanio para a vizinhan\u00e7a durante a liquefa\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "Alimentos em conserva s\u00e3o frequentemente armazenados em latas met\u00e1licas seladas, fabricadas com um material chamado folha de flandres, que consiste de uma chapa de a\u00e7o revestida com uma fina camada de estanho, metal brilhante e de dif\u00edcil oxida\u00e7\u00e3o. \u00c9 comum que a superf\u00edcie interna seja ainda revestida por uma camada de verniz \u00e0 base de ep\u00f3xi, embora tamb\u00e9m existam latas sem esse revestimento, apresentando uma camada de estanho mais espessa. <br><br>SANTANA, V. M. S. A leitura e a qu\u00edmica das subst\u00e2ncias. <strong>Cadernos PDE</strong>. Ivaipor\u00e3: Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 (SEED); Universidade Estadual de Londrina, 2010 (adaptado). <br><br>Comprar uma lata de conserva amassada no supermercado \u00e9 desaconselh\u00e1vel porque o amassado pode<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alterar a press\u00e3o no interior da lata, promovendo a degrada\u00e7\u00e3o acelerada do alimento. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "romper a camada de estanho, permitindo a corros\u00e3o do ferro e altera\u00e7\u00f5es do alimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prejudicar o apelo visual da embalagem, apesar de n\u00e3o afetar as propriedades do alimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "romper a camada de verniz, fazendo com que o metal t\u00f3xico estanho contamine o alimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desprender camadas de verniz, que se dissolver\u00e3o no meio aquoso, contaminando o alimento. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Hidrocarbonetos: Alcano, Alceno, Alcino, Alcadieno, Ciclos Alcano e Alceno, Arom\u00e1ticos. Haletos.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: \u00c1lcool, Fenol e Enol.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: Cetona, Alde\u00eddo, \u00c9ter, \u00c9ster, \u00c1cido Carbox\u00edlico, Anidrido Org\u00e2nico e Cloreto de \u00c1cido."], "count": 59, "question_statement": "Uma forma de organiza\u00e7\u00e3o de um sistema biol\u00f3gico \u00e9 a presen\u00e7a de sinais diversos utilizados pelos indiv\u00edduos para se comunicarem. No caso das abelhas da esp\u00e9cie<em> Apis mellifera,</em> os sinais utilizados podem ser ferom\u00f4nios. Para sa\u00edrem e voltarem de suas colmeias, usam um ferom\u00f4nio que indica a trilha percorrida por elas (Composto A). Quando pressentem o perigo, expelem um ferom\u00f4nio de alarme (Composto B), que serve de sinal para um combate coletivo. O que diferencia cada um desses sinais utilizados pelas abelhas s\u00e3o as estruturas e fun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas dos ferom\u00f4nios.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img17.png\" style=\"width: 320px;\" rel=\"width: 320px;\"><br><br><br>As fun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas que caracterizam os ferom\u00f4nios de trilha e de alarme s\u00e3o, respectivamente,<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e1lcool e \u00e9ster. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alde\u00eddo e cetona. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9ter e hidrocarboneto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enol e \u00e1cido carbox\u00edlico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1cido carbox\u00edlico e amida. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "O permanganato de pot\u00e1ssio (KMnO<sub>4</sub>) \u00e9 um agente oxidante forte muito empregado tanto em n\u00edvel laboratorial quanto industrial. Na oxida\u00e7\u00e3o de alcenos de cadeia normal, como o 1-fenil-1-propeno, ilustrado na figura, o KMnO<sub>4</sub> \u00e9 utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos carbox\u00edlicos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img18.png\" style=\"width: 195px;\" rel=\"width: 195px;\"><br><br><br>Os produtos obtidos na oxida\u00e7\u00e3o do alceno representado, em solu\u00e7\u00e3o aquosa de KMnO<sub>4</sub>, s\u00e3o:<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00c1cido benzoico e \u00e1cido etanoico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido benzoico e \u00e1cido propanoico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido etanoico e \u00e1cido 2-feniletanoico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido 2-feniletanoico e \u00e1cido metanoico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1cido 2-feniletanoico e \u00e1cido propanoico. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "O nitrog\u00eanio \u00e9 essencial para a vida e o maior reservat\u00f3rio global desse elemento, na forma de N<sub>2</sub>, \u00e9 a atmosfera. Os principais respons\u00e1veis por sua incorpora\u00e7\u00e3o na mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o microrganismos fixadores de N<sub>2</sub>, que ocorrem de forma livre ou simbiontes com plantas. <br><br>ADUAN, R. E. et al. <strong>Os grandes ciclos biogeoqu\u00edmicos do planeta.</strong> Planaltina: Embrapa, 2004 (adaptado).<br><br> Animais garantem suas necessidades metab\u00f3licas desse elemento pela<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "absor\u00e7\u00e3o do g\u00e1s nitrog\u00eanio pela respira\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ingest\u00e3o de mol\u00e9culas de carboidratos vegetais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incorpora\u00e7\u00e3o de nitritos dissolvidos na \u00e1gua consumida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "transfer\u00eancia da mat\u00e9ria org\u00e2nica pelas cadeias tr\u00f3ficas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "protocoopera\u00e7\u00e3o com microrganismos fixadores de nitrog\u00eanio. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "Em um experimento, colocou-se \u00e1gua at\u00e9 a metade da capacidade de um frasco de vidro e, em seguida, adicionaram-se tr\u00eas gotas de solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica de fenolftale\u00edna. Adicionou-se bicarbonato de s\u00f3dio comercial, em pequenas quantidades, at\u00e9 que a solu\u00e7\u00e3o se tornasse rosa. Dentro do frasco, acendeu-se um palito de f\u00f3sforo, o qual foi apagado assim que a cabe\u00e7a terminou de queimar. Imediatamente, o frasco foi tampado. Em seguida, agitou-se o frasco tampado e observou-se o desaparecimento da cor rosa. <br><br>MATEUS, A. L. <strong>Qu\u00edmica na cabe\u00e7a</strong>. Belo Horizonte: UFMG, 2001 (adaptado). <br><br>A explica\u00e7\u00e3o para o desaparecimento da cor rosa \u00e9 que, com a combust\u00e3o do palito de f\u00f3sforo, ocorreu o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de car\u00e1ter \u00e1cido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evapora\u00e7\u00e3o do indicador fenolftale\u00edna. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vaporiza\u00e7\u00e3o de parte da \u00e1gua do frasco. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vaporiza\u00e7\u00e3o dos gases de car\u00e1ter alcalino. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento do pH da solu\u00e7\u00e3o no interior do frasco. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Magnetismo Elementar", "Magnetismo"], "count": 63, "question_statement": "Uma pessoa abre sua geladeira, verifica o que h\u00e1 dentro e depois fecha a porta dessa geladeira. Em seguida, ela tenta abrir a geladeira novamente, mas s\u00f3 consegue fazer isso depois de exercer uma for\u00e7a mais intensa do que a habitual.<br><br>A dificuldadeextra para reabrir a geladeira ocorreporque o(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "volume de ar dentro da geladeira diminuiu. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "motor da geladeira est\u00e1 funcionando com pot\u00eancia m\u00e1xima. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "for\u00e7a exercida pelo \u00edm\u00e3 fixado na porta da geladeira aumenta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "press\u00e3o no interior da geladeira est\u00e1 abaixo da press\u00e3o externa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "temperatura no interior da geladeira \u00e9 inferior ao valor existente antes de ela ser aberta. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Din\u00e2mica", "Trabalho e Energia"], "count": 64, "question_statement": "Uma an\u00e1lise criteriosa do desempenho de Usain Bolt na quebra do recorde mundial dos 100 metros rasos mostrou que, apesar de ser o \u00faltimo dos corredores a reagir ao tiro e iniciar a corrida, seus primeiros 30 metros foram os mais velozes j\u00e1 feitos em um recorde mundial, cruzando essa marca em 3,78 segundos. At\u00e9 se colocar com o corpo reto, foram 13 passadas, mostrando sua pot\u00eancia durante a acelera\u00e7\u00e3o, o momento mais importante da corrida. Ao final desse percurso, Bolt havia atingido a velocidade m\u00e1xima de 12 m/s. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://esporte.uol.com.br. Acesso em: 5 ago. 2012 (adaptado). <br><br>Supondo que a massa desse corredor seja igual a 90 kg, o trabalho total realizado nas 13 primeiras passadas \u00e9 mais pr\u00f3ximo de:<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5,4x10<sup>2</sup> J "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6,5x10<sup>3</sup> J "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,6x10<sup>3</sup> J "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,3x10<sup>4</sup>J "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,2x10<sup>4 </sup>J "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Calorimetria"], "count": 65, "question_statement": "Uma garrafa t\u00e9rmica tem como fun\u00e7\u00e3o evitar a troca de calor entre o l\u00edquido nela contido e o ambiente, mantendo a temperatura de seu conte\u00fado constante. Uma forma de orientar os consumidores na compra de uma garrafa t\u00e9rmica seria criar um selo de qualidade, como se faz atualmente para informar o consumo de energia de eletrodom\u00e9sticos. O selo identificaria cinco categorias e informaria a varia\u00e7\u00e3o de temperatura do conte\u00fado da garrafa, depois de decorridas seis horas de seu fechamento, por meio de uma porcentagem do valor inicial da temperatura de equil\u00edbrio do l\u00edquido na garrafa. O quadro apresenta as categorias e os intervalos de varia\u00e7\u00e3o percentual da temperatura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img19.png\" style=\"width: 301px;\" rel=\"width: 301px;\"><br><br><br> Para atribuir uma categoria a um modelo de garrafa t\u00e9rmica, s\u00e3o preparadas e misturadas, em uma garrafa, duas amostras de \u00e1gua, uma a 10 \u00b0C e outra a 40 \u201cC, na propor\u00e7\u00e3o de um ter\u00e7o de \u00e1gua fria para dois ter\u00e7os de \u00e1gua quente. A garrafa \u00e9 fechada. Seis horas depois, abre-se a garrafa e mede-se a temperatura da \u00e1gua, obtendo-se 16 \u201cC. <br><br>Qual selo deveria ser posto na garrafa t\u00e9rmica testada?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C "}, {"is_correct": true, "answer_text": "D "}, {"is_correct": false, "answer_text": "E "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hereditariedade e diversidade da vida", "Muta\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es cromoss\u00f4micas"], "count": 66, "question_statement": "A cariotipagem \u00e9 um m\u00e9todo que analisa c\u00e9lulas de um indiv\u00edduo para determinar seu padr\u00e3o cromoss\u00f4mico. Essa t\u00e9cnica consiste na montagem fotogr\u00e1fica, em seq\u00fc\u00eancia, dos pares de cromossomos e permite identificar um indiv\u00edduo normal (46, XX ou 46, XY) ou com alguma altera\u00e7\u00e3o cromoss\u00f4mica. A investiga\u00e7\u00e3o do cari\u00f3tipo de uma crian\u00e7a do sexo masculino com altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e comprometimento cognitivo verificou que ela apresentava f\u00f3rmula cariot\u00edpica 47, XY, +18. <br><br>A altera\u00e7\u00e3o cromoss\u00f4mica da crian\u00e7a pode ser classificada como<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "estrutural, do tipo dele\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "num\u00e9rica, do tipo euploidia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "num\u00e9rica, do tipo poliploidia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estrutural, do tipo duplica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "num\u00e9rica, do tipo aneuploidia. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "Durante uma expedi\u00e7\u00e3o, um grupo de estudantes perdeu-se de seu guia. Ao longo do dia em que esse grupo estava perdido, sem \u00e1gua e debaixo de sol, os estudantes passaram a sentir cada vez mais sede. Consequentemente, o sistema excretor desses indiv\u00edduos teve um acr\u00e9scimo em um dos seus processos funcionais. <br><br>Nessa situa\u00e7\u00e3o o sistema excretor dos estudantes<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumentou a filtra\u00e7\u00e3o glomerular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produziu maior volume de urina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produziu urina com menos ureia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "produziu urina com maior concentra\u00e7\u00e3o de sais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduziu a reabsor\u00e7\u00e3o de glicose e amino\u00e1cidos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circuitos El\u00e9tricos e Leis de Kirchhoff", "Eletricidade"], "count": 68, "question_statement": "Um estudante, precisando instalar um computador, um monitor e uma l\u00e2mpada em seu quarto, verificou que precisaria fazer a instala\u00e7\u00e3o de duas tomadas e um interruptor na rede el\u00e9trica. Decidiu esbo\u00e7ar com anteced\u00eancia o esquema el\u00e9trico. <br><br> \u201cO circuito deve ser tal que as tomadas e a l\u00e2mpada devem estar submetidas \u00e0 tens\u00e3o nominal da rede el\u00e9trica e a l\u00e2mpada deve poder ser ligada ou desligada por um interruptor sem afetar os outros dispositivos\" \u2014 pensou. S\u00edmbolos adotados:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img20.png\" style=\"width: 368px;\" rel=\"width: 368px;\"><br><br><br>Qual dos circuitos esbo\u00e7ados atende \u00e0s exig\u00eancias?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img21.png\" style=\"width: 236px;\" rel=\"width: 236px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img22.png\" style=\"width: 248px;\" rel=\"width: 248px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img23.png\" style=\"width: 248px;\" rel=\"width: 248px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img24.png\" style=\"width: 251px;\" rel=\"width: 251px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img25.png\" style=\"width: 249px;\" rel=\"width: 249px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "Normalmente, as c\u00e9lulas do organismo humano realizam a respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica, na qual o consumo de uma mol\u00e9cula de glicose gera 38 mol\u00e9culas de ATP. Contudo, em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas, o consumo de uma mol\u00e9cula de glicose pelas c\u00e9lulas \u00e9 capaz de gerar apenas duas mol\u00e9culas de ATP.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img26.png\" style=\"width: 367px;\" rel=\"width: 367px;\"><br><br><br>Qual curva representa o perfil de consumo de glicose, para manuten\u00e7\u00e3o da homeostase de uma c\u00e9lula que inicialmente est\u00e1 em uma condi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica e \u00e9 submetida a um aumento gradual da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Leis de Newton", "Din\u00e2mica"], "count": 70, "question_statement": "Um garoto foi \u00e0 loja comprar um estilingue e encontrou dois modelos: um com borracha mais \u201cdura\" e outro com borracha mais \u201cmole\". O garoto concluiu que o mais adequado seria o que proporcionasse maior alcance horizontal, D, para as mesmas condi\u00e7\u00f5es de arremesso, quando submetidos \u00e0 mesma for\u00e7a aplicada. Sabe-se que a constante el\u00e1stica k<sub>d</sub> (do estilingue mais \u201cduro\") \u00e9 o dobro da constante el\u00e1stica k<em><sub>m</sub></em> (do estilingue mais \u201cmole\"). <br><br>A raz\u00e3o entre os alcances <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img27.png\" style=\"width: 30px;\" rel=\"width: 30px;\">referentes aos estilinguescom borrachas \u201cdura\" e \u201cmole\", respectivamente, \u00e9 igual a<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "V\u00e1rios \u00e1cidos s\u00e3o utilizados em ind\u00fastrias que descartam seus efluentes nos corpos d'\u00e1gua, como rios e lagos, podendo afetar o equil\u00edbrio ambiental. Para neutralizar a acidez, o sal carbonato de c\u00e1lcio pode ser adicionado ao efluente, em quantidades apropriadas, pois produz bicarbonato, que neutraliza a \u00e1gua. As equa\u00e7\u00f5es envolvidas no processo s\u00e3o apresentadas:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img28.png\" style=\"width: 385px;\" rel=\"width: 385px;\"><br><br><br>Com base nos valores das constantes de equil\u00edbrio das rea\u00e7\u00f5es II, III e IV a 25 \u201cC, qual \u00e9 o valor num\u00e9rico da constante de equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o I?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,5x10<sup>-26</sup> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5,0x10<sup>-5</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,8x10<sup>-9</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,2x10<sup>5</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,2x102<sup>6</sup> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "question_statement": "Tanto a febre amarela quanto a dengue s\u00e3o doen\u00e7as causadas por v\u00edrus do grupo dos arbov\u00edrus, pertencentes ao g\u00eanero <em>Flavivirus,</em> existindo quatro sorotipos para o v\u00edrus causador da dengue. A transmiss\u00e3o de ambas acontece por meio da picada de mosquitos, como o <em>Aedes aegypti</em>. Entretanto, embora compartilhem essas caracter\u00edsticas, hoje somente existe vacina, no Brasil, para a febre amarela e nenhuma vacina efetiva para a dengue.<br><br>MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. <strong>Dengue:</strong> Instru\u00e7\u00f5es para pessoal de combate ao vetor. Manual de Normas T\u00e9cnicas. Dispon\u00edvel em: http://portal.saude.gov.br. Acesso em: 7 ago. 2012 (adaptado).<br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\">Esse fato pode ser atribu\u00eddo \u00e0</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "maior taxa de muta\u00e7\u00e3o do v\u00edrus da febre amarela do que do v\u00edrus da dengue. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "alta variabilidade antig\u00eanica do v\u00edrus da dengue em rela\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus da febre amarela. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor adapta\u00e7\u00e3o do v\u00edrus da dengue \u00e0 popula\u00e7\u00e3o humana do que do v\u00edrus da febre amarela. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de dois tipos de \u00e1cidos nucleicos no v\u00edrus da dengue e somente um tipo no v\u00edrus da febre amarela. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixa capacidade de indu\u00e7\u00e3o da resposta imunol\u00f3gica pelo v\u00edrus da dengue em rela\u00e7\u00e3o ao da febre amarela. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "\"A bomba reduz neutros e neutrinos, e abana-se com o leque da rea\u00e7\u00e3o em cadeia\"<br><br>ANDRADE, C. D. <strong>Poesia completa e prosa</strong>. Rio de Janeiro: Aguilar, 1973 (fragmento). <br><br>Nesse fragmento de poema, o autor refere-se \u00e0 bomba at\u00f4mica de ur\u00e2nio. Essa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 dita \u201cem cadeia\" porque na<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fiss\u00e3o do <sup>235</sup>U ocorre libera\u00e7\u00e3o de grande quantidade de calor, que d\u00e1 continuidade \u00e0 rea\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fiss\u00e3o de <sup>235</sup>U ocorre libera\u00e7\u00e3o de energia, que vai desintegrando o is\u00f3topo <sup>238</sup>U, enriquecendo-o em mais<sup> 235</sup>U. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fiss\u00e3o do<sup> 235</sup>U ocorre uma libera\u00e7\u00e3o de n\u00eautrons, que bombardear\u00e3o outros n\u00facleos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fus\u00e3o do <sup>235</sup>U com <sup>238</sup>U ocorre forma\u00e7\u00e3o de neutrino, que bombardear\u00e1 outros n\u00facleos radioativos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fus\u00e3o do <sup>235</sup>U com <sup>238</sup>U ocorre forma\u00e7\u00e3o de outros elementos radioativos mais pesados, que desencadeiam novos processos de fus\u00e3o. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "question_statement": "A palavra \u201cbiotecnologia\" surgiu no s\u00e9culo XX, quando o cientista Herbert Boyer introduziu a informa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela fabrica\u00e7\u00e3o da insulina humana em uma bact\u00e9ria, para que ela passasse a produzir a subst\u00e2ncia. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.brasil.gov.br. Acesso em: 28 jul. 2012 (adaptado). <br><br>As bact\u00e9rias modificadas por Herbert Boyer passaram a produzir insulina humana porque receberam<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a seq\u00fc\u00eancia de DNA codificante de insulina humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a prote\u00edna sintetizada por c\u00e9lulas humanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um RNA recombinante de insulina humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o RNA mensageiro de insulina humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um cromossomo da esp\u00e9cie humana. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["\u00d3ptica Geom\u00e9trica"], "count": 75, "question_statement": "Ser\u00e1 que uma miragem ajudou a afundar o Titanic? O fen\u00f4meno \u00f3tico conhecido como Fata Morgana pode fazer com que uma falsa parede de \u00e1gua apare\u00e7a sobre o horizonte molhado. Quando as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o favor\u00e1veis, a luz refletida pela \u00e1gua fria pode ser desviada por uma camada incomum de ar quente acima, chegando at\u00e9 o observador, vinda de muitos \u00e2ngulos diferentes. De acordo com estudos de pesquisadores da Universidade de San Diego, uma Fata Morgana pode ter obscurecido os <em>icebergs</em> da vis\u00e3o da tripula\u00e7\u00e3o que estava a bordo do Titanic. Dessa forma, a certa dist\u00e2ncia, o horizonte verdadeiro fica encoberto por uma n\u00e9voa escurecida, que se parece muito com \u00e1guas calmas no escuro. <br><br>Dispon\u00edvel em: http://apod.nasa.gov. Acesso em: 6 set. 2012 (adaptado)<br><br>O fen\u00f4meno \u00f3tico que, segundo os pesquisadores, provoca a Fata Morgana \u00e9 a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "resson\u00e2ncia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "refra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "difra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reflex\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "difus\u00e3o. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "Para proteger estruturas de a\u00e7o da corros\u00e3o, a ind\u00fastria utiliza uma t\u00e9cnica chamada galvaniza\u00e7\u00e3o.Um metal bastante utilizado nesse processo \u00e9 o zinco,que pode ser obtido a partir de um min\u00e9rio denominado esfalerita (ZnS), de pureza 75%. Considere que a convers\u00e3o do min\u00e9rio em zinco met\u00e1lico tem rendimento de 80% nesta sequ\u00eancia de equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas:<br><br>2 ZnS + 3 O<sub>2</sub> \u2192 2 ZnO + 2 S0<sub>2</sub><br><br>ZnO + CO \u2192 Z n + C0<sub>2</sub><br><br>Considere as massas molares: ZnS (97 g/mol); O<sub>2 </sub>(32 g/mol);ZnO (81 g/mol); SO<sub>2</sub> (64 g/mol); CO (28 g/mol); CO<sub>2</sub> (44 g/mol);e Zn (65 g/mol).<br><br><br>Que valor mais pr\u00f3ximo de massa de zinco met\u00e1lico,em quilogramas, ser\u00e1 produzido a partir de 100 kg de esfalerita?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "25 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "33 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "40 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "Hidrocarbonetos podem ser obtidos em laborat\u00f3rio por descarboxila\u00e7\u00e3o oxidativa an\u00f3dica, processo conhecido como eletross\u00edntese de Kolbe. Essa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada na s\u00edntese de hidrocarbonetos diversos, a partir de \u00f3leos vegetais, os quais podem ser empregados como fontes alternativas de energia, em substitui\u00e7\u00e3o aos hidrocarbonetos f\u00f3sseis. O esquema ilustra simplificadamente esse processo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img29.png\" style=\"width: 383px;\" rel=\"width: 383px;\"><br><br><br>Com base nesse processo, o hidrocarboneto produzido na eletr\u00f3lise do \u00e1cido 3,3-dimetil-butanoico \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2,2,7,7-tetrametil-octano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,3,4,4-tetrametil-hexano. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,2,5,5-tetrametil-hexano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,3,6,6-tetrametil-octano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,2,4,4-tetrametil-hexano. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "A defini\u00e7\u00e3o de queimadura \u00e9 bem ampla, por\u00e9m, basicamente, \u00e9 a les\u00e3o causada pela a\u00e7\u00e3o direta ou indireta produzida pela transfer\u00eancia de calor para o corpo. A sua manifesta\u00e7\u00e3o varia desde bolhas (flictenas) at\u00e9 formas mais graves, capazes de desencadear respostas sist\u00eamicas proporcionais \u00e0 gravidade da les\u00e3o e sua respectiva extens\u00e3o. Muitas vezes, os primeiros socorros prestados \u00e0 v\u00edtima, ao inv\u00e9s de ajudar, acabam agravando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o do paciente. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.bombeiros-bm.rs.gov.br. Acesso em: 28 fev. 2012 (adaptado). <br><br>Ao se deparar com um indiv\u00edduo que sofreu queimadura com forma\u00e7\u00e3o de flictena, o procedimento de primeiros socorros que deve ser realizado antes de encaminhar o paciente ao hospital \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "colocar gelo sobre a flictena para amenizar o ardor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utilizar manteiga para evitar o rompimento da flictena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "passar creme dental para diminuir a ard\u00eancia da flictena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "perfurar a flictena para que a \u00e1gua acumulada seja liberada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "cobrir a flictena com gazes molhadas para evitar a desidrata\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Calorimetria"], "count": 79, "question_statement": "As altas temperaturas de combust\u00e3o e o atrito entre suas pe\u00e7as m\u00f3veis s\u00e3o alguns dos fatores que provocam o aquecimento dos motores \u00e0 combust\u00e3o interna. Para evitar o superaquecimento e consequentes danos a esses motores, foram desenvolvidos os atuais sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o, em que um fluido arrefecedor com propriedades especiais circula pelo interior do motor, absorvendo o calor que, ao passar pelo radiador, \u00e9 transferido para a atmosfera. <br><br>Qual propriedade o fluido arrefecedor deve possuir para cumprir seu objetivo com maior efici\u00eancia?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Alto calor espec\u00edfico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alto calor latente de fus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Baixa condutividade t\u00e9rmica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Baixa temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alto coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "Pesticidas s\u00e3o subst\u00e2ncias utilizadas para promover o controle de pragas. No entanto, ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o em ambientes abertos, alguns pesticidas organoclorados s\u00e3o arrastados pela \u00e1gua at\u00e9 lagos e rios e, ao passar pelas guelras dos peixes, podem difundir-se para seus tecidos lip\u00eddicos e l\u00e1 se acumularem. <br><br>A caracter\u00edstica desses compostos, respons\u00e1vel pelo processo descrito no texto, \u00e9 o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "baixa polaridade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixa massa molecular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ocorr\u00eancia de halog\u00eanios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tamanho pequeno das mol\u00e9culas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de hidroxilas nas cadeias. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "A calda bordalesa \u00e9 uma alternativa empregada no combate a doen\u00e7as que afetam folhas de plantas. Sua produ\u00e7\u00e3o consiste na mistura de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de sulfato de cobre(II), CuSO<sub>4</sub>, com \u00f3xido de c\u00e1lcio, CaO, e sua aplica\u00e7\u00e3o s\u00f3 deve ser realizada se estiver levemente b\u00e1sica. A avalia\u00e7\u00e3o rudimentar da basicidade dessa solu\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pela adi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas gotas sobre uma faca de ferro limpa. Ap\u00f3s tr\u00eas minutos, caso surja uma mancha avermelhada no local da aplica\u00e7\u00e3o, afirma-se que a calda bordalesa ainda n\u00e3o est\u00e1 com a basicidade necess\u00e1ria. O quadro apresenta os valores de potenciais padr\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o (<em>E</em>\u00b0) para algumas semirrea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img30.png\" style=\"width: 379px;\" rel=\"width: 379px;\"><br><br><br>A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que representa a rea\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o da mancha avermelhada \u00e9:<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ca<sup>2</sup><sup>+</sup> (aq) + 2 Cu<sup>+</sup> (aq) \u2192 Ca (s) + 2 Cu<sup>2+</sup> (aq). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ca<sup>2+</sup> (aq) + 2 Fe<sup>2+</sup> (aq) \u2192 Ca (s) + 2 Fe<sup>3+</sup> (aq). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cu<sup>2+</sup> (aq) + 2 Fe<sup>2+</sup> (aq) \u2192 Cu (s) + 2 Fe<sup>3+</sup> (aq). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 Ca<sup>2+ </sup>(aq) + 2 Fe (s) \u2192 3 Ca (s) + 2 Fe<sup>3+</sup> (aq). "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 Cu<sup>2+</sup> (aq) + 2 Fe (s) \u2192 3 Cu (s) + 2 Fe<sup>3+</sup> (aq). "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Est\u00e1tica - Momento da For\u00e7a/Equil\u00edbrio e Alavancas", "Est\u00e1tica e Hidrost\u00e1tica"], "count": 82, "question_statement": "Em um experimento, um professor levou para a sala de aula um saco de arroz, um peda\u00e7o de madeira triangular e uma barra de ferro cil\u00edndrica e homog\u00eanea. Ele prop\u00f4s que fizessem a medi\u00e7\u00e3o da massa da barra utilizando esses objetos. Para isso, os alunos fizeram marca\u00e7\u00f5es na barra, dividindo-a em oito partes iguais, e em seguida apoiaram-na sobre a base triangular, com o saco de arroz pendurado em uma de suas extremidades, at\u00e9 atingir a situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img31.png\" style=\"width: 382px;\" rel=\"width: 382px;\"><br><br><br>Nessa situa\u00e7\u00e3o, qual foi a massa da barra obtida pelos alunos?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3.00 kg "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,75 kg "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5.00 kg "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6.00 kg "}, {"is_correct": true, "answer_text": "15.00 kg "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "Os anf\u00edbios representam o primeiro grupo de vertebrados que, evolutivamente, conquistou o ambiente terrestre. Apesar disso, a sobreviv\u00eancia do grupo ainda permanece restrita a ambientes \u00famidos ou aqu\u00e1ticos, devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 \u00e1gua. <br><br>Uma das caracter\u00edsticas a que o texto se refere \u00e9 a<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o por viviparidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "respira\u00e7\u00e3o pulmonar nos adultos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "regula\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica por endotermia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "cobertura corporal delgada e altamente perme\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "locomo\u00e7\u00e3o por membros anteriores e posteriores desenvolvidos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "O aproveitamento de res\u00edduos florestais vem se tornando cada dia mais atrativo, pois eles s\u00e3o uma fonte renov\u00e1vel de energia. A figura representa a queima de um bio-\u00f3leo extra\u00eddo do res\u00edduo de madeira, sendo\u0394H<sub>1</sub> a varia\u00e7\u00e3o de entalpia devido \u00e0 queimade 1 g desse bio-\u00f3leo, resultando em g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua l\u00edquida, e \u0394H<sub>2</sub> a varia\u00e7\u00e3o de entalpia envolvida na convers\u00e3o de 1 g de \u00e1gua no estado gasoso para o estado l\u00edquido.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img32.png\" style=\"width: 337px;\" rel=\"width: 337px;\"><br><br><br>A varia\u00e7\u00e3o de entalpia, em kJ, para a queima de 5 g desse bio-\u00f3leo resultando em CO<sub>2</sub> (gasoso) e H<sub>2</sub>O (gasoso) \u00e9:<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-106. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "-94,0. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "- 82,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "- 21,2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "-16,4. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "Entre os anos de 1028 e 1038, Alhazen (Ibn al-Haytham; 965-1040 d.C.) escreveu sua principal obra, o<em> Livro da \u00d3ptica</em>, que, com base em experimentos, explicava o funcionamento da vis\u00e3o e outros aspectos da \u00f3tica, por exemplo, o funcionamento da c\u00e2mara escura. O livro foi traduzido e incorporado aos conhecimentos cient\u00edficos ocidentais pelos europeus. Na figura, retirada dessa obra, \u00e9 representada a imagem invertida de edifica\u00e7\u00f5es em um tecido utilizado como anteparo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img33.png\" style=\"width: 376px;\" rel=\"width: 376px;\"><br><br><br>Se fizermos uma analogia entre a ilustra\u00e7\u00e3o e o olho humano, o tecido corresponde ao(\u00e0)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00edris. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "retina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pupila. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "c\u00f3rnea. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cristalino. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ac\u00fastica", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 86, "question_statement": "Ao ouvir uma flauta e um piano emitindo a mesma nota musical, consegue-se diferenciar esses instrumentos um do outro. <br><br>Essa diferencia\u00e7\u00e3o se deve principalmente ao(\u00e0)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "intensidade sonora do som de cada instrumento musical. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pot\u00eancia sonora do som emitido pelos diferentes instrumentos musicais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferente velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do som emitido por cada instrumento musical. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "timbre do som, que faz com que os formatos das ondas de cada instrumento sejam diferentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "altura do som, que possui diferentes frequ\u00eancias para diferentes instrumentos musicais. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "O formato das c\u00e9lulas de organismos pluricelulares \u00e9 extremamente variado. Existem c\u00e9lulas discoides, como \u00e9 o caso das hem\u00e1cias, as que lembram uma estrela, como os neur\u00f4nios, e ainda algumas alongadas, como as musculares. <br><br>Em um mesmo organismo, a diferencia\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas ocorre por<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "produzirem muta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possu\u00edrem DNA mitocondrial diferentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentarem conjunto de genes distintos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressarem por\u00e7\u00f5es distintas do genoma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "terem um n\u00famero distinto de cromossomos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 88, "question_statement": "Para obter a posi\u00e7\u00e3o de um telefone celular, a pol\u00edcia baseia-se em informa\u00e7\u00f5es do tempo de resposta do aparelho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s torres de celular da regi\u00e3o de onde se originou a liga\u00e7\u00e3o. Em uma regi\u00e3o, um aparelho est\u00e1 na \u00e1rea de cobertura de cinco torres, conforme o esquema.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img34.png\" style=\"width: 370px;\" rel=\"width: 370px;\"><br><br><br>Considerando que as torres e o celular s\u00e3o puntiformes e que est\u00e3o sobre um mesmo plano, qual o n\u00famero m\u00ednimo de torres necess\u00e1rias para se localizar a posi\u00e7\u00e3o do telefone celular que originou a liga\u00e7\u00e3o?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Uma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Duas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tr\u00eas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quatro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cinco. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<em>Euphorbia milii </em>\u00e9 uma planta ornamental amplamente disseminada no Brasil e conhecida como coroa-de-cristo. O estudo qu\u00edmico do l\u00e1tex dessa esp\u00e9cie forneceu o mais potente produto natural moluscicida, a miliamina L. <br><br>MOREIRA, C. P S.; ZANI, C. L.; ALVES, T. M. A. Atividade moluscicida do l\u00e1tex de <em>Synadenium carinatum boiss.</em> (Euphorbiaceae) sobre<em> Biomphalaria glabrata</em> e isolamento do constituinte majorit\u00e1rio. Revista Eletr\u00f4nica de Farm\u00e1cia, n. 3, 2010 (adaptado). <br><br>O uso desse l\u00e1tex em \u00e1gua infestada por hospedeiros intermedi\u00e1rios tem potencial para atuar no controle da<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dengue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mal\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "elefant\u00edase. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ascarid\u00edase. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "esquistossomose. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "A qu\u00edmica verde permite o desenvolvimento tecnol\u00f3gico com danos reduzidos ao meio ambiente, e encontrar rotas limpas tem sido um grande desafio. Considere duas rotas diferentes utilizadas para a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1cido ad\u00edpico, um insumo muito importante para a ind\u00fastria t\u00eaxtil e de plastificantes.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img35.png\" style=\"width: 689px;\" rel=\"width: 689px;\"><br><br><br>Que fator contribui positivamente para que a segunda rota de s\u00edntese seja verde em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Etapa \u00fanica na s\u00edntese. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Obten\u00e7\u00e3o do produto puro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aus\u00eancia de reagentes oxidantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aus\u00eancia de elementos met\u00e1licos no processo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gasto de energia nulo na separa\u00e7\u00e3o do produto. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 91, "question_statement": "<div style=\"text-align: center; \">My brother the star, my mother the earth</div><div style=\"text-align: center;\">my father the sun, my sister the moon,</div><div style=\"text-align: center;\">to my life give beauty, to my</div><div style=\"text-align: center;\">body give strength, to my corn give</div><div style=\"text-align: center;\">goodness, to my house give peace, to</div><div style=\"text-align: center;\">my spirit give truth, to my elders give</div><div style=\"text-align: center;\">wisdom.</div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: www.blackhawkproductions.com. Acesso em: 8 ago. 2012.</div><div style=\"text-align: right;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">Produ\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais revelam vis\u00f5es de mundo pr\u00f3prias de um grupo social. Esse poema demonstra a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a tradi\u00e7\u00e3o oral da cultura ind\u00edgena norte-americana e a<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "transmiss\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares entre gera\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "depend\u00eancia da sabedoria de seus ancestrais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do corpo em seus rituais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "import\u00e2ncia dos elementos da natureza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o da estrutura familiar. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 92, "question_statement": "<p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img36.png\" style=\"width: 380px;\"><br></p><p>Na tira da s\u00e9rie <span style=\"font-style: italic;\">For better or for worse</span>, a comunica\u00e7\u00e3o entre as personagens fica comprometida em um determinado momento porque</p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as duas amigas divergem de opini\u00e3o sobre futebol. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma das amigas desconsidera as prefer\u00eancias da outra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma das amigas ignora que o outono \u00e9 temporada de futebol. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma das amigas desconhece a raz\u00e3o pela qual a outra a maltrata. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "as duas amigas atribuem sentidos diferentes \u00e0 palavra <span style=\"font-style: italic;\">season.</span> "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 93, "question_statement": "Why am I compelled to write? Because the writing saves me from this complacency I fear. Because I have no choice. Because I must keep the spirit of my revolt and myself alive. Because the world I create in the writing compensates for what the real world does not give me. By writing I put order in the world, give it a handle so I can grasp it. <br><br>ANZALD\u00daA, G. E. Speaking in tongues: a letter to third world women writers. In: HERNANDEZ, J. B. (Ed.). <strong>Women w riting resistance</strong>: essays on Latin America and the Caribbean. Boston: South End, 2003. <br><br>Gloria Evangelina Anzald\u00faa, falecida em 2004, foi uma escritora americana de origem mexicana que escreveu sobre quest\u00f5es culturais e raciais. Na cita\u00e7\u00e3o, o intuito da autora \u00e9 evidenciar as<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "raz\u00f5es pelas quais ela escreve. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "compensa\u00e7\u00f5es advindas da escrita "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possibilidades de mudar o mundo real. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "maneiras de ela lidar com seus medos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "escolhas que ela faz para ordenar o mundo. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 94, "question_statement": "<strong>How fake images change our memory and behaviour</strong><br><br> For decades, researchers have been exploring just how unreliable our own memories are. Not only is memory fickle when we access it, but it's also quite easily subverted and rewritten. Combine this susceptibility with modem image-editing software at our fingertips like Photoshop, and it's a recipe for disaster. In a world where we can witness news and world events as they unfold, fake images surround us, and our minds accept these pictures as real, and remember them later. These fake memories don't just distort how we see our past, they affect our current and future behaviour too - from what we eat, to how we protest and vote. The problem is there's virtually nothing we can do to stop it.<br><br> Old memories seem to be the easiest to manipulate. In one study, subjects were showed images from their childhood. Along with real images, researchers snuck in manipulated photographs of the subject taking a hotair balloon ride with his or her family. After seeing those images, 50% of subjects recalled some part of that hot-air balloon ride - though the event was entirely made up.<br><br>EVELETH, R. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com. Acesso em: 16 jan. 2013 (adaptado).<br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">A reportagem apresenta consequ\u00eancias do uso de novas tecnologias para a mente humana. Nesse contexto, a mem\u00f3ria das pessoas \u00e9 influenciada pelo(a)</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "altera\u00e7\u00e3o de imagens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exposi\u00e7\u00e3o ao mundo virtual. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acesso a novas informa\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fasc\u00ednio por <em>softwares </em>inovadores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interfer\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 95, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img37.png\" style=\"width: 385px;\" rel=\"width: 385px;\"><br><br><br>As institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fazem uso de avisos como instrumento de comunica\u00e7\u00e3o com o cidad\u00e3o. Esse aviso, voltado a passageiros, tem o objetivo de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "solicitar que as malas sejam apresentadas para inspe\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "notificar o passageiro pelo transporte de produtos proibidos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "informar que a mala foi revistada pelos oficiais de seguran\u00e7a. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dar instru\u00e7\u00f5es de como arrumar malas de forma a evitar inspe\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentar desculpas pelo dano causado \u00e0 mala durante a viagem. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 96, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img38.png\" style=\"width: 351px;\" rel=\"width: 351px;\"><br><br><br>Dia do M\u00fasico, do Professor, da Secret\u00e1ria, do Veterin\u00e1rio... Muitas s\u00e3o as datas comemoradas ao longo do ano e elas, ao darem visibilidade a segmentos espec\u00edficos da sociedade, oportunizam uma reflex\u00e3o sobre a responsabilidade social desses segmentos. Nesse contexto, est\u00e1 inserida a propaganda da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa (ABI), em que se combinam elementos verbais e n\u00e3o verbais para se abordar a estreita rela\u00e7\u00e3o entre imprensa, cidadania, informa\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o. Sobre essa rela\u00e7\u00e3o, depreende-se do texto da ABI que,<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "para a imprensa exercer seu papel social, ela deve transformar opini\u00e3o em informa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "para a imprensa democratizar a opini\u00e3o, ela deve selecionar a informa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "para o cidad\u00e3o expressar sua opini\u00e3o, ele deve democratizar a informa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "para a imprensa gerar informa\u00e7\u00e3o, ela deve fundamentar-se em opini\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "para o cidad\u00e3o formar sua opini\u00e3o, ele deve ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 97, "question_statement": "O <em>rap</em>, palavra formada pelas iniciais de <em>rhythm and poetry </em> (ritmo e poesia), junto com as linguagens da dan\u00e7a (o <em>break dancing)</em> e das artes pl\u00e1sticas (o grafite), seria difundido, para al\u00e9m dos guetos, com o nome de cultura <em>hip hop</em>. O <em>break dancing </em>surge como uma dan\u00e7a de rua. O grafite nasce de assinaturas inscritas pelos jovens com <em>sprays</em> nos muros, trens e esta\u00e7\u00f5es de metr\u00f4 de Nova York. As linguagens do rap, do <em>break dancing</em> e do grafite se tornaram os pilares da cultura hip hop. <br> <br> DAYRELL, J. <strong>A m\u00fasica entra em cena</strong>: <em>o rap e o funk </em>na socializa\u00e7\u00e3o da juventude. Belo Horizonte: UFMG, 2005 (adaptado). <br> <br> <br> Entre as manifesta\u00e7\u00f5es da cultura <em>hip hop </em>apontadas no texto, o <em> break </em>se caracteriza como um tipo de dan\u00e7a que representa aspectos contempor\u00e2neos por meio de movimentos ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "retil\u00edneos, como cr\u00edtica aos indiv\u00edduos alienados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "improvisados, como express\u00e3o da din\u00e2mica da vida urbana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "suaves, como sin\u00f4nimo da rotina dos espa\u00e7os p\u00fablicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ritmados pela sola dos sapatos, como s\u00edmbolo de protesto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cadenciados, como contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s r\u00e1pidas mudan\u00e7as culturais. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 98, "question_statement": "Primeiro surgiu o homem nu de cabe\u00e7a baixa. Deus veio num raio. Ent\u00e3o apareceram os bichos que comiam os homens. E se fez o fogo, as especiarias, a roupa, a espada e o dever. Em seguida se criou a filosofia, que explicava como n\u00e3o fazer o que n\u00e3o devia ser feito. Ent\u00e3o surgiram os n\u00fameros racionais e a Hist\u00f3ria, organizando os eventos sem sentido. A fome desde sempre, das coisas e das pessoas. Foram inventados o calmante e o estimulante. E algu\u00e9m apagou a luz. E cada um se vira como pode, arrancando as cascas das feridas que alcan\u00e7a.<br><br>BONASSI, F. 15 cenas do descobrimento de Brasis. In: MORICONI, \u00cd. (Org.). <strong>Os cem m elhores contos do s\u00e9culo</strong>. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001.<br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">A narrativa enxuta e din\u00e2mica de Fernando Bonassi configura um painel evolutivo da hist\u00f3ria da humanidade. Nele, a proje\u00e7\u00e3o do olhar contempor\u00e2neo manifesta uma percep\u00e7\u00e3o que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "recorre \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o b\u00edblica como fonte de inspira\u00e7\u00e3o para a humanidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconstr\u00f3i o discurso da filosofia a fim de questionar o conceito de dever. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resgata a metodologia da hist\u00f3ria para denunciar as atitudes irracionais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "transita entre o humor e a ironia para celebrar o caos da vida cotidiana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "satiriza a matem\u00e1tica e a medicina para desmistificar o saber cient\u00edfico. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 99, "question_statement": "<div><strong>C\u00e2ntico VI</strong></div><div><strong><br></strong></div><div>Tu tens um medo de</div><div>Acabar.</div><div>N\u00e3o v\u00eas que acabas todo o dia.</div><div>Que morres no amor.</div><div>Na tristeza.</div><div>Na d\u00favida.</div><div>No desejo.</div><div>Que te renovas todo dia.</div><div>No amor.</div><div>Na tristeza.</div><div>Na d\u00favida.</div><div>No desejo.</div><div>Que \u00e9s sempre outro.</div><div>Que \u00e9s sempre o mesmo.</div><div>Que morrer\u00e1s por idades imensas.</div><div>At\u00e9 n\u00e3o teres medo de morrer.</div><div>E ent\u00e3o ser\u00e1s eterno.</div><div>MEIRELES, C. <strong>Antologia po\u00e9tica.</strong> Rio de Janeiro: Record, 1963 (fragmento).</div><div><br></div><div>A poesia de Cec\u00edlia Meireles revela concep\u00e7\u00f5es sobre o homem em seu aspecto existencial. Em <em>C\u00e2ntico VI</em>, o eu l\u00edrico exorta seu interlocutor a perceber, como inerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana,<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a sublima\u00e7\u00e3o espiritual gra\u00e7as ao poder de se emocionar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desalento irremedi\u00e1vel em face do cotidiano repetitivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o questionamento c\u00e9tico sobre o rumo das atitudes humanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a vontade inconsciente de perpetuar-se em estado adolescente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um receio ancestral de confrontar a imprevisibilidade das coisas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 100, "question_statement": "<div><strong>Essa pequena</strong></div><div><br></div><div>Meu tempo \u00e9 curto, o tempo dela sobra</div><div>Meu cabelo \u00e9 cinza, o dela \u00e9 cor de ab\u00f3bora</div><div>Temo que n\u00e3o dure muito a nossa novela, mas</div><div>Eu sou t\u00e3o feliz com ela</div><div>Meu dia voa e ela n\u00e3o acorda</div><div>Vou at\u00e9 a esquina, ela quer ir para a Fl\u00f3rida</div><div>Acho que nem sei direito o que \u00e9 que ela fala, mas</div><div>N\u00e3o canso de contempl\u00e1-la</div><div>Feito avarento, conto os meus minutos</div><div>Cada segundo que se esvai</div><div>Cuidando dela, que anda noutro mundo</div><div>Ela que esbanja suas horas ao vento, ai</div><div>\u00c0s vezes ela pinta a boca e sai</div><div>Fique \u00e0 vontade, eu digo, take your time</div><div>Sinto que ainda vou penar com essa pequena, mas</div><div>O blues j\u00e1 valeu a pena</div><div><br></div><div>CHICO BUARQUE. Dispon\u00edvel em: www.chicobuarque.com.br. Acesso em: 31 jun. 2012.</div><div><br></div><div>O texto <em>Essa pequena</em> registra a express\u00e3o subjetiva do enunciador, trabalhada em uma linguagem informal, comum na m\u00fasica popular. Observa-se, como marca da variedade coloquial da linguagem presente no texto, o uso de</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "palavras emprestadas de l\u00edngua estrangeira, de uso inusitado no portugu\u00eas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "express\u00f5es populares, que refor\u00e7am a proximidade entre o autor e o leitor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "palavras poliss\u00eamicas, que geram ambiguidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "formas pronominais em primeira pessoa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "repeti\u00e7\u00f5es sonoras no final dos versos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 101, "question_statement": "<strong>Carta ao Tom 74</strong><br><br>Rua Nascimento Silva, cento e sete<br><br>Voc\u00ea ensinando pra Elizete<br><br>As can\u00e7\u00f5es de can\u00e7\u00e3o do amor demais<br><br>Lembra que tempo feliz<br><br>Ah, que saudade,<br><br>Ipanema era s\u00f3 felicidade<br><br>Era como se o amor doesse em paz<br><br>Nossa famosa garota nem sabia<br><br>A que ponto a cidade turvaria<br><br>Esse Rio de amor que se perdeu<br><br>Mesmo a tristeza da gente era mais bela<br><br>E al\u00e9m disso se via da janela<br><br>Um cantinho de c\u00e9u e o Redentor<br><br>\u00c9, meu amigo, s\u00f3 resta uma certeza,<br><br>\u00c9 preciso acabar com essa tristeza<br><br>\u00c9 preciso inventar de novo o amor<br><br><br>MORAES, V.; TOQUINHO. <strong>Bossa Nova, sua hist\u00f3ria, sua gente</strong>. S\u00e3o Paulo: Universal; Philips,1975 (fragmento).<br><br>O trecho da can\u00e7\u00e3o de Toquinho e Vin\u00edcius de Moraes apresenta marcas do g\u00eanero textual carta, possibilitando que o eu po\u00e9tico e o interlocutor<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compartilhem uma vis\u00e3o realista sobre o amor em sintonia com o meio urbano. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "troquem not\u00edcias em tom nost\u00e1lgico sobre as mudan\u00e7as ocorridas na cidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fa\u00e7am confid\u00eancias, uma vez que n\u00e3o se encontram mais no Rio de Janeiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tratem pragmaticamente sobre os destinos do amor e da vida citadina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aceitem as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em pontos tur\u00edsticos espec\u00edficos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem: emotiva, apelativa, referencial, metalingu\u00edstica, f\u00e1tica e po\u00e9tica.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 102, "question_statement": "<strong>14 coisas que voc\u00ea n\u00e3o deve jogar na privada </strong><br><br> Nem no ralo. Elas poluem rios, lagos e mares, o que contamina o ambiente e os animais. Tamb\u00e9m deixa mais dif\u00edcil obter a \u00e1gua que n\u00f3s mesmos usaremos. Alguns produtos podem causar entupimentos:<br><br>\u2022 cotonete e fio dental; <br><br>\u2022 medicamento e preservativo; <br><br>\u2022 \u00f3leo de cozinha; <br><br>\u2022 ponta de cigarro; <br><br>\u2022 poeira de varri\u00e7\u00e3o de casa; <br><br>\u2022 fio de cabelo e pelo de animais; <br><br>\u2022 tinta que n\u00e3o seja \u00e0 base de \u00e1gua; <br><br>\u2022 querosene, gasolina, solvente, t\u00edner.<br><br> Jogue esses produtos no lixo comum. Alguns deles, como \u00f3leo de cozinha, medicamento e tinta, podem ser levados a pontos de coleta especiais, que dar\u00e3o a destina\u00e7\u00e3o final adequada.<br><br>MORGADO, M.; EMASA. Manual de etiqueta.<strong> Planeta Sustent\u00e1vel,</strong> jul.-ago. 2013 (adaptado). <br><br>O texto tem objetivo educativo. Nesse sentido, al\u00e9m do foco no interlocutor, que caracteriza a fun\u00e7\u00e3o conativa da linguagem, predomina tamb\u00e9m nele a fun\u00e7\u00e3o referencial, que busca<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "despertar no leitor sentimentos de amor pela natureza, induzindo-o a ter atitudes respons\u00e1veis que beneficiar\u00e3o a sustentabilidade do planeta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "informar o leitor sobre as consequ\u00eancias da destina\u00e7\u00e3o inadequada do lixo, orientando-o sobre como fazer o correto descarte de alguns dejetos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transmitir uma mensagem de car\u00e1ter subjetivo, mostrando exemplos de atitudes sustent\u00e1veis do autor do texto em rela\u00e7\u00e3o ao planeta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o com o leitor, procurando certificar-se de que a mensagem sobre a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade est\u00e1 sendo compreendida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explorar o uso da linguagem, conceituando detalhadamente os termos utilizados de forma a proporcionar melhor compreens\u00e3o do texto. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 103, "question_statement": "<strong>Embalagens usadas e res\u00edduos devem ser descartados adequadamente</strong><br><br> Todos os meses s\u00e3o recolhidas das rodovias brasileiras centenas de milhares de toneladas de lixo. S\u00f3 nos 22,9 mil quil\u00f4metros das rodovias paulistas s\u00e3o 41,5 mil toneladas. O h\u00e1bito de descartar embalagens, garrafas, pap\u00e9is e bitucas de cigarro pelas rodovias persiste e tem aumentado nos \u00faltimos anos. O problema \u00e9 que o lixo acumulado na rodovia, al\u00e9m de prejudicar o meio ambiente, pode impedir o escoamento da \u00e1gua, contribuir para as enchentes, provocar inc\u00eandios, atrapalhar o tr\u00e2nsito e at\u00e9 causar acidentes. Al\u00e9m dos perigos que o lixo representa para os motoristas, o material descartado poderia ser devolvido para a cadeia produtiva. Ou seja, o papel que est\u00e1 sobrando nas rodovias poderia ter melhor destino. Isso tamb\u00e9m vale para os pl\u00e1sticos inserv\u00edveis, que poderiam se transformar em sacos de lixo, baldes, cabides e at\u00e9 acess\u00f3rios para os carros.<br><br>Dispon\u00edvel em: www.girodasestradas.com.br. Acesso em: 31 jul. 2012.<br><br>Os g\u00eaneros textuais correspondem a certos padr\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o de texto, determinados pelo contexto em que s\u00e3o produzidos, pelo p\u00fablico a que eles se destinam, por sua finalidade. Pela leitura do texto apresentado, reconhece-se que sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9<strong><br></strong><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apresentar dados estat\u00edsticos sobre a reciclagem no pa\u00eds "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alertar sobre os riscos da falta de sustentabilidade do mercado de recicl\u00e1veis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divulgar a quantidade de produtos reciclados retirados das rodovias brasileiras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revelar os altos \u00edndices de acidentes nas rodovias brasileiras polu\u00eddas nos \u00faltimos anos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "conscientizar sobre a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de seguran\u00e7a nas rodovias. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 104, "question_statement": "<div style=\"text-align: center; \"> <span style=\"color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: bold; letter-spacing: normal; line-height: 16px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; display: inline !important; float: none; background-color: rgb(255, 255, 255);\">da sua mem\u00f3ria</span><span style=\"font-weight: bold;\"></span> </div><div style=\"text-align: center;\">mil</div><div style=\"text-align: center; \">e</div><div style=\"text-align: center;\">mui</div><div style=\"text-align: center;\">tos</div><div style=\"text-align: center;\">out</div><div style=\"text-align: center;\">ros</div><div style=\"text-align: center;\">ros</div><div style=\"text-align: center; \">tos</div><div style=\"text-align: center;\">sol</div><div style=\"text-align: center;\">tos</div><div style=\"text-align: center;\">pou</div><div style=\"text-align: center;\">coa</div><div style=\"text-align: center;\">pou</div><div style=\"text-align: center;\">coa</div><div style=\"text-align: center;\">pag</div><div style=\"text-align: center;\">amo</div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px;\">meu</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 11px;\">ANTUNES, A.<span style=\"font-weight: bold;\"> 2 ou + corpos no mesmo espa\u00e7o</span>. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1998.</span></div><div style=\"text-align: right;\"> <div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-size: 11px; line-height: 12.5714px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: left;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Trabalhando com recursos formais inspirados no Concretismo, o poema atinge uma expressividade que se caracteriza pela</span></div> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "interrup\u00e7\u00e3o da flu\u00eancia verbal, para testar os limites da l\u00f3gica racional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reestrutura\u00e7\u00e3o formal da palavra, para provocar o estranhamento no leitor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dispers\u00e3o das unidades verbais, para questionar o sentido das lembran\u00e7as. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fragmenta\u00e7\u00e3o da palavra, para representar o estreitamento das lembran\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "renova\u00e7\u00e3o das formas tradicionais, para propor uma nova vanguarda po\u00e9tica. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 105, "question_statement": "A emerg\u00eancia da sociedade da informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a um conjunto de profundas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas desde as \u00faltimas duas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Tais mudan\u00e7as ocorrem em dimens\u00f5es distintas da vida humana em sociedade, as quais interagem de maneira sin\u00e9rgica e confluem para projetar a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento como elementos estrat\u00e9gicos, dos pontos de vista econ\u00f4mico-produtivo, pol\u00edtico e sociocultural.<br><br> A sociedade da informa\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela crescente utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de transmiss\u00e3o, armazenamento de dados e informa\u00e7\u00f5es a baixo custo, acompanhadas por inova\u00e7\u00f5es organizacionais, sociais e legais. Ainda que tenha surgido motivada por um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es na base t\u00e9cnico-cient\u00edfica, ela se investe de um significado bem mais abrangente.<br><br>LEGEY L.-R.; ALBAGLI, S. Dispon\u00edvel em: wwwdgz.org.br. Acesso em: 4 dez. 2012 (adaptado).<br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\">O mundo contempor\u00e2neo tem sido caracterizado pela crescente utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias e pelo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o cada vez mais facilitado. De acordo com o texto, a sociedade da informa\u00e7\u00e3o corresponde a uma mudan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o social porque<br> </div><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "representa uma alternativa para a melhoria da qualidade de vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "associa informa\u00e7\u00f5es obtidas instantaneamente por todos e em qualquer parte do mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prop\u00f5e uma comunica\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida e barata, contribuindo para a intensifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propicia a intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas por meio de redes sociais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "representa um modelo em que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada intensamente nos v\u00e1rios setores da vida. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 106, "question_statement": "Embora particularidades na produ\u00e7\u00e3o mediada pela tecnologia aproximem a escrita da oralidade, isso n\u00e3o significa que as pessoas estejam escrevendo errado. Muitos buscam, t\u00e3o somente, adaptar o uso da linguagem ao suporte utilizado: \u201cO contexto \u00e9 que define o registro de l\u00edngua. Se existe um limite de espa\u00e7o, naturalmente, o sujeito ir\u00e1 usar mais abreviaturas, como faria no papel\", afirma um professor do Departamento de Linguagem e Tecnologia do Cefet-MG. Da mesma forma, \u00e9 preciso considerar a capacidade do destinat\u00e1rio de interpretar corretamente a mensagem emitida. No entendimento do pesquisador, a escola, \u00e0s vezes, insiste em ensinar um registro utilizado apenas em contextos espec\u00edficos, o que acaba por desestimular o aluno, que n\u00e3o v\u00ea sentido em empregar tal modelo em outras situa\u00e7\u00f5es. Independentemente dos aparatos tecnol\u00f3gicos da atualidade, o emprego social da l\u00edngua revela-se muito mais significativo do que seu uso escolar, conforme ressalta a diretora de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da UFMG: \u201cA din\u00e2mica da l\u00edngua oral \u00e9 sempre presente. N\u00e3o falamos ou escrevemos da mesma forma que nossos av\u00f3s\". Some-se a isso o fato de os jovens se revelarem os principais usu\u00e1rios das novas tecnologias, por meio das quais conseguem se comunicar com facilidade. A professora ressalta, por\u00e9m, que as pessoas precisam ter discernimento quanto \u00e0s distintas situa\u00e7\u00f5es, a fim de dominar outros c\u00f3digos. <br><br>SILVA JR., M. G.; FONSECA, V. Revista Minas Faz Ci\u00eancia, n. 51, set.-nov. 2012 (adaptado).<br><br>Na esteira do desenvolvimento das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o, usos particulares da escrita foram surgindo. Diante dessa nova realidade, segundo o texto, cabe \u00e0 escola levar o aluno a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "interagir por meio da linguagem formal no contexto digital. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "buscar alternativas para estabelecer melhores contatos <em>on-line.</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adotar o uso de uma mesma norma nos diferentes suportes tecnol\u00f3gicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desenvolver habilidades para compreender os textos postados na<em> web</em>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "perceber as especificidades das linguagens em diferentes ambientes digitais. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 107, "question_statement": "<strong>A p\u00e1tria </strong><br><br>Ama, com f\u00e9 e orgulho, a terra em que nasceste! Crian\u00e7a! n\u00e3o ver\u00e1s nenhum pa\u00eds como este! Olha que c\u00e9u! que mar! que rios! que floresta! A Natureza, aqui, perpetuamente em festa, \u00c9 um seio de m\u00e3e a transbordar carinhos. V\u00ea que vida h\u00e1 no ch\u00e3o! v\u00ea que vida h\u00e1 nos ninhos, Que se balan\u00e7am no ar, entre os ramos inquietos! V\u00ea que luz, que calor, que multid\u00e3o de insetos! V\u00ea que grande extens\u00e3o de matas, onde impera, Fecunda e luminosa, a eterna primavera! Boa terra! jamais negou a quem trabalha O p\u00e3o que mata a fome, o teto que agasalha...<br><br>Quem com o seu suor a fecunda e umedece, V\u00ea pago o seu esfor\u00e7o, e \u00e9 feliz, e enriquece!<br><br>Crian\u00e7a! n\u00e3o ver\u00e1s pa\u00eds nenhum como este: Imita na grandeza a terra em que nasceste!<br><br>BILAC, O. <strong>Poesias infantis</strong>. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1929.<br><br>Publicado em 1904, o poema <em>A p\u00e1tria</em> harmoniza-se com um projeto ideol\u00f3gico em constru\u00e7\u00e3o na Primeira Rep\u00fablica. O discurso po\u00e9tico de Olavo Bilac ecoa esse projeto, na medida em que<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a paisagem natural ganha contornos surreais, como o projeto brasileiro de grandeza. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a prosperidade individual, como a exuber\u00e2ncia da terra, independe de pol\u00edticas de governo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os valores afetivos atribu\u00eddos \u00e0 fam\u00edlia devem ser aplicados tamb\u00e9m aos \u00edcones nacionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a capacidade produtiva da terra garante ao pa\u00eds a riqueza que se verifica naquele momento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalhador passa a integrar o conceito de bem-estar social experimentado. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Forma\u00e7\u00e3o das Palavras: Composi\u00e7\u00e3o, Deriva\u00e7\u00e3o, Hibridismo, Onomatopeia e Abrevia\u00e7\u00e3o", "Morfologia"], "count": 108, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img39.png\" style=\"width: 324px;\" rel=\"width: 324px;\"><br><br><br>O Surrealismo configurou-se como uma das vanguardas art\u00edsticas europeias do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Ren\u00e9 Magritte, pintor belga, apresenta elementos dessa vanguarda em suas produ\u00e7\u00f5es. Um tra\u00e7o do Surrealismo presente nessa pintura \u00e9 o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "justaposi\u00e7\u00e3o de elementos d\u00edspares, observada na imagem do homem no espelho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica ao passadismo, exposta na dupla imagem do homem olhando sempre para frente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constru\u00e7\u00e3o de perspectiva, apresentada na sobreposi\u00e7\u00e3o de planos visuais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "processo de automatismo, indicado na repeti\u00e7\u00e3o da imagem do homem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "procedimento de colagem, identificado no reflexo do livro no espelho. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 109, "question_statement": "<div><strong>Ya\u00f4</strong></div><div><br></div><div>Aqui c\u00f3 no terreiro</div><div>Pel\u00fa adi\u00e9</div><div>Faz inveja pra gente</div><div>Que n\u00e3o tem mulher</div><div><br></div><div>No jacut\u00e1 de preto velho</div><div>H\u00e1 uma festa de ya\u00f4</div><div><br></div><div>\u00d4i tem n\u00eaga de Ogum</div><div>De Oxal\u00e1, de Iemanj\u00e1</div><div><br></div><div>Mucama de Oxossi \u00e9 ca\u00e7ador</div><div>Ora viva Nan\u00e3</div><div><br></div><div>Nan\u00e3 Buruku</div><div>Y\u00f4 y\u00f4o</div><div>Y\u00f4 y\u00f4oo</div><div><br></div><div>No terreiro de preto velho iai\u00e1</div><div>Vamos sarav\u00e1 (a quem meu pai?)</div><div>Xang\u00f4!</div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">VIANA, G. <strong>Ag\u00f4, Pixinguinha! 100 Anos.</strong> Som Livre, 1997.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div>A can\u00e7\u00e3o <em>Ya\u00f4 </em>foi composta na d\u00e9cada de 1930 por Pixinguinha, em parceria com Gast\u00e3o Viana, que escreveu a letra. O texto mistura o portugu\u00eas com o iorub\u00e1, l\u00edngua usada por africanos escravizados trazidos para o Brasil. Ao fazer uso do iorub\u00e1 nessa composi\u00e7\u00e3o, o autor<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "promove uma cr\u00edtica bem-humorada \u00e0s religi\u00f5es afro-brasileiras, destacando diversos orix\u00e1s. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ressalta uma mostra da marca da cultura africana, que se mant\u00e9m viva na produ\u00e7\u00e3o musical brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evidencia a superioridade da cultura africana e seu car\u00e1ter de resist\u00eancia \u00e0 domina\u00e7\u00e3o do branco. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "deixa \u00e0 mostra a separa\u00e7\u00e3o racial e cultural que caracteriza a constitui\u00e7\u00e3o do povo brasileiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa os rituais africanos com maior autenticidade, respeitando as refer\u00eancias originais. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 110, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img40.png\" style=\"width: 284px;\" rel=\"width: 284px;\"><br><br><br>As formas pl\u00e1sticas nas produ\u00e7\u00f5es africanas conduziram artistas modernos do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, como Pablo Picasso, a algumas proposi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas denominadas vanguardas. A m\u00e1scara remete \u00e0<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o do movimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estrutura\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sintetiza\u00e7\u00e3o das formas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 111, "question_statement": "Ao se apossarem do novo territ\u00f3rio, os europeus ignoraram um universo de antiga sabedoria, povoado por homens e bens unidos por um sistema integrado. A recusa em se inteirar dos valores culturais dos primeiros habitantes levou-os a uma descri\u00e7\u00e3o simplista desses grupos e \u00e0 sua sucessiva destrui\u00e7\u00e3o. <br><br> Na verdade, n\u00e3o existe uma distin\u00e7\u00e3o entre a nossa arte e aquela produzida por povos tecnicamente menos desenvolvidos. As duas manifesta\u00e7\u00f5es devem ser encaradas como express\u00f5es diferentes dos modos de sentir e pensar das v\u00e1rias sociedades, mas tamb\u00e9m como equivalentes, por resultarem de impulsos humanos comuns.<br><br>SCATAMACHIA, M. C. M. In: AGUILAR, N. (Org.). <strong>Mostra do redescobrimento:</strong> arqueologia. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Bienal de S\u00e3o Paulo - Associa\u00e7\u00e3o Brasil 500 anos artes visuais, 2000.<br><br>De acordo com o texto, inexiste distin\u00e7\u00e3o entre as artes produzidas pelos colonizadores e pelos colonizados, pois ambas compartilham o(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "suporte art\u00edstico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00edvel tecnol\u00f3gico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "base antropol\u00f3gica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "concep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "referencial tem\u00e1tico. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 112, "question_statement": "Na exposi\u00e7\u00e3o \u201cA Artista Est\u00e1 Presente\", no MoMA, em Nova Iorque, a <em>performer </em>Marina Abramovic fez uma retrospectiva de sua carreira. No meio desta, protagonizou uma <em>performance </em>marcante. Em 2010, de 14 de mar\u00e7o a 31 de maio, seis dias por semana, num total de 736 horas, ela repetia a mesma postura. Sentada numa sala, recebia os visitantes, um a um, e trocava com cada um deles um longo olhar sem palavras. Ao redor, o p\u00fablico assistia a essas cenas recorrentes.<br><br>ZANIN, L. <strong>Marina Abramovic, ou a for\u00e7a do olhar</strong>. Dispon\u00edvel em: http://blogs.estadao.com.br. Acesso em: 4 nov. 2013.<br><br>O texto apresenta uma obra da artista Marina Abramovic, cuja performance se alinha a tend\u00eancias contempor\u00e2neas e se caracteriza pela<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "inova\u00e7\u00e3o de uma proposta de arte relacional que adentra um museu. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "abordagem educacional estabelecida na rela\u00e7\u00e3o da artista com o p\u00fablico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redistribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do museu, que integra diversas linguagens art\u00edsticas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "negocia\u00e7\u00e3o colaborativa de sentidos entre a artista e a pessoa com quem interage. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aproxima\u00e7\u00e3o entre artista e p\u00fablico, o que rompe com a elitiza\u00e7\u00e3o dessa forma de arte. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Forma\u00e7\u00e3o das Palavras: Composi\u00e7\u00e3o, Deriva\u00e7\u00e3o, Hibridismo, Onomatopeia e Abrevia\u00e7\u00e3o", "Morfologia"], "count": 113, "question_statement": "<strong>TEXTO I </strong><br><br> Um ato de criatividade pode contudo gerar um modelo produtivo. Foi o que ocorreu com a palavra samb\u00f3dromo, criativamente formada com a termina\u00e7\u00e3o -(\u00f3)dromo (= corrida), que figura em hip\u00f3dromo, aut\u00f3dromo, cart\u00f3dromo, formas que designam itens culturais da alta burguesia. N\u00e3o demoraram a circular, a partir de ent\u00e3o, formas populares como rang\u00f3dromo, beij\u00f3dromo, camel\u00f3dromo. <br><br>AZEREDO, J. C. <strong>Gram\u00e1tica Houaiss da l\u00edngua portuguesa.</strong> S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2008.<br><br><strong>TEXTO II </strong><br><br> Existe coisa mais descabida do que chamar de samb\u00f3dromo uma passarela para desfile de escolas de samba? Em grego, -dromo quer dizer \u201ca\u00e7\u00e3o de correr, lugar de corrida\", da\u00ed as palavras aut\u00f3dromo e hip\u00f3dromo. \u00c9 certo que, \u00e0s vezes, durante o desfile, a escola se atrasa e \u00e9 obrigada a correr para n\u00e3o perder pontos, mas n\u00e3o se desloca com a velocidade de um cavalo ou de um carro de F\u00f3rmula 1. <br><br>GULLAR, F. Dispon\u00edvel em: www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 3 ago. 2012.<br><br>H\u00e1 nas l\u00ednguas mecanismos geradores de palavras. Embora o Texto II apresente um julgamento de valor sobre a forma\u00e7\u00e3o da palavra samb\u00f3dromo, o processo de forma\u00e7\u00e3o dessa palavra reflete<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o dinamismo da l\u00edngua na cria\u00e7\u00e3o de novas palavras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma nova realidade limitando o aparecimento de novas palavras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a apropria\u00e7\u00e3o inadequada de mecanismos de cria\u00e7\u00e3o de palavras por leigos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o reconhecimento da impropriedade sem\u00e2ntica dos neologismos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a restri\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de novas palavras com o radical grego. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 114, "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><strong>Rede social pode prever desempenho profissional, diz pesquisa</strong></div><div style=\"text-align: center;\"><strong><br></strong></div><div style=\"text-align: left;\"> Pense duas vezes antes de postar qualquer item em seu perfil nas redes sociais. O conselho, repetido \u00e0 exaust\u00e3o por consultores de carreira por a\u00ed, acaba de ganhar um <em>status, </em>digamos, mais cient\u00edfico. De acordo com resultados da pesquisa, uma r\u00e1pida an\u00e1lise do perfil nas redes sociais pode prever o desempenho profissional do candidato a uma oportunidade de emprego. Para chegar a essa conclus\u00e3o, uma equipe de pesquisadores da Northern Illinois University, University of Evansville e Auburn University pediu a um professor universit\u00e1rio e dois alunos para analisarem perfis de um grupo de universit\u00e1rios.</div><div style=\"text-align: left;\"> Ap\u00f3s checar fotos, postagens, n\u00famero de amigos e interesses por 10 minutos, o trio considerou itens como consci\u00eancia, afabilidade, extrovers\u00e3o, estabilidade emocional e receptividade. Seis meses depois, as impress\u00f5es do grupo foram comparadas com a an\u00e1lise de desempenho feita pelos chefes dos jovens que tiveram seus perfis analisados. Os pesquisadores encontraram uma forte correla\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas descritas a partir dos dados da rede e o comportamento dos universit\u00e1rios no ambiente de trabalho.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://exame.abril.com.br. Acesso em: 29 fev. 2012 (adaptado).</div><div style=\"text-align: right;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">As redes sociais s\u00e3o espa\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o o<em>n-line </em>que possibilitam o conhecimento de aspectos da privacidade de seus usu\u00e1rios. Segundo o texto, no mundo do trabalho, esse conhecimento permite<strong><br></strong> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "identificar a capacidade f\u00edsica atribu\u00edda ao candidato. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "certificar a compet\u00eancia profissional do candidato. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controlar o comportamento virtual e real do candidato. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "avaliar informa\u00e7\u00f5es pessoais e comportamentais sobre o candidato. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aferir a capacidade intelectual do candidato na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 115, "question_statement": "As narrativas ind\u00edgenas se sustentam e se perpetuam por uma tradi\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o oral (sejam as hist\u00f3rias verdadeiras dos seus antepassados, dos fatos e guerras recentes ou antigos; sejam as hist\u00f3rias de fic\u00e7\u00e3o, como aquelas da on\u00e7a e do macaco). De fato, as comunidades ind\u00edgenas nas chamadas \u201cterras baixas da Am\u00e9rica do Sul\" (o que exclui as montanhas dos Andes, por exemplo) n\u00e3o desenvolveram sistemas de escrita como os que conhecemos, sejam alfab\u00e9ticos (como a escrita do portugu\u00eas), sejam ideogram\u00e1ticos (como a escrita dos chineses) ou outros. Somente nas sociedades ind\u00edgenas com estratifica\u00e7\u00e3o social (ou seja, j\u00e1 divididas em classes), como foram os astecas e os maias, \u00e9 que surgiu algum tipo de escrita. A hist\u00f3ria da escrita parece mesmo mostrar claramente isso: que ela surge e se desenvolve - em qualquer das formas - apenas em sociedades estratificadas (sum\u00e9rios, eg\u00edpcios, chineses, gregos etc.). O fato \u00e9 que os povos ind\u00edgenas no Brasil, por exemplo, n\u00e3o empregavam um sistema de escrita, mas garantiram a conserva\u00e7\u00e3o e continuidade dos conhecimentos acumulados, das hist\u00f3rias passadas e, tamb\u00e9m, das narrativas que sua tradi\u00e7\u00e3o criou, atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o oral. Todas as tecnologias ind\u00edgenas se transmitiram e se desenvolveram assim. E n\u00e3o foram poucas: por exemplo, foram os \u00edndios que domesticaram plantas silvestres e, muitas vezes, venenosas, criando o milho, a mandioca (ou macaxeira), o amendoim, as morangas e muitas outras mais (e tamb\u00e9m as desenvolveram muito; por exemplo, somente do milho criaram cerca de 250 variedades diferentes em toda a Am\u00e9rica).<br><br>D'ANGELIS, W. R.<strong> Hist\u00f3rias dos \u00edndios l\u00e1 em casa:</strong> narrativas ind\u00edgenas e tradi\u00e7\u00e3o oral popular no Brasil. Dispon\u00edvel em: www.portalkaingang.org. Acesso em: 5 dez. 2012.<br><br>A escrita e a oralidade, nas diversas culturas, cumprem diferentes objetivos. O fragmento aponta que, nas sociedades ind\u00edgenas brasileiras, a oralidade possibilitou<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a conserva\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o dos grupos detentores de certos saberes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a preserva\u00e7\u00e3o e a transmiss\u00e3o dos saberes e da mem\u00f3ria cultural dos povos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manuten\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o dos modelos estratificados de organiza\u00e7\u00e3o social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a restri\u00e7\u00e3o e a limita\u00e7\u00e3o do conhecimento acumulado a determinadas comunidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o reconhecimento e a legitima\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da fala como meio de comunica\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 116, "question_statement": "<div><strong>Assum preto</strong></div><div><br></div><div>Tudo em vorta \u00e9 s\u00f3 beleza</div><div>Sol de abril e a mata em fr\u00f4</div><div>Mas assum preto, cego dos \u00f3io</div><div>Num vendo a luz, ai, canta de dor</div><div><br></div><div>Tarvez por ignoran\u00e7a</div><div>Ou mardade das pi\u00f3</div><div>Furaro os \u00f3io do assum preto</div><div>Pra ele assim, ai, cant\u00e1 mi\u00f3</div><div><br></div><div>Assum preto veve sorto</div><div>Mas num pode avu\u00e1</div><div>Mil veiz a sina de uma gaiola</div><div>Desde que o c\u00e9u, ai, pudesse oi\u00e1</div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">GONZAGA, L.; TEIXEIRA, H. Dispon\u00edvel em: www.luizgonzaga.mus.br. Acesso em: 30 jul. 2012 (fragmento)</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">As marcas da variedade regional registradas pelos compositores de <em>Assum preto</em> resultam da aplica\u00e7\u00e3o de um conjunto de princ\u00edpios ou regras gerais que alteram a pron\u00fancia, a morfologia, a sintaxe ou o l\u00e9xico. No texto, \u00e9 resultado de uma mesma regra a<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pron\u00fancia das palavras \u201cvorta\" e \u201cveve\". "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pron\u00fancia das palavras \u201ctarvez\" e \u201csorto\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "flex\u00e3o verbal encontrada em \u201cfuraro\" e \u201ccant\u00e1\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redund\u00e2ncia nas express\u00f5es \u201ccego dos \u00f3io\" e \u201cmata em fr\u00f4\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pron\u00fancia das palavras \u201cignoran\u00e7a\" e \u201cavu\u00e1\". "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 117, "question_statement": "<div>Exm\u00b0 Sr. Governador:</div><div>Trago a V. Exa. um resumo dos trabalhos realizados pela Prefeitura de Palmeira dos \u00cdndios em 1928.<br> </div><div>[...]</div><div>ADMINISTRA\u00c7\u00c3O</div><div><br></div><div> Relativamente \u00e0 quantia or\u00e7ada, os telegramas custaram pouco. De ordin\u00e1rio vai para eles dinheiro consider\u00e1vel. N\u00e3o h\u00e1 vereda aberta pelos matutos que prefeitura do interior n\u00e3o ponha no arame, proclamando que a coisa foi feita por ela; comunicam-se as datas hist\u00f3ricas ao Governo do Estado, que n\u00e3o precisa disso; todos os acontecimentos pol\u00edticos s\u00e3o badalados. Porque se derrubou a Bastilha - um telegrama; porque se deitou pedra na rua - um telegrama; porque o deputado F. esticou a canela - um telegrama.</div><div>Palmeira dos \u00cdndios, 10 de janeiro de 1929. GRACILIANO RAMOS</div><div><br><div style=\"text-align: right;\"> RAMOS, G. Viventes das Alagoas. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1962. </div> <div style=\"text-align: right;\"> <br> </div> <div style=\"text-align: left;\">O relat\u00f3rio traz a assinatura de Graciliano Ramos, na \u00e9poca, prefeito de Palmeira dos \u00cdndios, e \u00e9 destinado ao governo do estado de Alagoas. De natureza oficial, o texto chama a aten\u00e7\u00e3o por contrariar a norma prevista para esse g\u00eanero, pois o autor<br> </div></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "emprega sinais de pontua\u00e7\u00e3o em excesso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorre a termos e express\u00f5es em desuso no portugu\u00eas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta-se na primeira pessoa do singular, para conotar intimidade com o destinat\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "privilegia o uso de termos t\u00e9cnicos, para demonstrar conhecimento especializado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressa-se em linguagem mais subjetiva, com forte carga emocional. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 118, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-572012\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img41.png\" style=\"width: 375px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Nas pe\u00e7as publicit\u00e1rias, v\u00e1rios recursos verbais e n\u00e3o verbais s\u00e3o usados com o objetivo de atingir o p\u00fablicoalvo, influenciando seu comportamento. Considerando as informa\u00e7\u00f5es verbais e n\u00e3o verbais trazidas no texto a respeito da hepatite, verifica-se que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o tom l\u00fadico \u00e9 empregado como recurso de consolida\u00e7\u00e3o do pacto de confian\u00e7a entre o m\u00e9dico e a popula\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a figura do profissional da sa\u00fade \u00e9 legitimada, evocando-se o discurso autorizado como estrat\u00e9gia argumentativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso de constru\u00e7\u00f5es coloquiais e espec\u00edficas da oralidade s\u00e3o recursos de argumenta\u00e7\u00e3o que simulam o discurso do m\u00e9dico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a empresa anunciada deixa de se autopromover ao mostrar preocupa\u00e7\u00e3o social e assumir a responsabilidade pelas informa\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o discurso evidencia uma cena de ensinamento did\u00e1tico, projetado com subjetividade no trecho sobre as maneiras de preven\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 119, "question_statement": "<div><strong>\u00c0 garrafa</strong></div><div><strong><br></strong></div><div>Contigo adquiro a ast\u00facia</div><div>de conter e de conter-me.</div><div>Teu estreito gargalo</div><div>\u00e9 uma li\u00e7\u00e3o de ang\u00fastia.</div><div><br></div><div>Por transl\u00facida p\u00f5es</div><div>o dentro fora e o fora dentro</div><div>para que a forma se cumpra</div><div>e o espa\u00e7o ressoe.</div><div><br></div><div>At\u00e9 que, farta da constante</div><div>pris\u00e3o da forma, saltes</div><div>da m\u00e3o para o ch\u00e3o</div><div>e te estilhaces, suicida,</div><div><br></div><div>numa explos\u00e3o</div><div>de diamantes.</div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">PAES, J. P <strong>Prosas seguidas de odes m\u00ednimas.</strong> S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1992.</div><div style=\"text-align: right; \"><br></div><div style=\"text-align: left;\">A reflex\u00e3o acerca do fazer po\u00e9tico \u00e9 um dos mais marcantes atributos da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria contempor\u00e2nea, que, no poema de Jos\u00e9 Paulo Paes, se expressa por um(a)<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reconhecimento, pelo eu l\u00edrico, de suas limita\u00e7\u00f5es no processo criativo, manifesto na express\u00e3o \u201cPor transl\u00facida p\u00f5es\" "}, {"is_correct": false, "answer_text": "subservi\u00eancia aos princ\u00edpios do rigor formal e dos cuidados com a precis\u00e3o metaf\u00f3rica, como se observa em \u201cpris\u00e3o da forma\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vis\u00e3o progressivamente pessimista, em face da impossibilidade da cria\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, conforme expressa o verso \u201ce te estilhaces, suicida\". "}, {"is_correct": true, "answer_text": "processo de conten\u00e7\u00e3o, amadurecimento e transforma\u00e7\u00e3o da palavra, representado pelos versos \u201cnuma explos\u00e3o / de diamantes\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade premente de liberta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o representada pela poesia, simbolicamente comparada \u00e0 \u201cgarrafa\" a ser \u201cestilha\u00e7ada\". "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 120, "question_statement": "<strong>Palavras jogadas fora </strong><br><br> Quando crian\u00e7a, convivia no interior de S\u00e3o Paulo com o curioso verbo pinchar e ainda o ou\u00e7o por l\u00e1 esporadicamente. O sentido da palavra \u00e9 o de \u201cjogar fora\" (pincha fora essa porcaria) ou \u201cmandar embora\" (pincha esse fulano daqui). Teria sido uma das muitas palavras que ouvi menos na capital do estado e, por conseguinte, deixei de usar. Quando indago \u00e0s pessoas se conhecem esse verbo, comumente escuto respostas como \u201cminha av\u00f3 fala isso\". Aparentemente, para muitos falantes, esse verbo \u00e9 algo do passado, que deixar\u00e1 de existir t\u00e3o logo essa gera\u00e7\u00e3o antiga morrer.<br><br> As palavras s\u00e3o, em sua grande maioria, resultados de uma tradi\u00e7\u00e3o: elas j\u00e1 estavam l\u00e1 antes de nascermos. \u201cTradi\u00e7\u00e3o\", etimologicamente, \u00e9 o ato de entregar, de passar adiante, de transmitir (sobretudo valores culturais). O rompimento da tradi\u00e7\u00e3o de uma palavra equivale \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o. A gram\u00e1tica normativa muitas vezes colabora criando preconceitos, mas o fator mais forte que motiva os falantes a extinguirem uma palavra \u00e9 associar a palavra, influenciados direta ou indiretamente pela vis\u00e3onormativa, a um grupo que julga n\u00e3o ser o seu. O pinchar, associado ao ambiente rural, onde h\u00e1 pouca escolaridade e refinamento citadino, est\u00e1 fadado \u00e0 extin\u00e7\u00e3o?<br><br> \u00c9 louv\u00e1vel que nos preocupemos com a extin\u00e7\u00e3o de ararinhas-azuis ou dos micos-le\u00e3o-dourados, mas a extin\u00e7\u00e3o de uma palavra n\u00e3o promove nenhuma como\u00e7\u00e3o, como n\u00e3o nos comovemos com a extin\u00e7\u00e3o de insetos, a n\u00e3o ser dos extraordinariamente belos. Pelo contr\u00e1rio, muitas vezes a extin\u00e7\u00e3o das palavras \u00e9 incentivada.<br><br>VIARO, M. E. <strong>L\u00edngua Portuguesa</strong>, n. 77, mar. 2012 (adaptado).<br><br>A discuss\u00e3o empreendida sobre o (des)uso do verbo \u201cpinchar\" nos traz uma reflex\u00e3o sobre a linguagem e seus usos, a partir da qual compreende-se que<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as palavras esquecidas pelos falantes devem ser descartadas dos dicion\u00e1rios, conforme sugere o t\u00edtulo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o cuidado com esp\u00e9cies animais em extin\u00e7\u00e3o \u00e9 mais urgente do que a preserva\u00e7\u00e3o de palavras. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o abandono de determinados voc\u00e1bulos est\u00e1 associado a preconceitos socioculturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as gera\u00e7\u00f5es t\u00eam a tradi\u00e7\u00e3o de perpetuar o invent\u00e1rio de uma l\u00edngua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o mundo contempor\u00e2neo exige a inova\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio das l\u00ednguas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 121, "question_statement": "<strong>Poesia quentinha </strong><br><br><em>Projeto liter\u00e1rio publica poemas em sacos de p\u00e3o na capital mineira</em><br><br> Se a literatura \u00e9 mesmo o alimento da alma, ent\u00e3o os mineiros est\u00e3o diante de um verdadeiro banquete. Mais do que um p\u00e3ozinho com manteiga, os moradores do bairro de Barreiro, em Belo Horizonte (MG), est\u00e3o consumindo poesia brasileira no caf\u00e9 da manh\u00e3. Gra\u00e7as ao projeto \u201cP\u00e3o e Poesia\", que faz do saquinho de p\u00e3o um espa\u00e7o para veicula\u00e7\u00e3o de poemas, escritores como Affonso Romano de Sant'Anna e Fernando Brant dividem espa\u00e7o com estudantes que passaram por oficinas de escrita po\u00e9tica. S\u00e3o ao todo 250 mil embalagens, distribu\u00eddas em padarias da regi\u00e3o de Belo Horizonte, que trazem a boa literatura para o cotidiano de pessoas, al\u00e9m de dar uma chance a escritores novatos de verem seus textos impressos. Criado em 2008 por um analista de sistemas apaixonado por literatura, o \u201cP\u00e3o e Poesia\" j\u00e1 recebeu dois pr\u00eamios do Minist\u00e9rio da Cultura.<br><br><strong>L\u00edngua Portuguesa</strong>, n. 71, set. 2011.<br><br>A proposta de um projeto como o \u201cP\u00e3o e Poesia\" objetiva inovar em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, pois<em><br></em><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "privilegia novos escritores em detrimento daqueles j\u00e1 consagrados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resgata poetas que haviam perdido espa\u00e7os de publica\u00e7\u00e3o impressa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prescinde de crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o em prol da populariza\u00e7\u00e3o da literatura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "prop\u00f5e acesso \u00e0 literatura a p\u00fablicos diversos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alavanca projetos de premia\u00e7\u00f5es antes esquecidos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 122, "question_statement": "No ano de 1985 aconteceu um acidente muito grave em Angra dos Reis, no Rio de Janeiro, perto da aldeia guarani de Sapukai. Choveu muito e as \u00e1guas pluviais provocaram deslizamentos de terras das encostas da Serra do Mar, destruindo o Laborat\u00f3rio de Radioecologia da Central Nuclear Almirante \u00c1lvaro Alberto, constru\u00edda em 1970 num lugar que os \u00edndios tupinamb\u00e1s, h\u00e1 mais de 500 anos, chamavam de Itaorna. O preju\u00edzo foi calculado na \u00e9poca em 8 bilh\u00f5es de cruzeiros. Os engenheiros respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o da usina nuclear n\u00e3o sabiam que o nome dado pelos \u00edndios continha informa\u00e7\u00e3o sobre a estrutura do solo, minado pelas \u00e1guas da chuva. S\u00f3 descobriram que Itaorna, em l\u00edngua tupinamb\u00e1, quer dizer 'pedra podre', depois do acidente.<br><br>FREIRE, J. R. B. Dispon\u00edvel em: www.taquiprati.com.br. Acesso em: 1 ago. 2012 (adaptado)<br><br>Considerando-se a hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Angra dos Reis mencionada no texto, os fen\u00f4menos naturais que a atingiram poderiam ter sido previstos e suas consequ\u00eancias minimizadas se<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o acervo lingu\u00edstico ind\u00edgena fosse conhecido e valorizado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as l\u00ednguas ind\u00edgenas brasileiras tivessem sido substitu\u00eddas pela l\u00edngua geral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o conhecimento acad\u00eamico tivesse sido priorizado pelos engenheiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a l\u00edngua tupinamb\u00e1 tivesse palavras adequadas para descrever o solo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o laborat\u00f3rio tivesse sido constru\u00eddo de acordo com as leis ambientais vigentes na \u00e9poca. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Reda\u00e7\u00e3o - Reescritura de texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 123, "question_statement": "<strong>Azeite de oliva e \u00f3leo de linha\u00e7a: uma dupla imbat\u00edvel </strong><br><br>Rico em gorduras do bem, ela combate a obesidade, d\u00e1 um chega pra l\u00e1 no diabete e ainda livra o cora\u00e7\u00e3o de entraves<br><br><br><br><div style=\"text-align: left;\"><em><br></em></div><div style=\"text-align: left;\"> Ningu\u00e9m precisa esquentar a cabe\u00e7a caso n\u00e3o seja poss\u00edvel usar os dois \u00f3leos juntinhos, no mesmo dia. Individualmente, o duo tamb\u00e9m bate um bol\u00e3o. Segundo um estudo recente do grupo EurOlive, formado por institui\u00e7\u00f5es de cinco pa\u00edses europeus, os polifen\u00f3is do azeite de oliva ajudam a frear a oxida\u00e7\u00e3o do colesterol LDL, considerado perigoso. Quando isso ocorre, reduz-se o risco de placas de gordura na parede dos vasos, a temida aterosclerose - doen\u00e7a por tr\u00e1s de encrencas como o infarto.</div><div style=\"text-align: right;\">MANARINI, T. <strong>Sa\u00fade \u00e9 vital, </strong>n. 347, fev. 2012 (adaptado).</div><div style=\"text-align: right;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">Para divulgar conhecimento de natureza cient\u00edfica para um p\u00fablico n\u00e3o especializado, Manarini recorre \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre vocabul\u00e1rio formal e vocabul\u00e1rio informal. Altera-se o grau de formalidade do segmento no texto, sem alterar o sentido da informa\u00e7\u00e3o, com a substitui\u00e7\u00e3o de<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cd\u00e1 um chega pra l\u00e1 no diabete\" por \u201cmanda embora o diabete\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cesquentar a cabe\u00e7a\" por \u201cquebrar a cabe\u00e7a\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cbate um bol\u00e3o\" por \u201c\u00e9 um <em>show.</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"juntinhos\" por \u201cmisturadinhos\". "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cpor tr\u00e1s de encrencas\" por \u201ccausadora de problemas\". "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 124, "question_statement": "<strong>Obesidade causa doen\u00e7a </strong><br><br> A obesidade tornou-se uma epidemia global, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, ligada \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. O problema vem atingindo um n\u00famero cada vez maior de pessoas em todo o mundo, e entre as principais causas desse crescimento est\u00e3o o modo de vida sedent\u00e1rio e a m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o.<br><br> Segundo um m\u00e9dico especialista em cirurgia de redu\u00e7\u00e3o de est\u00f4mago, a taxa de mortalidade entre homens obesos de 25 a 40 anos \u00e9 12 vezes maior quando comparada \u00e0 taxa de mortalidade entre indiv\u00edduos de peso normal. O excesso de peso e de gordura no corpo desencadeia e piora problemas de sa\u00fade que poderiam ser evitados. Em alguns casos, a boa not\u00edcia \u00e9 que a perda de peso leva \u00e0 cura, como no caso da asma, mas em outros, como o infarto, n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o.<br><br>FERREIRA, T. Dispon\u00edvel em: http://revistaepoca.globo.com. Acesso em: 2 ago. 2012 (adaptado).<br><br>O texto apresenta uma reflex\u00e3o sobre sa\u00fade e aponta o excesso de peso e de gordura corporal dos indiv\u00edduos como um problema, relacionando-o ao<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "padr\u00e3o est\u00e9tico, pois o modelo de beleza dominante na sociedade requer corpos magros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "equil\u00edbrio ps\u00edquico da popula\u00e7\u00e3o, pois esse quadro interfere na autoestima das pessoas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "quadro cl\u00ednico da popula\u00e7\u00e3o, pois a obesidade \u00e9 um fator de risco para o surgimento de diversas doen\u00e7as cr\u00f4nicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preconceito contra a pessoa obesa, pois ela sofre discrimina\u00e7\u00e3o em diversos espa\u00e7os sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desempenho na realiza\u00e7\u00e3o das atividades cotidianas, pois a obesidade interfere na <em>performance.</em> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 125, "question_statement": "<strong>Posso mandar por <em>e-mail</em>? </strong><br><br> Atualmente, \u00e9 comum \u201cdisparar\" curr\u00edculos na internet com a expectativa de alcan\u00e7ar o maior n\u00famero poss\u00edvel de selecionadores. Essa, no entanto, \u00e9 uma ideia equivocada: \u00e9 preciso saber quem vai receber seu curr\u00edculo e se a vaga \u00e9 realmente indicada para seu perfil, sob o risco de estar \u201cqueimando o filme\" com um futuro empregador. Ao enviar o curr\u00edculo por e-mail, tente saber quem vai receb\u00ea-lo e fa\u00e7a um texto sucinto de apresenta\u00e7\u00e3o, com a sugest\u00e3o a seguir:<br><br><strong>Assunto:</strong> Curr\u00edculo para a vaga de gerente de <em>marketing </em><br><br><strong>Mensagem</strong>: Boa tarde. Meu nome \u00e9 Jos\u00e9 da Silva e gostaria de me candidatar \u00e0 vaga de gerente de <em>marketing</em>. Meu curr\u00edculo segue anexo.<br><br>Guia da l\u00edngua 2010: modelos e t\u00e9cnicas. <strong>L\u00edngua Portuguesa</strong>, 2010 (adaptado).<br><br>O texto integra um guia de modelos e t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o de textos e cumpre a fun\u00e7\u00e3o social de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "divulgar um padr\u00e3o oficial de reda\u00e7\u00e3o e envio de curr\u00edculos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indicar um modelo de curr\u00edculo para pleitear uma vaga de emprego. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "instruir o leitor sobre como ser eficiente no envio de curr\u00edculo por <em>e-mail.</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "responder a uma pergunta de um assinante da revista sobre o envio de curr\u00edculo por <em>e-mail.</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "orientar o leitor sobre como alcan\u00e7ar o maior n\u00famero poss\u00edvel de selecionadores de curr\u00edculos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 126, "question_statement": "<div><strong>Casa dos Contos</strong></div><div><strong><br></strong></div><div>&amp; em cada conto te cont</div><div>0 &amp; em cada enquanto me enca</div><div>nto &amp; em cada arco te a</div><div>barco &amp; em cada porta m</div><div>e perco &amp; em cada lan\u00e7o t</div><div>e alcan\u00e7o &amp; em cada escad</div><div>a me escapo &amp; em cada pe</div><div>dra te prendo &amp; em cada g</div><div>rade me escravo &amp; em ca</div><div>da s\u00f3t\u00e3o te sonho &amp; em cada</div><div>esconso me affonso &amp; em</div><div>cada cla\u00fadio te canto &amp; e</div><div>m cada fosso me enforco &amp;</div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">\u00c1VILA, A.<strong> Discurso da difama\u00e7\u00e3o do poeta</strong>. S\u00e3o Paulo: Summus, 1978.</div><div style=\"text-align: left;\">O contexto hist\u00f3rico e liter\u00e1rio do per\u00edodo barroco- \u00e1rcade fundamenta o poema<em> Casa dos Contos, </em>de 1975. A restaura\u00e7\u00e3o de elementos daquele contexto por uma po\u00e9tica contempor\u00e2nea revela que<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a disposi\u00e7\u00e3o visual do poema reflete sua dimens\u00e3o pl\u00e1stica, que prevalece sobre a observa\u00e7\u00e3o da realidade social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a reflex\u00e3o do eu l\u00edrico privilegia a mem\u00f3ria e resgata, em fragmentos, fatos e personalidades da Inconfid\u00eancia Mineira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a palavra \u201cesconso\" (escondido) demonstra o desencanto do poeta com a utopia e sua op\u00e7\u00e3o por uma linguagem erudita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o eu l\u00edrico pretende revitalizar os contrastes barrocos, gerando uma continuidade de procedimentos est\u00e9ticos e liter\u00e1rios. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o eu l\u00edrico recria, em seu momento hist\u00f3rico, numa linguagem de ruptura, o ambiente de opress\u00e3o vivido pelos inconfidentes. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 127, "question_statement": "Um dia, meu pai tomou-me pela m\u00e3o, minha m\u00e3e beijou-me a testa, molhando-me de l\u00e1grimas os cabelos e eu parti.<br><br>Duas vezes fora visitar o Ateneu antes da minha instala\u00e7\u00e3o.<br><br> Ateneu era o grande col\u00e9gio da \u00e9poca. Afamado por um sistema de nutrido reclame, mantido por um diretor que de tempos a tempos reformava o estabelecimento, pintando-o jeitosamente de novidade, como os negociantes que liquidam para recome\u00e7ar com artigos de \u00faltima remessa; o Ateneu desde muito tinha consolidado cr\u00e9dito na prefer\u00eancia dos pais, sem levar em conta a simpatia da meninada, a cercar de aclama\u00e7\u00f5es o bombo vistoso dos an\u00fancios.<br><br> O Dr. Aristarco Argolo de Ramos, da conhecida fam\u00edlia do Visconde de Ramos, do Norte, enchia o imp\u00e9rio com o seu renome de pedagogo. Eram boletins de propaganda pelas prov\u00edncias, confer\u00eancias em diversos pontos da cidade, a pedidos, \u00e0 subst\u00e2ncia, atochando a imprensados lugarejos, caix\u00f5es, sobretudo, de livros elementares, fabricados \u00e0s pressas com o ofegante e esbaforido concurso de professores prudentemente an\u00f4nimos, caix\u00f5es e mais caix\u00f5es de volumes cartonados em Leipzig, inundando as escolas p\u00fablicas de toda a parte com a sua invas\u00e3o de capas azuis, r\u00f3seas, amarelas, em que o nome de Aristarco, inteiro e sonoro, oferecia-se ao pasmo venerador dos esfaimados de alfabeto dos confins da p\u00e1tria. Os lugares que os n\u00e3o procuravam eram um belo dia surpreendidos pela enchente, gratuita, espont\u00e2nea, irresist\u00edvel! E n\u00e3o havia sen\u00e3o aceitar a farinha daquela marca para o p\u00e3o do esp\u00edrito.<br><br>POMP\u00c9IA, R. O Ateneu. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2005.<br><br>Ao descrever o Ateneu e as atitudes de seu diretor, o narrador revela um olhar sobre a inser\u00e7\u00e3o social do col\u00e9gio demarcado pela<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ideologia mercantil da educa\u00e7\u00e3o, repercutida nas vaidades pessoais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interfer\u00eancia afetiva das fam\u00edlias, determinantes no processo educacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o pioneira de material did\u00e1tico, respons\u00e1vel pela facilita\u00e7\u00e3o do ensino. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, com a negocia\u00e7\u00e3o dos custos escolares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cumplicidade entre educadores e fam\u00edlias, unidos pelo interesse comum do avan\u00e7o social. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 128, "question_statement": "Jo\u00e3o Ant\u00f4nio de Barros (Jota Barros) nasceu aos 24 de junho de 1935, em Gl\u00f3ria de Goit\u00e1 (PE). Marceneiro, entalhador, xil\u00f3grafo, poeta repentista e escritor de literatura de cordel, j\u00e1 publicou 33 folhetos e ainda tem v\u00e1rios in\u00e9ditos. Reside em S\u00e3o Paulo desde 1973, vivendo exclusivamente da venda de livretos de cordel e das cantigas de improviso, ao som da viola. Grande divulgador da poesia popular nordestina no Sul, tem dado frequentemente entrevistas \u00e0 imprensa paulista sobre o assunto.<br><br>EVARISTO, M. C. O cordel em sala de aula. In: BRAND\u00c3O, H. N. (Coord.). <strong>G\u00eaneros do discurso na escola</strong>: mito, conto, cordel, discurso pol\u00edtico, divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000.<br><br>A biografia \u00e9 um g\u00eanero textual que descreve a trajet\u00f3ria de determinado indiv\u00edduo, evidenciando sua singularidade. No caso espec\u00edfico de uma biografia como a de Jo\u00e3o Ant\u00f4nio de Barros, um dos principais elementos que a constitui \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a estiliza\u00e7\u00e3o dos eventos reais de sua vida, para que o relato biogr\u00e1fico surta os efeitos desejados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o relato de eventos de sua vida em perspectiva hist\u00f3rica, que valorize seu percurso art\u00edstico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a narra\u00e7\u00e3o de eventos de sua vida que demonstrem a qualidade de sua obra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma ret\u00f3rica que enfatize alguns eventos da vida exemplar da pessoa biografada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma exposi\u00e7\u00e3o de eventos de sua vida que mescle objetividade e constru\u00e7\u00e3o ficcional. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Figuras de Linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 129, "question_statement": "<div><strong>Aquarela</strong></div><div><strong><br></strong></div><div>O corpo no cavalete</div><div>\u00e9 um p\u00e1ssaro que agoniza</div><div>exausto do pr\u00f3prio grito.</div><div>As v\u00edsceras vasculhadas</div><div>principiam a contagem</div><div>regressiva.</div><div>No assoalho o sangue</div><div>se decomp\u00f5e em matizes</div><div>que a brisa beija e balan\u00e7a:</div><div>o verde - de nossas matas</div><div>o amarelo - de nosso ouro</div><div>o azul - de nosso c\u00e9u</div><div>o branco o negro o negro</div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">CACASO. In: HOLLANDA, H. B (Org.). <strong>26 poetas hoje.</strong> Rio de Janeiro: Aeroplano, 2007.</div><div style=\"text-align: right; \"><br></div><div style=\"text-align: left;\">Situado na vig\u00eancia do Regime Militar que governou o Brasil, na d\u00e9cada de 1970, o poema de Cacaso edifica uma forma de resist\u00eancia e protesto a esse per\u00edodo, metaforizando<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as artes pl\u00e1sticas, deturpadas pela repress\u00e3o e censura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a natureza brasileira, agonizante como um p\u00e1ssaro enjaulado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o nacionalismo rom\u00e2ntico, silenciado pela perplexidade com a Ditadura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o emblema nacional, transfigurado pelas marcas do medo e da viol\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as riquezas da terra, espoliadas durante o aparelhamento do poder armado. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 130, "question_statement": "Tudo era harmonioso, s\u00f3lido, verdadeiro. No princ\u00edpio. As mulheres, principalmente as mortas do \u00e1lbum, eram maravilhosas. Os homens, mais maravilhosos ainda, ah, dif\u00edcil encontrar fam\u00edlia mais perfeita.<em>A nossa fam\u00edlia</em>, dizia a bela voz de contralto da minha av\u00f3.<em>Na nossa fam\u00edlia,</em>frisava, lan\u00e7ando em redor olhares complacentes, lamentando os que n\u00e3o faziam parte do nosso cl\u00e3. [...]<br><br>Quando Margarida resolveu contar os<em>podres</em>todos que sabia naquela noite negra da rebeli\u00e3o, fiquei furiosa. [...]<br><br> \u00c9 mentira, \u00e9 mentira!, gritei tapando os ouvidos. Mas Margarida seguia em frente: tio Maximiliano se casou com a inglesa de cachos s\u00f3 por causa do dinheiro, n\u00e3o passava de um pilantra, a loirinha feiosa era riqu\u00edssima. Tia Consuelo? Ora, tia Consuelo chorava porque sentia falta de homem, ela queria homem e n\u00e3o Deus, ou o convento ou o sanat\u00f3rio. O dote era t\u00e3o bom que o convento abriu-lhe as portas com loucura e tudo. \u201cE tem mais coisas ainda, minha queridinha\", anunciou Margarida fazendo um agrado no meu queixo. Reagi com viol\u00eancia: uma agregada, uma cria e, ainda por cima, mesti\u00e7a. Como ousava desmoralizar meus her\u00f3is?<br><br>TELLES, L. F.<strong>A estrutura da bolha de sab\u00e3o.</strong>Rio de Janeiro: Rocco, 1999.<br><br>Representante da fic\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, a prosa de Lygia Fagundes Telles configura e desconstr\u00f3i modelos sociais. No trecho, a percep\u00e7\u00e3o do n\u00facleo familiar descortina um(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conviv\u00eancia fr\u00e1gil ligando pessoas financeiramente dependentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tensa hierarquia familiar equilibrada gra\u00e7as \u00e0 presen\u00e7a da matriarca. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pacto de atitudes e valores mantidos \u00e0 custa de oculta\u00e7\u00f5es e hipocrisias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tradicional conflito de gera\u00e7\u00f5es protagonizado pela narradora e seus tios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "velada discrimina\u00e7\u00e3o racial refletida na procura de casamentos com europeus. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 131, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img42.png\" style=\"width: 383px;\" rel=\"width: 383px;\"><br><br><strong>TEXTO II</strong><br><br>Lucian Freud \u00e9, como ele pr\u00f3prio gosta de relembrar \u00e0s pessoas, um bi\u00f3logo. Mais propriamente, tem queridoregistrar verdades muito espec\u00edficas sobre como \u00e9 tomarposse deste determinado corpo nesta situa\u00e7\u00e3o particular,neste espec\u00edfico espa\u00e7o de tempo.<br><br>SMEE, S. <strong>Freud</strong>. Koln: Taschen, 2010.<br><br>Considerando a intencionalidade do artista, mencionada no Texto II, e a ruptura da arte no s\u00e9culo XX com o par\u00e2metro acad\u00eamico, a obra apresentada trata do(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exalta\u00e7\u00e3o da figura masculina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "descri\u00e7\u00e3o precisa e idealizada da forma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "arranjo sim\u00e9trico e proporcional dos elementos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o do belo contempor\u00e2neo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fidelidade \u00e0 forma realista isenta do ideal de perfei\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia", "Flex\u00e3o verbal de tempo (presente, pret\u00e9rito, futuro)", "Morfologia - Verbos"], "count": 132, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img43.png\" style=\"width: 349px;\" rel=\"width: 349px;\"><br><br><br>A rapidez \u00e9 destacada como uma das qualidades do servi\u00e7o anunciado, funcionando como estrat\u00e9gia de persuas\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao consumidor do mercado gr\u00e1fico. O recurso da linguagem verbal que contribui para esse destaque \u00e9 o emprego<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do termo \u201cf\u00e1cil\" no in\u00edcio do an\u00fancio, com foco no processo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "de adjetivos que valorizam a nitidez da impress\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "das formas verbais no futuro e no pret\u00e9rito, em sequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da express\u00e3o intensificadora \u201cmenos do que\" associada \u00e0 qualidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da locu\u00e7\u00e3o \u201cdo mundo\" associada a \u201cmelhor\", que quantifica a a\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 133, "question_statement": "Riscar o ch\u00e3o para sair pulando \u00e9 uma brincadeira que vem dos tempos do Imp\u00e9rio Romano. A amarelinha original tinha mais de cem metros e era usada como treinamento militar. As crian\u00e7as romanas, ent\u00e3o, fizeram imita\u00e7\u00f5es reduzidas do campo utilizado pelos soldados e acrescentaram numera\u00e7\u00e3o nos quadrados que deveriam ser pulados. Hoje as amarelinhas variam nos formatos geom\u00e9tricos e na quantidade de casas. As palavras \u201cc\u00e9u\" e \u201cinferno\" podem ser escritas no come\u00e7o e no final do desenho, que \u00e9 marcado no ch\u00e3o com giz, tinta ou graveto.<br><br>Dispon\u00edvel em: www.biblioteca.ajes.edu.br. Acesso em: 20 maio 2015 (adaptado).<br><br>Com base em fatos hist\u00f3ricos, o texto retrata o processo de adapta\u00e7\u00e3o pelo qual passou um tipo de brincadeira. Nesse sentido, conclui-se que as brincadeiras comportam o(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "car\u00e1ter competitivo que se assemelha \u00e0s suas origens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "delimita\u00e7\u00e3o de regras que se perpetuam com o tempo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defini\u00e7\u00e3o antecipada do n\u00famero de grupos participantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "objetivo de aperfei\u00e7oamento f\u00edsico daqueles que a praticam. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "possibilidade de reinven\u00e7\u00e3o no contexto em que \u00e9 realizada. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia", "Flex\u00e3o verbal de tempo (presente, pret\u00e9rito, futuro)", "Morfologia - Verbos"], "count": 134, "question_statement": "Em junho de 1913, embarquei para a Europa a fim de me tratar num sanat\u00f3rio su\u00ed\u00e7o. Escolhi o de Clavadel, perto de Davos-Platz, porque a respeito dele me falara Jo\u00e3o Luso, que ali passara um inverno com a senhora. Mais tarde vim a saber que antes de existir no lugar um sanat\u00f3rio, l\u00e1 estivera por algum tempo Ant\u00f4nio Nobre. \u201cAo cair das folhas\", um de seus mais belos sonetos, talvez o meu predileto, est\u00e1 datado de \u201cClavadel, outubro, 1895\". Fiquei na Su\u00ed\u00e7a at\u00e9 outubro de 1914. <br><br>BANDEIRA, M.<strong> Poesia com pleta e prosa.</strong> Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1985.<br><br>No relato de mem\u00f3rias do autor, entre os recursos usados para organizar a sequ\u00eancia dos eventos narrados, destaca-se a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "constru\u00e7\u00e3o de frases curtas a fim de conferir dinamicidade ao texto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de adv\u00e9rbios de lugar para indicar a progress\u00e3o dos fatos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "altern\u00e2ncia de tempos do pret\u00e9rito para ordenar os acontecimentos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inclus\u00e3o de enunciados com coment\u00e1rios e avalia\u00e7\u00f5es pessoais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alus\u00e3o a pessoas marcantes na trajet\u00f3ria de vida do escritor. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 135, "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><strong>Por que as formigas n\u00e3o morrem quando postas em forno de micro-ondas?</strong></div><div style=\"text-align: left;\"><strong><br></strong></div><div style=\"text-align: left;\"> As micro-ondas s\u00e3o ondas eletromagn\u00e9ticas com frequ\u00eancia muito alta. Elas causam vibra\u00e7\u00e3o nas mol\u00e9culas de \u00e1gua, e \u00e9 isso que aquece a comida. Se o prato estiver seco, sua temperatura n\u00e3o se altera. Da mesma maneira, se as formigas tiverem pouca \u00e1gua em seu corpo, podem sair inc\u00f3lumes. J\u00e1 um ser humano n\u00e3o se sairia t\u00e3o bem quanto esses insetos dentro de um forno de micro-ondas superdimensionado: a \u00e1gua que comp\u00f5e 70% do seu corpo aqueceria. Micro-ondas de baixa intensidade, por\u00e9m, est\u00e3o por toda a parte, oriundas da telefonia celular, mas n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que causem problemas para a popula\u00e7\u00e3o humana.</div><div style=\"text-align: left;\"><strong><br></strong></div><div style=\"text-align: right;\">OKUNO, E. Dispon\u00edvel em: http://revistapesquisa.fapesp.br. Acesso em: 11 dez. 2013.</div><div style=\"text-align: right;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">Os textos constroem-se com recursos lingu\u00edsticos que materializam diferentes prop\u00f3sitos comunicativos. Ao responder \u00e0 pergunta que d\u00e1 t\u00edtulo ao texto, o autor tem como objetivo principal<strong><br></strong> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "defender o ponto de vista de que as ondas eletromagn\u00e9ticas s\u00e3o inofensivas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divulgar resultados de recentes pesquisas cient\u00edficas para a sociedade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "apresentar informa\u00e7\u00f5es acerca das ondas eletromagn\u00e9ticas e de seu uso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alertar o leitor sobre os riscos de usar as micro-ondas em seu dia a dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apontar diferen\u00e7as fisiol\u00f3gicas entre formigas e seres humanos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 136, "question_statement": "Um investidor inicia um dia com <em>x </em>a\u00e7\u00f5es de uma empresa. No decorrer desse dia, ele efetua apenas dois tipos de opera\u00e7\u00f5es, comprar ou vender a\u00e7\u00f5es. Para realizar essas opera\u00e7\u00f5es, ele segue estes crit\u00e9rios:<br><br>I. vende metade das a\u00e7\u00f5es que possui, assim que seu valor fica acima do valor ideal (<em>Vi</em>);<br><br>II. compra a mesma quantidade de a\u00e7\u00f5es que possui, assim que seu valor fica abaixo do valor m\u00ednimo (<em>Vm</em>); <br><br>III. vende todas as a\u00e7\u00f5es que possui, quando seu valor fica acima do valor \u00f3timo (<em>Vo</em>). <br><br> O gr\u00e1fico apresenta o per\u00edodo de opera\u00e7\u00f5es e a varia\u00e7\u00e3o do valor de cada a\u00e7\u00e3o, em reais, no decorrer daquele dia e a indica\u00e7\u00e3o dos valores ideal, m\u00ednimo e \u00f3timo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img44.png\" style=\"width: 383px;\" rel=\"width: 383px;\"><br><br><br>Quantas opera\u00e7\u00f5es o investidor fez naquele dia?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 137, "question_statement": "O tampo de vidro de uma mesa quebrou-se e dever\u00e1 ser substitu\u00eddo por outro que tenha a forma de c\u00edrculo.O suporte de apoio da mesa tem o formato de um prisma reto, de base em forma de tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero com lados medindo 30 cm.<br><br> Uma loja comercializa cinco tipos de tampos de vidro circulares com cortes j\u00e1 padronizados, cujos raios medem 18 cm, 26 cm, 30 cm, 35 cm e 60 cm. O propriet\u00e1rio da mesa deseja adquirir nessa loja o tampo de menor di\u00e2metro que seja suficiente para cobrir a base superior do suporte da mesa.<br><br>Considere 1,7 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u221a3.<br><br>O tampo a ser escolhido ser\u00e1 aquele cujo raio, em cent\u00edmetros, \u00e9 igual a<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "18. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "26. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "35. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 138, "question_statement": "Atualmente existem diversas locadoras de ve\u00edculos, permitindo uma concorr\u00eancia saud\u00e1vel para o mercado, fazendo com que os pre\u00e7os se tornem acess\u00edveis. <br><br>Nas locadoras P e Q, o valor da di\u00e1ria de seus carros depende da dist\u00e2ncia percorrida, conforme o gr\u00e1fico.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img45.png\" style=\"width: 336px;\" rel=\"width: 336px;\"><br><br><br><br>O valor pago na locadora Q \u00e9 menor ou igual \u00e0quele pago na locadora P para dist\u00e2ncias, em quil\u00f4metros, presentes em qual(is) intervalo(s)?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "De 20 a 100. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 80 a 130. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 100 a 160. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "De 0 a 20 e de 100 a 160. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 40 a 80 e de 130 a 160. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 139, "question_statement": "No contexto da matem\u00e1tica recreativa, utilizando diversos materiais did\u00e1ticos para motivar seus alunos, uma professora organizou um jogo com um tipo de baralho modificado. No in\u00edcio do jogo, vira-se uma carta do baralho na mesa e cada jogador recebe em m\u00e3os nove cartas. Deseja-se formar pares de cartas, sendo a primeira carta a da mesa e a segunda, uma carta na m\u00e3o do jogador, que tenha um valor equivalente \u00e0quele descrito na carta da mesa. O objetivo do jogo \u00e9 verificar qual jogador consegue o maior n\u00famero de pares. Iniciado o jogo, a carta virada na mesa e as cartas da m\u00e3o de um jogador s\u00e3o como no esquema:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img46.png\" style=\"width: 379px;\" rel=\"width: 379px;\"><br><br><br>Segundo as regras do jogo, quantas cartas da m\u00e3o desse jogador podem formar um par com a carta da mesa?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "9 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 140, "question_statement": "Uma pesquisa de mercado foi realizada entre os consumidores das classes sociais A, B, C e D que costumam participar de promo\u00e7\u00f5es tipo sorteio ou concurso. Os dados comparativos, expressos no gr\u00e1fico, revelam a participa\u00e7\u00e3o desses consumidores em cinco categorias: via Correios (juntando embalagens ou recortando c\u00f3digos de barra), via internet (cadastrando-se no <em>site </em>da empresa/marca promotora), via m\u00eddias sociais (redes sociais), via SMS (mensagem por celular) ou via r\u00e1dio/TV.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img47.png\" style=\"width: 373px;\" rel=\"width: 373px;\"><br><br><br> Uma empresa vai lan\u00e7ar uma promo\u00e7\u00e3o utilizando apenas uma categoria nas classes A e B (A/B) e uma categoria nas classes C e D (C/D).<br><br>De acordo com o resultado da pesquisa, para atingir o maior n\u00famero de consumidores das classes A/B e C/D, a empresa deve realizar a promo\u00e7\u00e3o, respectivamente, via<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Correios e SMS. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "internet e Correios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "internet e internet. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "internet e m\u00eddias sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "r\u00e1dio/TV e r\u00e1dio/TV. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 141, "question_statement": "Uma f\u00e1brica de sorvetes utiliza embalagens pl\u00e1sticas no formato de paralelep\u00edpedo retangular reto. Internamente, a embalagem tem 10 cm de altura e base de 20 cm por 10 cm. No processo de confec\u00e7\u00e3o do sorvete, uma mistura \u00e9 colocada na embalagem no estado l\u00edquido e, quando levada ao congelador, tem seu volume aumentado em 25%, ficando com consist\u00eancia cremosa.<br><br> Inicialmente \u00e9 colocada na embalagem uma mistura sabor chocolate com volume de 1 000 cm3 e, ap\u00f3s essa mistura ficar cremosa, ser\u00e1 adicionada uma mistura sabor morango, de modo que, ao final do processo de congelamento, a embalagem fique completamente preenchida com sorvete, sem transbordar. <br><br>O volume m\u00e1ximo, em cm3, da mistura sabor morango que dever\u00e1 ser colocado na embalagem \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "450. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "500. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "600. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "750. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 000. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 142, "question_statement": "Em uma central de atendimento, cem pessoas receberam senhas numeradas de 1 at\u00e9 100. Uma das senhas \u00e9 sorteada ao acaso. <br><br>Qual \u00e9 a probabilidade de a senha sorteada ser um n\u00famero de 1 a 20?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1\\100 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "19\\100 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20\\100 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21\\100 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80\\100 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 143, "question_statement": "Em uma seletiva para a final dos 100 metros livres de nata\u00e7\u00e3o, numa olimp\u00edada, os atletas, em suas respectivas raias, obtiveram os seguintes tempos:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img48.png\" style=\"width: 382px;\" rel=\"width: 382px;\"><br><br><br>A mediana dos tempos apresentados no quadro \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "20,70. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20,77. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20,80. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20,85. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20,90. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 144, "question_statement": "O Esquema I mostra a configura\u00e7\u00e3o de uma quadra de basquete. Os trap\u00e9zios em cinza, chamados de garraf\u00f5es, correspondem a \u00e1reas restritivas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img49.png\" style=\"width: 386px;\" rel=\"width: 386px;\"><br><br><br>Ap\u00f3s executadas as modifica\u00e7\u00f5es previstas, houve uma altera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ocupada por cada garraf\u00e3o, que corresponde a um(a)<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "aumento de 5 800 cm<sup>2</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento de 75 400 cm<sup>2</sup>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento de 214 600 cm<sup>2</sup>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o de 63 800 cm<sup>2</sup>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o de 272 600 cm<sup>2</sup>. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 145, "question_statement": "O gerente de um cinema fornece anualmente ingressos gratuitos para escolas. Este ano ser\u00e3o distribu\u00eddos 400 ingressos para uma sess\u00e3o vespertina e 320 ingressos para uma sess\u00e3o noturna de um mesmo filme. V\u00e1rias escolas podem ser escolhidas para receberem ingressos. H\u00e1 alguns crit\u00e9rios para a distribui\u00e7\u00e3o dos ingressos: <br><br>1) cada escola dever\u00e1 receber ingressos para uma \u00fanica sess\u00e3o; <br><br>2) todas as escolas contempladas dever\u00e3o receber o mesmo n\u00famero de ingressos; <br><br>3) n\u00e3o haver\u00e1 sobra de ingressos (ou seja, todos os ingressos ser\u00e3o distribu\u00eddos). <br><br>O n\u00famero m\u00ednimo de escolas que podem ser escolhidas para obter ingressos, segundo os crit\u00e9rios estabelecidos, \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 146, "question_statement": "Para resolver o problema de abastecimento de \u00e1gua foi decidida, numa reuni\u00e3o do condom\u00ednio, a constru\u00e7\u00e3o de uma nova cisterna. A cisterna atual tem formato cil\u00edndrico,com 3 m de altura e 2 m de di\u00e2metro, e estimou-se que anova cisterna dever\u00e1 comportar 81 m<sup>3 </sup>de \u00e1gua, mantendo o formato cil\u00edndrico e a altura da atual. Ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da nova cisterna a antiga ser\u00e1 desativada. Utilize 3,0 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.<br><br>Qual deve ser o aumento, em metros, no raio da cisterna para atingir o volume desejado?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,0 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,0 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 147, "question_statement": "Numa cidade, cinco escolas de samba (I, II, III, IV e V) participaram do desfile de Carnaval. Quatro quesitos s\u00e3o julgados, cada um por dois jurados, que podem atribuir somente uma dentre as notas 6, 7, 8, 9 ou 10. A campe\u00e3 ser\u00e1 a escola que obtiver maior pontua\u00e7\u00e3o na soma de todas as notas emitidas. Em caso de empate, a campe\u00e3 ser\u00e1 a que alcan\u00e7ar a maior soma das notas atribu\u00eddas pelos jurados no quesito Enredo e Harmonia. A tabela mostra as notas do desfile desse ano no momento em que faltava somente a divulga\u00e7\u00e3o das notas do jurado B no quesito Bateria.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img50.png\" style=\"width: 386px;\" rel=\"width: 386px;\"><br><br><br>Quantas configura\u00e7\u00f5es distintas das notas a serem atribu\u00eddas pelo jurado B no quesito Bateria tornariam campe\u00e3 a Escola II?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "21 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "90 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "750 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 250 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 125 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 148, "question_statement": "Uma carga de 100 cont\u00eaineres, id\u00eanticos ao modelo apresentado na Figura 1, dever\u00e1 ser descarregada no porto de uma cidade. Para isso, uma \u00e1rea retangular de 10 m por 32 m foi cedida para o empilhamento desses cont\u00eaineres (Figura 2).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img51.png\" style=\"width: 378px;\" rel=\"width: 378px;\"><br><br><br> De acordo com as normas desse porto, os cont\u00eaineres dever\u00e3o ser empilhados de forma a n\u00e3o sobrarem espa\u00e7os nem ultrapassarem a \u00e1rea delimitada.<br><br>Ap\u00f3s o empilhamento total da carga e atendendo \u00e0 norma do porto, a altura m\u00ednima a ser atingida por essa pilha de cont\u00eaineres \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "12,5 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "17,5 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25,0 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "22,5 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "32,5 m. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Geometria Espacial"], "count": 149, "question_statement": "Para o modelo de um trof\u00e9u foi escolhido um poliedro P, obtido a partir de cortes nos v\u00e9rtices de um cubo. Com um corte plano em cada um dos cantos do cubo, retira-se o canto, que \u00e9 um tetraedro de arestas menores do que metade da aresta do cubo. Cada face do poliedro P, ent\u00e3o, \u00e9 pintada usando uma cor distinta das demais faces. <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 a quantidade de cores que ser\u00e3o utilizadas na pintura das faces do trof\u00e9u?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "14 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 150, "question_statement": "Uma padaria vende, em m\u00e9dia, 100 p\u00e3es especiais por dia e arrecada com essas vendas, em m\u00e9dia, R$ 300,00. Constatou-se que a quantidade de p\u00e3es especiais vendidos diariamente aumenta, caso o pre\u00e7o seja reduzido, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o <br><br><em>q </em>= 400 - 100<em>p</em>,<br><br>na qual q representa a quantidade de p\u00e3es especiais vendidos diariamente e p, o seu pre\u00e7o em reais.<br><br> A fim de aumentar o fluxo de clientes, o gerente da padaria decidiu fazer uma promo\u00e7\u00e3o. Para tanto, modificar\u00e1 o pre\u00e7o do p\u00e3o especial de modo que a quantidade a ser vendida diariamente seja a maior poss\u00edvel, sem diminuir a m\u00e9dia de arrecada\u00e7\u00e3o di\u00e1ria na venda desse produto.<br><br>O pre\u00e7o <em>p</em>, em reais, do p\u00e3o especial nessa promo\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no intervalo<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "R$ 0,50 \u2264 p < R$ 1,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1,50 \u2264 p < R$ 2,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 2,50 \u2264 p < R$ 3,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 3,50 \u2264 p < R$ 4,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 4,50 \u2264 p < R$ 5,50 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 151, "question_statement": "O HPV \u00e9 uma doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel. Uma vacina com efic\u00e1cia de 98% foi criada com o objetivo de prevenir a infec\u00e7\u00e3o por HPV e, dessa forma, reduzir o n\u00famero de pessoas que venham a desenvolver c\u00e2ncer de colo de \u00fatero. Uma campanha de vacina\u00e7\u00e3o foi lan\u00e7ada em 2014 pelo SUS, para um p\u00fablico-alvo de meninas de 11 a 13 anos de idade. Considera-se que, em uma popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o vacinada, o HPV acomete 50% desse p\u00fablico ao longo de suas vidas. Em certo munic\u00edpio, a equipe coordenadora da campanha decidiu vacinar meninas entre 11 e 13 anos de idade em quantidade suficiente para que a probabilidade de uma menina nessa faixa et\u00e1ria, escolhida ao acaso, vir a desenvolver essa doen\u00e7a seja, no m\u00e1ximo, de 5,9%. Houve cinco propostas de cobertura, de modo a atingir essa meta:<br><br>Proposta I: vacina\u00e7\u00e3o de 90% do p\u00fablico-alvo. <br><br>Proposta II: vacina\u00e7\u00e3o de 55,8% do p\u00fablico-alvo. <br><br>Proposta III: vacina\u00e7\u00e3o de 88,2% do p\u00fablico-alvo. <br><br>Proposta IV: vacina\u00e7\u00e3o de 49% do p\u00fablico-alvo.<br><br>Proposta V: vacina\u00e7\u00e3o de 95,9% do p\u00fablico-alvo. <br><br> Para diminuir os custos, a proposta escolhida deveria ser tamb\u00e9m aquela que vacinasse a menor quantidade poss\u00edvel de pessoas.<br><br>Dispon\u00edvel em: www.virushpv.com.br. Acesso em: 30 ago. 2014 (adaptado).<br><br>A proposta implementada foi a de n\u00famero<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV, "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 152, "question_statement": "O acr\u00e9scimo de tecnologias no sistema produtivo industrial tem por objetivo reduzir custos e aumentar a produtividade. No primeiro ano de funcionamento, umaind\u00fastria fabricou 8 000 unidades de um determinadoproduto. No ano seguinte, investiu em tecnologia adquirindonovas m\u00e1quinas e aumentou a produ\u00e7\u00e3o em 50%.Estima-se que esse aumento percentual se repita nospr\u00f3ximos anos, garantindo um crescimento anual de 50%.Considere <em>P</em> a quantidade anual de produtos fabricadosno ano <em>t</em> de funcionamento da ind\u00fastria.<br><br>Se a estimativa for alcan\u00e7ada, qual \u00e9 a express\u00e3o que determina o n\u00famero de unidades produzidas P em fun\u00e7\u00e3o e <em>t,</em> para <em>t</em> \u2265 1?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(t) =</em> 0,5 . <em>t</em><sup> -1</sup> + 8 000 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(t) =</em> 50 . <em>t</em><sup> -1 </sup>+ 8 000 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(t) </em>= 4 000 . <em>t </em><sup>-1</sup> + 8 000 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(t) </em>= 8 000 . (0,5)<sup> </sup><em><sup>t-1</sup></em> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>P(t) </em>= 8 000 . (1,5)<sup> </sup><em><sup>t-1</sup></em> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 153, "question_statement": "Para uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, recomenda-se ingerir, em rela\u00e7\u00e3o ao total de calorias di\u00e1rias, 60% de carboidratos, 10% de prote\u00ednas e 30% de gorduras. Uma nutricionista, para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o dessas porcentagens, quer dispor esses dados em um pol\u00edgono. Ela pode fazer isso em um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero, um losango, um pent\u00e1gono regular, um hex\u00e1gono regular ou um oct\u00f3gono regular, desde que o pol\u00edgono seja dividido em regi\u00f5es cujas \u00e1reas sejam proporcionais \u00e0s porcentagens mencionadas. Ela desenhou as seguintes figuras:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img52.png\" style=\"width: 356px;\" rel=\"width: 356px;\"><br><br><br>Entre esses pol\u00edgonos, o \u00fanico que satisfaz as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para representar a ingest\u00e3o correta de diferentes tipos de alimentos \u00e9 o<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tri\u00e2ngulo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "losango. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pent\u00e1gono. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hex\u00e1gono. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oct\u00f3gono. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es", "Logaritmos"], "count": 154, "question_statement": "Um engenheiro projetou um autom\u00f3vel cujos vidros das portas dianteiras foram desenhados de forma que suas bordas superiores fossem representadas pela curva de equa\u00e7\u00e3o y = log (x), conforme a figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img53.png\" style=\"width: 334px;\" rel=\"width: 334px;\"><br><br><br> A forma do vidro foi concebida de modo que o eixo <em>x</em> sempre divida ao meio a altura h do vidro e a base do vidro seja paralela ao eixo <em>x</em>. Obedecendo a essas condi\u00e7\u00f5es, o engenheiro determinou uma express\u00e3o que fornece a altura <em>h</em> do vidro em fun\u00e7\u00e3o da medida n de sua base, em metros.<br><br> A express\u00e3o alg\u00e9brica que determina a altura do vidro \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img54.png\" style=\"width: 288px;\" rel=\"width: 288px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img55.png\" style=\"width: 176px;\" rel=\"width: 176px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img56.png\" style=\"width: 177px;\" rel=\"width: 177px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img57.png\" style=\"width: 125px;\" rel=\"width: 125px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img58.png\" style=\"width: 138px;\" rel=\"width: 138px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 155, "question_statement": "Uma empresa de telefonia celular possui duas antenas que ser\u00e3o substitu\u00eddas por uma nova, mais potente. As \u00e1reas de cobertura das antenas que ser\u00e3o substitu\u00eddas s\u00e3o c\u00edrculos de raio 2 km, cujas circunfer\u00eancias se tangenciam no ponto O, como mostra a figura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img59.png\" style=\"width: 369px;\" rel=\"width: 369px;\"><br><br><br> O ponto <em>O </em>indica a posi\u00e7\u00e3o da nova antena, e sua regi\u00e3o de cobertura ser\u00e1 um c\u00edrculo cuja circunfer\u00eancia tangenciar\u00e1 externamente as circunfer\u00eancias das \u00e1reas de cobertura menores. <br><br>Com a instala\u00e7\u00e3o da nova antena, a medida da \u00e1rea de cobertura, em quil\u00f4metros quadrados, foi ampliada em<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "8\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "32\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "64\u03c0 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 156, "question_statement": "Um casal realiza um financiamento imobili\u00e1rio de R$ 180 000,00, a ser pago em 360 presta\u00e7\u00f5es mensais, com taxa de juros efetiva de 1% ao m\u00eas. A primeira presta\u00e7\u00e3o \u00e9 paga um m\u00eas ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o dos recursos e o valor da presta\u00e7\u00e3o mensal \u00e9 de R$ 500,00 mais juro de 1% sobre o saldo devedor (valor devido antes do pagamento). Observe que, a cada pagamento, o saldo devedor se reduz em R$ 500,00 e considere que n\u00e3o h\u00e1 presta\u00e7\u00e3o em atraso. <br><br>Efetuando o pagamento dessa forma, o valor, em reais, a ser pago ao banco na d\u00e9cima presta\u00e7\u00e3o \u00e9 de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 075,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 093,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 138,00. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 255,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 300,00. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 157, "question_statement": "As exporta\u00e7\u00f5es de soja do Brasil totalizaram 4,129 milh\u00f5es de toneladas no m\u00eas de julho de 2012, e registraram um aumento em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de julho de 2011, embora tenha havido uma baixa em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio de 2012.<br><br> Dispon\u00edvel em: www.noticiasagricolas.com.br. Acesso em: 2 ago. 2012.<br><br>A quantidade, em quilogramas, de soja exportada pelo Brasil no m\u00eas de julho de 2012 foi de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,129 X 10<sup>3</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,129 X 10<sup>6</sup> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4,129 X 10<sup>9</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,129 X 10<sup>12</sup> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,129 X 10<sup>15</sup> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 158, "question_statement": "A express\u00e3o \u201cF\u00f3rmula de Young\" \u00e9 utilizada para calcular a dose infantil de um medicamento, dada a dose do adulto:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img60.png\" style=\"width: 365px;\" rel=\"width: 365px;\"><br><br><br> Uma enfermeira deve administrar um medicamento X a uma crian\u00e7a inconsciente, cuja dosagem de adulto \u00e9 de 60 mg. A enfermeira n\u00e3o consegue descobrir onde est\u00e1 registrada a idade da crian\u00e7a no prontu\u00e1rio, mas identifica que, algumas horas antes, foi administrada a ela uma dose de 14 mg de um medicamento Y, cuja dosagem de adulto \u00e9 42 mg. Sabe-se que a dose da medica\u00e7\u00e3o Y administrada \u00e0 crian\u00e7a estava correta.<br><br>Ent\u00e3o, a enfermeira dever\u00e1 ministrar uma dosagem do medicamento X, em miligramas, igual a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "15. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "36 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 159, "question_statement": "Segundo dados apurados no Censo 2010, para uma popula\u00e7\u00e3o de 101,8 milh\u00f5es de brasileiros com 10 anos ou mais de idade e que teve algum tipo de rendimento em 2010, a renda m\u00e9dia mensal apurada foi de R$ 1 202,00. A soma dos rendimentos mensais dos 10% mais pobres correspondeu a apenas 1,1% do total de rendimentos dessa popula\u00e7\u00e3o considerada, enquanto que a soma dos rendimentos mensais dos 10% mais ricos correspondeu a 44,5% desse total. <br><br>Dispon\u00edvel em: www.estadao.com.br. Acesso em: 16 nov. 2011(adaptado). <br><br>Qual foi a diferen\u00e7a, em reais, entre a renda m\u00e9dia mensal de um brasileiro que estava na faixa dos 10% mais ricos e de um brasileiro que estava na faixa dos 10% mais pobres?<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "240,40 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "548,11 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 723,67 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 026,70 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 216,68 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 160, "question_statement": "Um pesquisador, ao explorar uma floresta, fotografou uma caneta de 16,8 cm de comprimento ao lado de uma pegada. O comprimento da caneta <em>(c),</em> a largura <em>(L) </em>e o comprimento <em>(C) </em>da pegada, na fotografia, est\u00e3o indicados no esquema.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img61.png\" style=\"width: 300px;\" rel=\"width: 300px;\"><br><br><br>A largura e o comprimento reais da pegada, cent\u00edmetros, s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,9 e 7,6. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,6 e 9,8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "14,2 e 15,4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "26.4 e 40,8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "27.5 e 42,5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 161, "question_statement": "Uma ind\u00fastria produz malhas de prote\u00e7\u00e3o solar para serem aplicadas em vidros, de modo a diminuir a passagem de luz, a partir de fitas pl\u00e1sticas entrela\u00e7adas perpendicularmente. Nas dire\u00e7\u00f5es vertical e horizontal, s\u00e3o aplicadas fitas de 1 mil\u00edmetro de largura, tal que a dist\u00e2ncia entre elas \u00e9 de (<em>d - 1</em>) mil\u00edmetros, conforme a figura. O material utilizado n\u00e3o permite a passagem da luz, ou seja, somente o raio de luz que atingir as lacunas deixadas pelo entrela\u00e7amento consegue transpor essa prote\u00e7\u00e3o.<br><br> A taxa de cobertura do vidro \u00e9 o percentual da \u00e1rea da regi\u00e3o coberta pelas fitas da malha, que s\u00e3o colocadas paralelamente \u00e0s bordas do vidro.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img62.png\" style=\"width: 266px;\" rel=\"width: 266px;\"><br><br><br> Essa ind\u00fastria recebeu a encomenda de uma malha de prote\u00e7\u00e3o solar para ser aplicada em um vidro retangular de 5 m de largura por 9 m de comprimento.<br><br>A medida de <em>d</em>, em mil\u00edmetros, para que a taxa de cobertura da malha seja de 75% \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "11\\3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4\\3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\\3 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 162, "question_statement": "Um arquiteto est\u00e1 reformando uma casa. De modo a contribuir com o meio ambiente, decide reaproveitar t\u00e1buas de madeira retiradas da casa. Ele disp\u00f5e de 40 t\u00e1buas de 540 cm, 30 de 810 cm e 10 de 1 080 cm, todas de mesma largura e espessura. Ele pediu a um carpinteiro que cortasse as t\u00e1buas em peda\u00e7os de mesmo comprimento, sem deixar sobras, e de modo que as novas pe\u00e7as ficassem com o maior tamanho poss\u00edvel, mas de comprimento menor que 2 m. <br><br>Atendendo o pedido do arquiteto, o carpinteiro dever\u00e1 produzir<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "105 pe\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "120 pe\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "210 pe\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "243 pe\u00e7as. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "420 pe\u00e7as. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 163, "question_statement": "A insulina \u00e9 utilizada no tratamento de pacientes com diabetes para o controle glic\u00eamico. Para facilitar sua aplica\u00e7\u00e3o, foi desenvolvida uma \u201ccaneta\" na qual pode ser inserido um refil contendo 3 mL de insulina, como mostra a imagem.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img63.png\" style=\"width: 168px;\" rel=\"width: 168px;\"><br><br><br> Para controle das aplica\u00e7\u00f5es, definiu-se a unidade de insulina como 0,01 mL. Antes de cada aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio descartar 2 unidades de insulina, de forma a retirar poss\u00edveis bolhas de ar.<br><br>A um paciente foram prescritas duas aplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias: 10 unidades de insulina pela manh\u00e3 e 10 \u00e0 noite.<br><br>Qual o n\u00famero m\u00e1ximo de aplica\u00e7\u00f5es por refil que o paciente poder\u00e1 utilizar com a dosagem prescrita?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "25 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "15 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "13 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 164, "question_statement": "Uma fam\u00edlia composta por sete pessoas adultas, ap\u00f3s decidir o itiner\u00e1rio de sua viagem, consultou o <em>site</em> de uma empresa a\u00e9rea e constatou que o voo para a data escolhida estava quase lotado. Na figura, disponibilizada pelo<em> site</em>, as poltronas ocupadas est\u00e3o marcadas com X e as \u00fanicas poltronas dispon\u00edveis s\u00e3o as mostradas em branco.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img64.png\" style=\"width: 380px;\" rel=\"width: 380px;\"><br><br><br>O n\u00famero de formas distintas de se acomodar a fam\u00edlia nesse voo \u00e9 calculado por<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img65.png\" style=\"width: 25px;\" rel=\"width: 25px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img66.png\" style=\"width: 50px;\" rel=\"width: 50px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img67.png\" style=\"width: 18px;\" rel=\"width: 18px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img68.png\" style=\"width: 57px;\" rel=\"width: 57px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img69.png\" style=\"width: 68px;\" rel=\"width: 68px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 165, "question_statement": "O propriet\u00e1rio de um parque aqu\u00e1tico deseja construir uma piscina em suas depend\u00eancias. A figura representa a vista superior dessa piscina, que \u00e9 formada por tr\u00eas setores circulares id\u00eanticos, com \u00e2ngulo central igual a 60\u00b0. O raio <em>R</em> deve ser um n\u00famero natural.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img70.png\" style=\"width: 352px;\" rel=\"width: 352px;\"><br><br><br>O parque aqu\u00e1tico j\u00e1 conta com uma piscina em formato retangular com dimens\u00f5es 50 m x 24 m.<br><br><br>O propriet\u00e1rio quer que a \u00e1rea ocupada pela nova piscina seja menor que a ocupada pela piscina j\u00e1 existente.<br><br>Considere 3,0 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0 <br><br>O maior valor poss\u00edvel para <em>R</em>, em metros, dever\u00e1 ser<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "28. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "29. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "31. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "49. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 166, "question_statement": "Alguns exames m\u00e9dicos requerem uma ingest\u00e3o de \u00e1gua maior do que a habitual. Por recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, antes do hor\u00e1rio do exame, uma paciente deveria ingerir 1 copo de \u00e1gua de 150 mililitros a cada meia hora, durante as 10 horas que antecederiam um exame. A paciente foi a um supermercado comprar \u00e1gua e verificou que havia garrafas dos seguintes tipos:<br><br>\u2022 Garrafa I: 0,15 litro <br><br>\u2022 Garrafa II: 0,30 litro <br><br>\u2022 Garrafa III: 0,75 litro <br><br>\u2022Garrafa IV: 1,50 litro<br><br>\u2022 Garrafa V: 3,00 litros<br><br> A paciente decidiu comprar duas garrafas do mesmo tipo, procurando atender \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e, ainda, de modo a consumir todo o l\u00edquido das duas garrafas antes do exame. <br><br>Qual o tipo de garrafa escolhida pela paciente?<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III "}, {"is_correct": true, "answer_text": "IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 167, "question_statement": "Uma fam\u00edlia fez uma festa de anivers\u00e1rio e enfeitou o local da festa com bandeirinhas de papel. Essas bandeirinhas foram feitas da seguinte maneira: inicialmente, recortaram as folhas de papel em forma de quadrado, como mostra a Figura 1. Em seguida, dobraram as folhas quadradas ao meio sobrepondo os lados <em>BC</em> e <em>AD</em>, de modo que <em>C</em> e <em>D</em> coincidam, e o mesmo ocorra com A e B, conforme ilustrado na Figura 2. Marcaram os pontos m\u00e9dios O e N, dos lados<em> FG</em> e <em>AF</em>, respectivamente, e o ponto <em>M</em> do lado <em>AD,</em> de modo que <em>AM </em>seja igual a um quarto de<em> AD</em>. A seguir, fizeram cortes sobre as linhas pontilhadas ao longo da folha dobrada.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img71.png\" style=\"width: 261px;\" rel=\"width: 261px;\"><br><br><br>Ap\u00f3s os cortes, a folha \u00e9 aberta e a bandeirinha est\u00e1 pronta. <br><br>A figura que representa a forma da bandeirinha pronta \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img72.png\" style=\"width: 80px;\" rel=\"width: 80px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img73.png\" style=\"width: 80px;\" rel=\"width: 80px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img74.png\" style=\"width: 78px;\" rel=\"width: 78px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img75.png\" style=\"width: 81px;\" rel=\"width: 81px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img76.png\" style=\"width: 78px;\" rel=\"width: 78px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Probabilidade"], "count": 168, "question_statement": "Em uma escola, a probabilidade de um aluno compreender e falar ingl\u00eas \u00e9 de 30%. Tr\u00eas alunos dessa escola, que est\u00e3o em fase final de sele\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbio, aguardam, em uma sala, serem chamados para uma entrevista. Mas, ao inv\u00e9s de cham\u00e1-los um a um, o entrevistador entra na sala e faz, oralmente, uma pergunta em ingl\u00eas que pode ser respondida por qualquer um dos alunos. <br><br>A probabilidade de o entrevistador ser entendido e ter sua pergunta oralmente respondida em ingl\u00eas \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "23,7% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30,0% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "44,1% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "65,7% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "90,0% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 169, "question_statement": "O pol\u00edmero de PET (Politereftalato de Etileno) \u00e9 um dos pl\u00e1sticos mais reciclados em todo o mundo devido \u00e0 sua extensa gama de aplica\u00e7\u00f5es, entre elas, fibras t\u00eaxteis, tapetes, embalagens, filmes e cordas. Os gr\u00e1ficos mostram o destino do PET reciclado no Brasil, sendo que, no ano de 2010, o total de PET reciclado foi de 282 kton (quilotoneladas).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img77.png\" style=\"width: 376px;\" rel=\"width: 376px;\"><br><br><br>De acordo com os gr\u00e1ficos, a quantidade de embalagens PET recicladas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de tecidos e malhas, em kton, \u00e9 mais aproximada de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "22,9. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "32,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "84.6. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "106.6. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 170, "question_statement": "Um concurso \u00e9 composto por cinco etapas. Cada etapa vale 100 pontos. A pontua\u00e7\u00e3o final de cada candidato \u00e9 a m\u00e9dia de suas notas nas cinco etapas. A classifica\u00e7\u00e3o obedece \u00e0 ordem decrescente das pontua\u00e7\u00f5es finais. O crit\u00e9rio de desempate baseia-se na maior pontua\u00e7\u00e3o na quinta etapa.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img78.png\" style=\"width: 386px;\" rel=\"width: 386px;\"><br><br><br>A ordem de classifica\u00e7\u00e3o final desse concurso \u00e9<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A, B, C, E, D. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "B, A, C, E, D. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C, B, E, A, D. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C, B, E, D, A. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "E, C, D, B, A. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 171, "question_statement": "O \u00edndice pluviom\u00e9trico \u00e9 utilizado para mensurara precipita\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, em mil\u00edmetros, em determinado per\u00edodo de tempo. Seu c\u00e1lculo \u00e9 feito de acordo com o n\u00edvel de \u00e1gua da chuva acumulada em1 m2, ou seja, se o \u00edndice for de 10 mm, significa que a altura do n\u00edvel de \u00e1gua acumulada em um tanque aberto,em formato de um cubo com 1 m2 de \u00e1rea de base, \u00e9 de 10 mm. Em uma regi\u00e3o, ap\u00f3s um forte temporal,verificou-se que a quantidade de chuva acumulada em uma lata de formato cil\u00edndrico, com raio 300 mm e altura 1200 mm, era de um ter\u00e7o da sua capacidade.<br><br>Utilize 3,0 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0 <br><br>O \u00edndice pluviom\u00e9trico da regi\u00e3o, durante o per\u00edodo do temporal, em mil\u00edmetros, \u00e9 de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10,8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "32,4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "108,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "324,0. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estudo da Reta ", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 172, "question_statement": "Devido ao aumento do fluxo de passageiros, uma empresa de transporte coletivo urbano est\u00e1 fazendo estudos para a implanta\u00e7\u00e3o de um novo ponto de parada em uma determinada rota. A figura mostra o percurso, indicado pelas setas, realizado por um \u00f4nibus nessa rota e a localiza\u00e7\u00e3o de dois de seus atuais pontos de parada, representados por <em>P</em> e <em>Q</em>.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img79.png\" style=\"width: 382px;\" rel=\"width: 382px;\"><br><br><br> Os estudos indicam que o novo ponto <em>T </em>dever\u00e1 ser instalado, nesse percurso, entre as paradas j\u00e1 existentes <em>P </em>e <em>Q,</em> de modo que as dist\u00e2ncias percorridas pelo \u00f4nibus entre os pontos <em>P</em> e <em>T e</em> entre os pontos <em>T</em> e <em>Q</em> sejam iguais. <br><br>De acordo com os dados, as coordenadas do novo ponto de parada s\u00e3o<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(290 ; 20). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(410 ; 0). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(410 ; 20). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(440 ; 0). "}, {"is_correct": true, "answer_text": "(440 ; 20). "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Sistema de Unidade de Medidas"], "count": 173, "question_statement": "Deseja-se comprar lentes para \u00f3culos. As lentes devem ter espessuras mais pr\u00f3ximas poss\u00edveis da medida 3 mm. No estoque de uma loja, h\u00e1 lentes de espessuras: 3,10 mm; 3,021 mm; 2,96 mm; 2,099 mm e 3,07 mm. <br><br>Se as lentes forem adquiridas nessa loja, a espessura escolhida ser\u00e1, em mil\u00edmetros, de<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2,099. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,96. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,021. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,07. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,10. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Afim, Problemas com Equa\u00e7\u00e3o e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 174, "question_statement": "<p> Um estudante est\u00e1 pesquisando o desenvolvimento de certo tipo de bact\u00e9ria. Para essa pesquisa, ele utiliza uma estufa para armazenar as bact\u00e9rias. A temperatura no interior dessa estufa, em graus Celsius, \u00e9 dada pela express\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">T(h) </span>= - <span style=\"font-style: italic;\">h<span style=\"vertical-align: super;\">2</span></span> + 22h - 85, em que <span style=\"font-style: italic;\">h</span> representa as horas do dia. Sabe-se que o n\u00famero de bact\u00e9rias \u00e9 o maior poss\u00edvel quando a estufa atinge sua temperatura m\u00e1xima e, nesse momento, ele deve retir\u00e1-las da estufa. A tabela associa intervalos de temperatura, em graus Celsius, com as classifica\u00e7\u00f5es: muito baixa, baixa, m\u00e9dia, alta e muito alta.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img80.png\" style=\"width: 381px;\"><br></p><p>Quando o estudante obt\u00e9m o maior n\u00famero poss\u00edvel de bact\u00e9rias, a temperatura no interior da estufa est\u00e1 classificada como<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "muito baixa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "alta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "muito alta. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Elipse", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 175, "question_statement": "A figura representa a vista superior de uma bola de futebol americano, cuja forma \u00e9 um elipsoide obtido pela rota\u00e7\u00e3o de uma elipse em torno do eixo das abscissas. Os valores <em>a</em> e <em>b</em> s\u00e3o, respectivamente, a metade do seu comprimento horizontal e a metade do seu comprimento vertical. Para essa bola, a diferen\u00e7a entre os comprimentos horizontal e vertical \u00e9 igual \u00e0 metade do comprimento vertical.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img81.png\" style=\"width: 215px;\" rel=\"width: 215px;\"><br><br><br>Considere que o volume aproximado dessa bola \u00e9 dado por V<em> = 4ab<sup>2</sup></em>. <br><br>O volume dessa bola, em fun\u00e7\u00e3o apenas de b, \u00e9 dado por<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "8<em>b<sup>3</sup></em> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6b<em></em><sup>3</sup><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5b<em></em><sup>3</sup><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4b<em></em><sup>3</sup><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2b<em></em><sup>3</sup><br><br> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 176, "question_statement": "Ap\u00f3s realizar uma pesquisa de mercado, uma operadora de telefonia celular ofereceu aos clientes que utilizavam at\u00e9 500 liga\u00e7\u00f5es ao m\u00eas o seguinte plano mensal: um valor fixo de R$ 12,00 para os clientes que fazem at\u00e9 100 liga\u00e7\u00f5es ao m\u00eas. Caso o cliente fa\u00e7a mais de 100 liga\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 cobrado um valor adicional de R$ 0,10 por liga\u00e7\u00e3o, a partir da 101\u00aa at\u00e9 a 300\u00aa; e caso realize entre 300 e 500 liga\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 cobrado um valor fixo mensal de R$ 32,00. <br><br>Com base nos elementos apresentados, o gr\u00e1fico que melhor representa a rela\u00e7\u00e3o entre o valor mensal pago nesse plano e o n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es feitas \u00e9:<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img82.png\" style=\"width: 258px;\" rel=\"width: 258px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img83.png\" style=\"width: 251px;\" rel=\"width: 251px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img84.png\" style=\"width: 248px;\" rel=\"width: 248px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img85.png\" style=\"width: 249px;\" rel=\"width: 249px;\"><br><br><br> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img86.png\" style=\"width: 255px;\" rel=\"width: 255px;\"><br><br><br> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 177, "question_statement": "Alguns medicamentos para felinos s\u00e3o administrados com base na superf\u00edcie corporal do animal. Foi receitado a um felino pesando 3,0 kg um medicamento na dosagem di\u00e1ria de 250 mg por metro quadrado de superf\u00edcie corporal. <br><br>O quadro apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre a massa do felino, em quilogramas, e a \u00e1rea de sua superf\u00edcie corporal, em metros quadrados.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img87.png\" style=\"width: 366px;\" rel=\"width: 366px;\"><br><br><br>A dose di\u00e1ria, em miligramas, que esse felino dever\u00e1 receber \u00e9 de<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,624. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "52,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "156,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "750,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 201,9. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 178, "question_statement": "Para economizar em suas contas mensais de \u00e1gua, uma fam\u00edlia de 10 pessoas deseja construir um reservat\u00f3rio para armazenar a \u00e1gua captada das chuvas, que tenha capacidade suficiente para abastecer a fam\u00edlia por 20 dias. Cada pessoa da fam\u00edlia consome, diariamente, 0,08 m<sup>3 </sup>de \u00e1gua. <br><br>Para que os objetivos da fam\u00edlia sejam atingidos, a capacidade m\u00ednima, em litros, do reservat\u00f3rio a ser constru\u00eddo deve ser<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "800. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 600. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 000. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "16 000. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 179, "question_statement": "Uma competi\u00e7\u00e3o esportiva envolveu 20 equipes com 10 atletas cada. Uma den\u00fancia \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dizia que um dos atletas havia utilizado subst\u00e2ncia proibida. Os organizadores, ent\u00e3o, decidiram fazer um exame <em>antidoping</em>. Foram propostos tr\u00eas modos diferentes para escolher os atletas que ir\u00e3o realiz\u00e1-lo: <br><br>Modo I: sortear tr\u00eas atletas dentre todos os participantes;<br><br> Modo II: sortear primeiro uma das equipes e, desta, sortear tr\u00eas atletas; <br><br>Modo III: sortear primeiro tr\u00eas equipes e, ent\u00e3o, sortear um atleta de cada uma dessas tr\u00eas equipes. <br><br> Considere que todos os atletas t\u00eam igual probabilidade de serem sorteados e que P(I), P(II) e P(III) sejam as probabilidades de o atleta que utilizou a subst\u00e2ncia proibida seja um dos escolhidos para o exame no caso do sorteio ser feito pelo modo I, II ou III. <br><br>Comparando-se essas probabilidades, obt\u00e9m-se<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(I) &lt; P(III) &lt; P(II)</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(II) &lt; P(I) &lt; P(III)</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(I) &lt; P(II) = P(III)</em> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>P(I) = P(II) &lt; P(III)</em> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>P(I) = P(II) = P(III)</em> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Trigonometria"], "count": 180, "question_statement": "Segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), produtos sazonais s\u00e3o aqueles que apresentam ciclos bem definidos de produ\u00e7\u00e3o, consumo e pre\u00e7o. Resumidamente, existem \u00e9pocas do ano em que a sua disponibilidade nos mercados varejistas ora \u00e9 escassa, com pre\u00e7os elevados, ora \u00e9 abundante, com pre\u00e7os mais baixos, o que ocorre no m\u00eas de produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da safra. <br><br>A partir de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica, observou-se que o pre\u00e7o P, em reais, do quilograma de um certo produto sazonal pode ser descrito pela fun\u00e7\u00e3o P(x) = 8 + 5<em>cos</em><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img88.png\" style=\"width: 61px;\" rel=\"width: 61px;\">onde x representa o m\u00eas do ano,sendo x = 1 associado ao m\u00eas de janeiro x = 2 ao m\u00eas de fevereiro e assim sucessivamente, at\u00e9 x= 12 associado ao m\u00eas de dezembro.<br><br>Disponivel em : www.ibge.gov.br em 2 ago.2012 (adaptado)<br><br>Na safra.o m\u00eas de produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima desse produto \u00e9<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "janeiro "}, {"is_correct": false, "answer_text": "abril "}, {"is_correct": false, "answer_text": "junho "}, {"is_correct": true, "answer_text": "julho "}, {"is_correct": false, "answer_text": "outubro "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 181, "question_statement": "<strong>Ca\u00f1a </strong><br><br> El negro <br> junto al ca\u00f1averal. <br> El yanqui sobre el ca\u00f1averal. <br> La tierra <br> bajo el ca\u00f1averal. <br> jSangre que se nos va! <br><br> GUILL\u00c9N, N. <strong>S\u00f3ngoro cosongo</strong>. Dispon\u00edvel em: w w w .cervantesvirtual.com. <br> Acesso em: 28 fev. 2012 (fragmento). <br><br>Nesse poema de Nicol\u00e1s Guill\u00e9n, no qual o poeta reflete sobre o plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar na Am\u00e9rica Latina, as preposi\u00e7\u00f5es<em> junto</em>, <em>sobre</em> e <em>bajo</em> s\u00e3o usadas para indicar metaforicamente<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desordens na organiza\u00e7\u00e3o da lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os pa\u00edses produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "localidades da Am\u00e9rica Latina nas quais a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 cultivada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "rela\u00e7\u00f5es sociais dos indiv\u00edduos que vivem do plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fun\u00e7\u00f5es particulares de cada profissional na lavoura da cana-de-a\u00e7\u00facar. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 182, "question_statement": "<div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: center;\"> <strong>En el d\u00eda del amor, jno a la violencia contra la mujer! </strong></div><strong></strong><br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Hoy es el d\u00eda de la amistad y del amor. Pero, parece que este d\u00eda es puro floro, porque en nuestro pa\u00eds a\u00fan existen muchos casos de maltrato entre las parejas, sobre todo hacia las mujeres. Por eso, el Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables (MIMP) lanza la segunda etapa de la campana \u201cSi te quieren, que te quieran bien\". <br> Esta campana busca detener de una vez el maltrato contra la mujer y para eso, concientizar sobre la importancia de denunciar estos casos. Y es que las cifras son preocupantes. Cada hora se denuncian 17 casos de violencia contra la mujer y en total los Centros de Emergencia de la Mujer (CEM) y el MIMP atendieron en un ano a m\u00e1s de 36 mil denuncias de las cuales 7 mil eran de ninas y adolescentes menores de 17 anos. Un abuso. <br> Si eres testigo o v\u00edctima de alg\u00fan tipo de violencia ya sea f\u00edsica, psicol\u00f3gica o sexual debes llamar gratuitamente a la l\u00ednea 100 desde un tel\u00e9fono fijo o celular.</div> <div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: right;\"> Dispon\u00edvel em: http://napa.com .pe. A cesso em: 14 fev. 2012 (adaptado). </div><br><br>Pela express\u00e3o<em> puro floro</em>, infere-se que o autor considera a comemora\u00e7\u00e3o pelo dia do amor e da amizade, no Peru, como uma oportunidade para<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "proteger as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evidenciar as eficazes a\u00e7\u00f5es do governo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "camuflar a viol\u00eancia de g\u00eanero existente no pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atenuar os maus-tratos cometidos por alguns homens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enaltecer o sucesso das campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o feminina. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 183, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2015/img89.png\" style=\"width: 269px; height: 351.645px;\" rel=\"width: 269px; height: 351.645px;\"><br><br>A acessibilidade \u00e9 um tema de relev\u00e2ncia tanto na esfera p\u00fablica quanto na esfera privada. No cartaz, a explora\u00e7\u00e3o desse tema destaca a import\u00e2ncia de se<br><br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "estimular os cadeirantes na supera\u00e7\u00e3o de barreiras. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "respeitar o estacionamento destinado a cadeirantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "identificar as vagas reservadas aos cadeirantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "eliminar os obst\u00e1culos para o tr\u00e2nsito de cadeirantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "facilitar a locomo\u00e7\u00e3o de cadeirantes em estacionamentos. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 184, "question_statement": "<div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: center;\"> <strong>Atitl\u00e1n</strong></div><br><div style=\"text-align: justify;\"> El lago Atitl\u00e1n est\u00e1 situado en el centro de Am\u00e9rica, en Guatemala. Su belleza es extraordinaria y tiene un gran inter\u00e9s social. En sus m\u00e1rgenes conviven tres culturas: la ind\u00edgena, la espanola y la mestiza. Presididos por tres majestuosos volcanes (el Atitl\u00e1n, el Tolim\u00e1n y el San Pedro), trece pueblos bordean el lago. Los habitantes del lago son en su mayor\u00eda ind\u00edgenas, aunque crece el porcentaje de ladinos (mestizos). Un buen n\u00famero de extranjeros - misioneros o investigadores - comparte en los pueblitos la forma de vida de los nativos. A partir de los anos setenta, numerosas colonias de hippies se asientan en Atitl\u00e1n. J\u00f3venes de todo el mundo, atra\u00eddos por el paisaje, el clima semitropical y la sencillez de la vida de los indios, acampan cerca del lago. Adem\u00e1s, muchos comerciantes guatemaltecos y extranjeros se han instalado en el pueblo de Panajachel para establecer diversos negocios hoteleros, deportivos y artesanales. A cada d\u00eda el lago Atitl\u00e1n atrae a sus costas a m\u00e1s turistas y cient\u00edficos. Unos llegan buscando sosiego anteel espejismo del lago; otros van a mezclarse con los orgullosos y apacibles ind\u00edgenas en iglesias y mercados; muchos atraviesan el lago para recorrer los diferentes pueblos y para recrearse en la variada indumentaria de sus habitantes; otros estudian las diferentes lenguas y dialectos que se hablan en la zona y muchos investigan con pasi\u00f3n la rica fauna del lago y de las tierras volc\u00e1nicas. Realmente, es impresionante la convivencia de tantas etn\u00edas y culturas. En el coraz\u00f3n de Am\u00e9rica hay un lago y unos volcanes que son s\u00edmbolo y reflejo de lo que es Hispanoam\u00e9rica: un mosaico de culturas y un ejemplo de convivencia.</div><br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: right;\">SU\u00c1REZ, M.; PICO DE COANA, M. <strong>Sobre iberoam\u00e9rica</strong>. Madrid: Ediciones SM, 1998.</div><br><br>De acordo com o texto, a regi\u00e3o do entorno do Lago Atitl\u00e1n, na Guatemala, \u00e9 de grande relev\u00e2ncia social por representar o(a)<br><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico que a \u00e1rea abriga. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diversidade tur\u00edstica que atrai estrangeiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prosperidade econ\u00f4mica que adv\u00e9m de diferentes segmentos comerciais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "multiculturalidade caracter\u00edstica da identidade hispano-americana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena observada entre as comunidades locais. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"source": "ENEM", "year": "2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 185, "question_statement": "<strong> <strong>Los guionistas estadounidenses introducen cada vez m\u00e1s</strong><strong>el espanol en sus di\u00e1logos</strong><br></strong><br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> En los \u00faltimos anos, la realidad cultural y la presencia creciente de migrantes de origen latinoamericano en EE UU ha propiciado que cada vez m\u00e1s estadounidenses alternen el ingl\u00e9s y el espanol en un mismo discurso. <br> Un estudio publicado en la revista <em>Vial-Vigo International Journal of Applied Linguistics</em> se centra en las estrategias que usan los guionistas de la versi\u00f3n original para incluir el espanol en el gui\u00f3n o a personajes de origen latinoamericano. <br> Los guionistas estadounidenses suelen usar subt\u00edtulos en ingl\u00e9s cuando el espanol que aparece en la serie o pel\u00edcula es importante para el argumento. Si esto no ocurre, y s\u00f3lo hay interjecciones, aparece sin subt\u00edtulos. En aquellas conversaciones que no tienen relevancia se anade en ocasiones el subt\u00edtulo <em>Speaks Spanish</em> (habla en espanol). <br> \u201cDe esta forma, impiden al p\u00fablico conocer qu\u00e9 est\u00e1n diciendo los dos personajes que hablan espanol\", explica la autora del estudio y profesora e investigadora en la Universidad Pablo de Olavide (UPO) de Sevilla.</div><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\"> Dispon\u00edvel em: w w w .agenciasinc.es. Acesso em: 23 ago. 2012 (adaptado).</div><br><br>De acordo com o texto, nos filmes norte-americanos, nem todas as falas em espanhol s\u00e3o legendadas em ingl\u00eas. Esse fato revela a<br> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "assimetria no tratamento do espanhol como elemento da diversidade lingu\u00edstica nos Estados Unidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "escassez de personagens de origem hisp\u00e2nica nas s\u00e9ries e filmes produzidos nos Estados Unidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconsidera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico hisp\u00e2nico que frequenta as salas de cinema norte-americanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "falta de uma forma\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica espec\u00edfica para os roteiristas e tradutores norte-americanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "car\u00eancia de pesquisas cient\u00edficas sobre a influ\u00eancia do espanhol na cultura norte-americana. "}], "discipline": "Espanhol"}]