[{"question_statement": "<p> Sentimos que toda satisfa\u00e7\u00e3o de nossos desejos advinda do mundo assemelha-se \u00e0 esmola que mant\u00e9m hoje o mendigo vivo, por\u00e9m prolonga amanh\u00e3 a sua fome. A resigna\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, assemelha-se \u00e0 fortuna herdada: livra o herdeiro para sempre de todas as preocupa\u00e7\u00f5es. </p><p><span style=\"font-size: 10px;\">SCHOPENHAUER, A. </span><span style=\"font-weight: bold; font-size: 10px;\">Aforismo para a sabedoria da vida</span><span style=\"font-size: 10px;\">. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005. </span></p><p>O trecho destaca uma ideia remanescente de uma tradi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ocidental, segundo a qual a felicidade se mostra indissociavelmente ligada \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 1, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "consagra\u00e7\u00e3o de relacionamentos afetivos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "administra\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia interior. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fugacidade do conhecimento emp\u00edrico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "liberdade de express\u00e3o religiosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca de prazeres ef\u00eameros. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> Batizado por Tancredo Neves de \u201cNova Rep\u00fablica\u201d, o per\u00edodo que marca o reencontro do Brasil com os governos civis e a democracia ainda n\u00e3o completou seu quinto ano e j\u00e1 viveu dias de grande como\u00e7\u00e3o. Come\u00e7ou com a trag\u00e9dia de Tancredo, seguiu pela euforia do Plano Cruzado, conheceu as depress\u00f5es da infla\u00e7\u00e3o e das amea\u00e7as da hiperinfla\u00e7\u00e3o e desembocou na movimenta\u00e7\u00e3o que antecede as primeiras elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente em 29 anos. </p><p><span style=\"font-size: 10px;\">O \u00e1lbum dos presidentes: a hist\u00f3ria vista pelo JB. </span><span style=\"font-weight: bold; font-size: 10px;\">Jornal do Brasil</span><span style=\"font-size: 10px;\">, 15 nov. 1989. </span></p><p>O per\u00edodo descrito apresenta continuidades e rupturas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conjuntura hist\u00f3rica anterior. Uma dessas continuidades consistiu na</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Reconstru\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica : Governo Sarney", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 2, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do legislativo com a f\u00f3rmula do bipartidarismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "deten\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as populares por crimes de subvers\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "presen\u00e7a de pol\u00edticos com trajet\u00f3rias no regime autorit\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prorroga\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es advindas dos atos institucionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabilidade da economia com o congelamento anual de pre\u00e7os. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img1.png\" style=\"width: 340px;\"></p><p> Os moradores de Andalsnes, na Noruega, poderiam se dar ao luxo de morar perto do trabalho nos dias \u00fateis e de se refugiar na calmaria do bosque aos fins de semana. E sem sair da mesma casa. Bastaria achar uma vaga para estacionar o im\u00f3vel antes de curtir o novo endere\u00e7o. </p><p>Dispon\u00edvel em: http://casavogue.globo.com. Acesso em: 3 out. 2015 (adaptado). </p><p>Uma vez implementada, essa proposta afetaria a din\u00e2mica do espa\u00e7o urbano por reduzir a intensidade do seguinte processo:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Popula\u00e7\u00e3o", "Popula\u00e7\u00e3o brasileira"], "count": 3, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00caxodo rural. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Movimento pendular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Migra\u00e7\u00e3o de retorno. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Deslocamento sazonal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas centrais. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> O Rio de Janeiro tem proje\u00e7\u00e3o imediata no pr\u00f3prio estado e no Esp\u00edrito Santo, em parcela do sul do estado da Bahia, e na Zona da Mata, em Minas Gerais, onde tem influ\u00eancia dividida com Belo Horizonte. Comp\u00f5em a rede urbana do Rio de Janeiro, entre outras cidades: Vit\u00f3ria, Juiz de Fora, Cachoeiro de Itapemirim, Campos dos Goytacazes, Volta Redonda - Barra Mansa, Teixeira de Freitas, Angra dos Reis e Teres\u00f3polis. </p><p> Dispon\u00edvel em: http://ibge.gov.br. Acesso em: 9 jul. 2015 (adaptado). </p><p>O conceito que expressa a rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o apresentado e a cidade do Rio de Janeiro \u00e9:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 4, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Frente pioneira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Zona de transi\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Regi\u00e3o polarizada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1rea de conurba\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Periferia metropolitana. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718849\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> Documentos do s\u00e9culo XVI algumas vezes se referem aos habitantes ind\u00edgenas como \u201cos brasis\u201d, ou \u201cgente bras\u00edlia\u201d e, ocasionalmente no s\u00e9culo XVII, o termo \u201cbrasileiro\u201d era a eles aplicado, mas as refer\u00eancias ao <span style=\"font-style: italic;\">status</span> econ\u00f4mico e jur\u00eddico desses eram muito mais populares. Assim, os termos \u201cnegro da terra\u201d e \u201c\u00edndios\u201d eram utilizados com mais frequ\u00eancia do que qualquer outro. </p><p>SCHWARTZ, S. B. Gente da terra braziliense da na\u00e7\u00e3o. Pensando o Brasil: a constru\u00e7\u00e3o de um povo. In: MOTA, C. G. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Viagem incompleta</span>: a experi\u00eancia brasileira (1500-2000). S\u00e3o Paulo: Senac, 2000 (adaptado). </p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> \u00cdndio \u00e9 um conceito constru\u00eddo no processo de conquista da Am\u00e9rica pelos europeus. Desinteressados pela diversidade cultural, imbu\u00eddos de forte preconceito para com o outro, o indiv\u00edduo de outras culturas, espanh\u00f3is, portugueses, franceses e anglo-sax\u00f5es terminaram por denominar da mesma forma povos t\u00e3o d\u00edspares quanto os tupinamb\u00e1s e os astecas. SILVA, K. V.; SILVA, M. H. <span style=\"font-weight: bold;\">Dicion\u00e1rio de conceitos hist\u00f3ricos</span>. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005.</p><p></p> Ao comparar os textos, as formas de designa\u00e7\u00e3o dos grupos nativos pelos europeus, durante o per\u00edodo analisado, s\u00e3o reveladoras da ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Brasileira: Legado de povos nativos", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 5, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "concep\u00e7\u00e3o idealizada do territ\u00f3rio, entendido como geograficamente indiferenciado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "percep\u00e7\u00e3o corrente de uma ancestralidade comum \u00e0s popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "compreens\u00e3o etnoc\u00eantrica acerca das popula\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios conquistados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transposi\u00e7\u00e3o direta das categorias originadas no imagin\u00e1rio medieval. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vis\u00e3o ut\u00f3pica configurada a partir de fantasias de riqueza. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p>Ser ou n\u00e3o ser \u2014 eis a quest\u00e3o. </p><p>Morrer \u2014 dormir \u2014 Dormir! Talvez sonhar. A\u00ed est\u00e1 o obst\u00e1culo! </p><p>Os sonhos que h\u00e3o de vir no sono da morte</p><p> Quando tivermos escapado ao tumulto vital </p><p>Nos obrigam a hesitar: e \u00e9 essa a reflex\u00e3o </p><p>Que d\u00e1 \u00e0 desventura uma vida t\u00e3o longa. </p><p>SHAKESPEARE, W <span style=\"font-weight: bold;\">Hamlet</span>. Porto Alegre: L&amp;PM, 2007. </p><p>Este solil\u00f3quio pode ser considerado um precursor do existencialismo ao enfatizar a tens\u00e3o entre</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 6, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "consci\u00eancia de si e ang\u00fastia humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inevitabilidade do destino e incerteza moral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tragicidade da personagem e ordem do mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "racionalidade argumentativa e loucura iminente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "depend\u00eancia paterna e impossibilidade de a\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718851\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img2.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Metade da nova equipe da Nasa \u00e9 composta por mulheres </span></p><p> At\u00e9 hoje, cerca de 350 astronautas americanos j\u00e1 estiveram no espa\u00e7o, enquanto as mulheres n\u00e3o chegam a ser um ter\u00e7o desse n\u00famero. Ap\u00f3s o an\u00fancio da turma composta 50% por mulheres, alguns internautas escreveram coment\u00e1rios machistas e desrespeitosos sobre a escolha nas redes sociais.</p><p> Dispon\u00edvel em: https://catracalivre.com.br. Acesso em: 10 mar. 2016<br></p><p></p> A compara\u00e7\u00e3o entre o an\u00fancio publicit\u00e1rio de 1968 e a repercuss\u00e3o da not\u00edcia de 2016 mostra a ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero"], "count": 7, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "elitiza\u00e7\u00e3o da carreira cient\u00edfica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "qualifica\u00e7\u00e3o da atividade dom\u00e9stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ambi\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias patrocinadoras. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos de g\u00eanero. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "equipara\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is nas rela\u00e7\u00f5es familiares. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> A \u00c1frica Ocidental \u00e9 conhecida pela din\u00e2mica das suas mulheres comerciantes, caracterizadas pela per\u00edcia, autonomia e mobilidade. A sua presen\u00e7a, que fora atestada por viajantes e por mission\u00e1rios portugueses que visitaram a costa a partir do s\u00e9culo XV, consta tamb\u00e9m na ampla documenta\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o. A literatura \u00e9 rica em refer\u00eancias \u00e0s grandes mulheres como as vendedoras ambulantes, cujo jeito para o neg\u00f3cio, bem como a autonomia e mobilidade, \u00e9 t\u00e3o t\u00edpico da regi\u00e3o. </p><p>HAVIK, P Din\u00e2micas e assimetrias afro-atl\u00e2nticas: a ag\u00eancia feminina e representa\u00e7\u00f5es em mudan\u00e7a na Guin\u00e9 (s\u00e9culos XIX e XX). In: PANTOJA, S. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Identidades, mem\u00f3rias e hist\u00f3rias em terras africanas</span>. Bras\u00edlia: LGE; Luanda: Nzila, 2006.</p><p> A abordagem realizada pelo autor sobre a vida social da \u00c1frica Ocidental pode ser relacionada a uma caracter\u00edstica marcante das cidades no Brasil escravista nos s\u00e9culos XVIII e XIX, que se observa pela</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 8, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "restri\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio ambulante por africanos escravizados e seus descendentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conviv\u00eancia entre homens e mulheres livres, de diversas origens, no pequeno com\u00e9rcio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "presen\u00e7a de mulheres negras no com\u00e9rcio de rua de diversos produtos e alimentos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos culturais trazidos do continente de origem dos escravizados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "entrada de imigrantes portugueses nas atividades ligadas ao pequeno com\u00e9rcio urbano. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Quanto mais complicada se tornou a produ\u00e7\u00e3o industrial, mais numerosos passaram a ser os elementos da ind\u00fastria que exigiam garantia de fornecimento. Tr\u00eas deles eram de import\u00e2ncia fundamental: o trabalho, a terra e o dinheiro. Numa sociedade comercial, esse fornecimento s\u00f3 poderia ser organizado de uma forma: tornando-os dispon\u00edveis \u00e0 compra. Agora eles tinham que ser organizados para a venda no mercado. Isso estava de acordo com a exig\u00eancia de um sistema de mercado. Sabemos que em um sistema como esse, os lucros s\u00f3 podem ser assegurados se se garante a autorregula\u00e7\u00e3o por meio de mercados competitivos interdependentes. </p><p>POLANYI, K. <span style=\"font-weight: bold;\">A grande transforma\u00e7\u00e3o</span>: as origens de nossa \u00e9poca. Rio de Janeiro: Campus, 2000 (adaptado). </p><p>A consequ\u00eancia do processo de transforma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica abordado no texto \u00e9 a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria brasileira", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 9, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o das terras comunais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "limita\u00e7\u00e3o do mercado como meio de especula\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho como mercadoria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio como efeito da industrializa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adequa\u00e7\u00e3o do dinheiro como elemento padr\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> O que ocorreu na Bahia de 1798, ao contr\u00e1rio das outras situa\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na Am\u00e9rica portuguesa, \u00e9 que o projeto que lhe era subjacente n\u00e3o tocou somente na condi\u00e7\u00e3o, ou no instrumento, da integra\u00e7\u00e3o subordinada das col\u00f4nias no imp\u00e9rio luso. Dessa feita, ao contr\u00e1rio do que se deu nas Minas Gerais (1789), a sedi\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou sobre a sua decorr\u00eancia. </p><p>JANCS\u00d3, I.; PIMENTA, J. P Pe\u00e7as de um mosaico. In: MOTA, C. G. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Viagem incompleta</span>: a experi\u00eancia brasileira (1500-2000). S\u00e3o Paulo: Senac, 2000. </p><p>A diferen\u00e7a entre as sedi\u00e7\u00f5es abordadas no texto encontrava-se na pretens\u00e3o de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Per\u00edodo Colonial: produ\u00e7\u00e3o de riqueza e escravismo", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 10, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "eliminar a hierarquia militar. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "abolir a escravid\u00e3o africana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "anular o dom\u00ednio metropolitano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "suprimir a propriedade fundi\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "extinguir o absolutismo mon\u00e1rquico. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718855\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img3.png\" style=\"width: 338px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p>A elei\u00e7\u00e3o dos novos bens, ou melhor, de novas formas de se conceber a condi\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural nacional, tamb\u00e9m permite que diferentes grupos sociais, utilizando as leis do Estado e o apoio de especialistas, revejam as imagens e alegorias do seu passado, do que querem guardar e definir como pr\u00f3prio e identit\u00e1rio. </p><p>ABREU, M.; SOIHET, R.; GONTIJO, R. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Cultura pol\u00edtica e leituras do passado</span>: historiografia e ensino de hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007.<br></p><p></p> O texto chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o de bens que, como aquele apresentado na imagem, se identificam como: ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cultura e sociedade", "Cultura e identidade nacional"], "count": 11, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Artefatos sagrados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Heran\u00e7as materiais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Objetos arqueol\u00f3gicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pe\u00e7as comercializ\u00e1veis. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Conhecimentos tradicionais. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> No in\u00edcio de maio de 2014, a instala\u00e7\u00e3o da plataforma petrol\u00edfera de perfura\u00e7\u00e3o HYSY-981 nas \u00e1guas contestadas do Mar da China Meridional suscitou especula\u00e7\u00f5es sobre as motiva\u00e7\u00f5es chinesas. Na avalia\u00e7\u00e3o de diversos observadores ocidentais, Pequim pretendeu, com esse gesto, demonstrar que pode impor seu controle e dissuadir outros pa\u00edses de seguir com suas reivindica\u00e7\u00f5es de direito de explora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas, como \u00e9 o caso do Vietn\u00e3 e das Filipinas. </p><p>KLARE, M.T A guerra pelo petr\u00f3leo se joga no mar. <span style=\"font-weight: bold;\">Le Monde Diplomatique Brasil</span>, abr. 2015.</p><p>A a\u00e7\u00e3o da China em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o descrita no texto evidencia um conflito que tem como foco o(a):<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fontes de energia e recursos naturais", "Energia"], "count": 12, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Distribui\u00e7\u00e3o das zonas econ\u00f4micas especiais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Monop\u00f3lio das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas extrativas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dinamiza\u00e7\u00e3o da atividade comercial. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Jurisdi\u00e7\u00e3o da soberania territorial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Embargo da produ\u00e7\u00e3o industrial. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> A Opera\u00e7\u00e3o Condor est\u00e1 diretamente vinculada \u00e0s experi\u00eancias hist\u00f3ricas das ditaduras civil-militares que se disseminaram pelo Cone Sul entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980. Depois do Brasil (e do Paraguai de Stroessner), foi a vez da Argentina (1966), Bol\u00edvia (1966 e 1971), Uruguai e Chile (1973) e Argentina (novamente, em 1976). Em todos os casos se instalaram ditaduras civil-militares (em menor ou maior medida) com base na Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional e tendo como principais caracter\u00edsticas um anticomunismo militante, a identifica\u00e7\u00e3o do inimigo interno, a imposi\u00e7\u00e3o do papel pol\u00edtico das For\u00e7as Armadas e a defini\u00e7\u00e3o de fronteiras ideol\u00f3gicas. </p><p>PADR\u00d3S, E. S. et al. <span style=\"font-weight: bold;\">Ditadura de Seguran\u00e7a Nacional no Rio Grande do Sul (1964-1985)</span>: hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Porto Alegre: Corag, 2009 (adaptado).</p><p> Levando-se em conta o contexto em que foi criada, a referida opera\u00e7\u00e3o tinha como objetivo coordenar a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Guerra Fria e as ditaduras militares", "Rep\u00fablica Autorit\u00e1ria : 1964- 1984", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 13, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "modifica\u00e7\u00e3o de limites territoriais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sobreviv\u00eancia de oficiais exilados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interfer\u00eancia de pot\u00eancias mundiais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "repress\u00e3o de ativistas oposicionistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de governos nacionalistas. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> A regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho comp\u00f5e uma estrutura complexa, em que cada elemento se ajusta aos demais. A Justi\u00e7a do Trabalho \u00e9 apenas uma das pe\u00e7as dessa vasta engrenagem. A presen\u00e7a de representantes classistas na composi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a do Trabalho \u00e9 tamb\u00e9m resultante da montagem dessa regula\u00e7\u00e3o. O poder normativo tamb\u00e9m reflete essa caracter\u00edstica. Institu\u00edda pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, a Justi\u00e7a do Trabalho s\u00f3 vicejou no ambiente pol\u00edtico do Estado Novo instaurado em 1937. </p><p>ROMITA, A. S. Justi\u00e7a do Trabalho: produto do Estado Novo. In: PANDOLFI, D. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Repensando o Estado Novo</span>. Rio de Janeiro: Editora FGV, 1999. </p><p>A cria\u00e7\u00e3o da referida institui\u00e7\u00e3o estatal na conjuntura hist\u00f3rica abordada teve por objetivo</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 14, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "legitimar os protestos fabris. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ordenar os conflitos laborais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oficializar os sindicatos plurais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "assegurar os princ\u00edpios liberais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "unificar os sal\u00e1rios profissionais. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Hoje, a ind\u00fastria cultural assumiu a heran\u00e7a civilizat\u00f3ria da democracia de pioneiros e empres\u00e1rios, que tampouco desenvolvera uma fineza de sentido para os desvios espirituais. Todos s\u00e3o livres para dan\u00e7ar e para se divertir, do mesmo modo que, desde a neutraliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da religi\u00e3o, s\u00e3o livres para entrar em qualquer uma das in\u00fameras seitas. Mas a liberdade de escolha da ideologia, que reflete sempre a coer\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, revela-se em todos os setores como a liberdade de escolher o que \u00e9 sempre a mesma coisa. </p><p>ADORNO, T; HORKHEIMER, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Dial\u00e9tica do esclarecimento</span>: fragmentos filos\u00f3ficos. Rio de Janeiro: Zahar, 1985. </p><p>A liberdade de escolha na civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, de acordo com a an\u00e1lise do texto, \u00e9 um(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Etnocentrismo e diversidade cultural", "Cultura e sociedade", "Cultura e identidade nacional"], "count": 15, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "legado social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "patrim\u00f4nio pol\u00edtico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produto da moralidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conquista da humanidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ilus\u00e3o da contemporaneidade. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img4.png\" style=\"width: 552px;\"></p><p>Dentro das atuais redes produtivas, o referido bloco apresenta composi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica por se tratar de um conjunto de pa\u00edses com<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 16, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "elevado padr\u00e3o social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistema monet\u00e1rio integrado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alto desenvolvimento tecnol\u00f3gico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "identidades culturais semelhantes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "vantagens locacionais complementares. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img5.png\" style=\"width: 267px;\"></p><p>A ONU faz refer\u00eancia a uma proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica em seu logotipo. A figura que ilustra o modelo dessa proje\u00e7\u00e3o \u00e9:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cartografia", "Proje\u00e7\u00f5es e Representa\u00e7\u00f5es"], "count": 17, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img6.png\" style=\"width: 131px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img7.png\" style=\"width: 135px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img8.png\" style=\"width: 106px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img9.png\" style=\"width: 121px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img10.png\" style=\"width: 138px;\"><br></p> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Segundo a Confer\u00eancia de Quioto, os pa\u00edses centrais industrializados, respons\u00e1veis hist\u00f3ricos pela polui\u00e7\u00e3o, deveriam alcan\u00e7ar a meta de redu\u00e7\u00e3o de 5,2% do total de emiss\u00f5es segundo n\u00edveis de 1990. O n\u00f3 da quest\u00e3o \u00e9 o enorme custo desse processo, demandando mudan\u00e7as radicais nas ind\u00fastrias para que se adaptem rapidamente aos limites de emiss\u00e3o estabelecidos e adotem tecnologias energ\u00e9ticas limpas. A comercializa\u00e7\u00e3o internacional de cr\u00e9ditos de sequestro ou de redu\u00e7\u00e3o de gases causadores do efeito estufa foi a solu\u00e7\u00e3o encontrada para reduzir o custo global do processo. Pa\u00edses ou empresas que conseguirem reduzir as emiss\u00f5es abaixo de suas metas poder\u00e3o vender este cr\u00e9dito para outro pa\u00eds ou empresa que n\u00e3o consiga. </p><p>BECKER, B. <span style=\"font-weight: bold;\">Amaz\u00f4nia</span>: geopol\u00edtica na virada do II mil\u00eanio. Rio de Janeiro: Garamond, 2009. </p><p>As posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 estrat\u00e9gia de compensa\u00e7\u00e3o presente no texto relacionam-se \u00e0 ideia de que ela promove</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 18, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "retra\u00e7\u00e3o nos atuais n\u00edveis de consumo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "surgimento de conflitos de car\u00e1ter diplom\u00e1tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o dos lucros na produ\u00e7\u00e3o de energia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o do impacto ecol\u00f3gico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decr\u00e9scimo dos \u00edndices de desenvolvimento econ\u00f4mico. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Dados recentes mostram que muitos s\u00e3o os pa\u00edses perif\u00e9ricos que dependem dos recursos enviados pelos imigrantes que est\u00e3o nos pa\u00edses centrais. Grande parte dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, por exemplo, depende hoje das remessas de seus imigrantes. Para se ter uma ideia mais concreta, recentes dados divulgados pela ONU revelaram que somente os indianos recebem 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares de seus compatriotas no exterior. No M\u00e9xico, segundo maior volume de divisas, esse valor chega a 9,9 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e nas Filipinas, o terceiro, a 8,4 bilh\u00f5es.</p><p> HAESBAERT, R.; PORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. <span style=\"font-weight: bold;\">A nova des-ordem mundial</span>. S\u00e3o Paulo: Edunesp, 2006.</p><p>Um aspecto do mundo globalizado que facilitou a ocorr\u00eancia do processo descrito, na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX para o s\u00e9culo XXI, foi o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 19, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "integra\u00e7\u00e3o de culturas distintas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "avan\u00e7o t\u00e9cnico das comunica\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "quebra de barreiras alfandeg\u00e1rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "flexibiliza\u00e7\u00e3o de regras trabalhistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconcentra\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Nunca nos tornaremos matem\u00e1ticos, por exemplo, embora nossa mem\u00f3ria possua todas as demonstra\u00e7\u00f5es feitas por outros, se nosso esp\u00edrito n\u00e3o for capaz de resolver toda esp\u00e9cie de problemas; n\u00e3o nos tornar\u00edamos fil\u00f3sofos, por ter lido todos os racioc\u00ednios de Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles, sem poder formular um ju\u00edzo s\u00f3lido sobre o que nos \u00e9 proposto. Assim, de fato, parecer\u00edamos ter aprendido, n\u00e3o ci\u00eancias, mas hist\u00f3rias. </p><p>DESCARTES, R. <span style=\"font-weight: bold;\">Regras para a orienta\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito</span>. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999. </p><p>Em sua busca pelo saber verdadeiro, o autor considera o conhecimento, de modo cr\u00edtico, como resultado da</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 20, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "investiga\u00e7\u00e3o de natureza emp\u00edrica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "retomada da tradi\u00e7\u00e3o intelectual. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imposi\u00e7\u00e3o de valores ortodoxos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "autonomia do sujeito pensante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "liberdade do agente moral. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> Pois quem seria t\u00e3o in\u00fatil ou indolente a ponto de n\u00e3o desejar saber como e sob que esp\u00e9cie de constitui\u00e7\u00e3o os romanos conseguiram em menos de cinquenta e tr\u00eas anos submeter quase todo o mundo habitado ao seu governo exclusivo \u2014 fato nunca antes ocorrido? Ou, em outras palavras, quem seria t\u00e3o apaixonadamente devotado a outros espet\u00e1culos ou estudos a ponto de considerar qualquer outro objetivo mais importante que a aquisi\u00e7\u00e3o desse conhecimento? </p><p> POL\u00cdBIO. <span style=\"font-weight: bold;\">Hist\u00f3ria</span>. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1985. </p><p>A experi\u00eancia a que se refere o historiador Pol\u00edbio, nesse texto escrito no s\u00e9culo II a.C., \u00e9 a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 21, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do contingente de camponeses livres. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o do poder das falanges hoplitas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "concretiza\u00e7\u00e3o do des\u00edgnio imperialista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ado\u00e7\u00e3o do monote\u00edsmo crist\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "liberta\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio etrusco. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img11.png\" style=\"width: 341px;\"></p><p>A mem\u00f3ria recuperada pela autora apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quest\u00f5es Internacionais: hist\u00f3ria do tempo presente", "Demandas pol\u00edticas e sociais no mundo atual", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 22, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conflito trabalhista e engajamento sindical. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o familiar e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "centraliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e prega\u00e7\u00e3o religiosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estrutura educacional e desigualdade de renda. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e modifica\u00e7\u00e3o de costumes. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718867\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> Fragmento B91: N\u00e3o se pode banhar duas vezes no mesmo rio, nem subst\u00e2ncia mortal alcan\u00e7ar duas vezes a mesma condi\u00e7\u00e3o; mas pela intensidade e rapidez da mudan\u00e7a, dispersa e de novo re\u00fane. </p><p>HER\u00c1CLITO. <span style=\"font-weight: bold;\">Fragmentos (Sobre a natureza)</span>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1996 (adaptado). </p><p><br></p><p>TEXTO II </p><p> Fragmento B8: S\u00e3o muitos os sinais de que o ser \u00e9 ing\u00eanito e indestrut\u00edvel, pois \u00e9 compacto, inabal\u00e1vel e sem fim; n\u00e3o foi nem ser\u00e1, pois \u00e9 agora um todo homog\u00eaneo, uno, cont\u00ednuo. Como poderia o que \u00e9 perecer? Como poderia gerar-se? </p><p> PARM\u00caNIDES. <span style=\"font-weight: bold;\">Da natureza</span>. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2002 (adaptado).</p><p></p> Os fragmentos do pensamento pr\u00e9-socr\u00e1tico exp\u00f5em uma oposi\u00e7\u00e3o que se insere no campo das ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga", "Os Pr\u00e9-Socr\u00e1ticos"], "count": 23, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "investiga\u00e7\u00f5es do pensamento sistem\u00e1tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preocupa\u00e7\u00f5es do per\u00edodo mitol\u00f3gico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "discuss\u00f5es de base ontol\u00f3gica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "habilidades da ret\u00f3rica sof\u00edstica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "verdades do mundo sens\u00edvel. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> A democracia deliberativa afirma que as partes do conflito pol\u00edtico devem deliberar entre si e, por meio de argumenta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel, tentar chegar a um acordo sobre as pol\u00edticas que seja satisfat\u00f3rio para todos. A democracia ativista desconfia das exorta\u00e7\u00f5es \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o por acreditar que, no mundo real da pol\u00edtica, onde as desigualdades estruturais influenciam procedimentos e resultados, processos democr\u00e1ticos que parecem cumprir as normas de delibera\u00e7\u00e3o geralmente tendem a beneficiar os agentes mais poderosos. Ela recomenda, portanto, que aqueles que se preocupam com a promo\u00e7\u00e3o de mais justi\u00e7a devem realizar principalmente a atividade de oposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, em vez de tentar chegar a um acordo com quem sustenta estruturas de poder existentes ou delas se beneficia. </p><p>YOUNG, I. M. Desafios ativistas \u00e0 democracia deliberativa. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica</span>, n. 13, jan.-abr. 2014. </p><p>As concep\u00e7\u00f5es de democracia deliberativa e de democracia ativista apresentadas no texto tratam como imprescind\u00edveis, respectivamente,</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 24, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a decis\u00e3o da maioria e a uniformiza\u00e7\u00e3o de direitos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a organiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es e o movimento anarquista. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a obten\u00e7\u00e3o do consenso e a mobiliza\u00e7\u00e3o das minorias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a fragmenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e a desobedi\u00eancia civil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a imposi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia e o monitoramento da liberdade. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> A promessa da tecnologia moderna se converteu em uma amea\u00e7a, ou esta se associou \u00e0quela de forma indissol\u00favel. Ela vai al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a f\u00edsica. Concebida para a felicidade humana, a submiss\u00e3o da natureza, na sobremedida de seu sucesso, que agora se estende \u00e0 pr\u00f3pria natureza do homem, conduziu ao maior desafio j\u00e1 posto ao ser humano pela sua pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o. O novo continente da pr\u00e1xis coletiva que adentramos com a alta tecnologia ainda constitui, para a teoria \u00e9tica, uma terra de ningu\u00e9m. </p><p>JONAS, H. <span style=\"font-weight: bold;\">O princ\u00edpio da responsabilidade</span>. Rio de Janeiro: Contraponto; Editora PUC-Rio, 2011 (adaptado). </p><p>As implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas da articula\u00e7\u00e3o apresentada no texto impulsionam a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o de comportamento, cujo objetivo consiste em garantir o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pragmatismo da escolha individual. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sobreviv\u00eancia de gera\u00e7\u00f5es futuras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fortalecimento de pol\u00edticas liberais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas etnias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718870\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img12.png\" style=\"width: 340px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> Os santos tornaram-se grandes aliados da Igreja para atrair novos devotos, pois eram obedientes a Deus e ao poder clerical. Contando e estimulando o conhecimento sobre a vida dos santos, a Igreja transmitia aos fi\u00e9is os ensinamentos que julgava corretos e que deviam ser imitados por escravos que, em geral, traziam outras cren\u00e7as de suas terras de origem, muito diferentes das que preconizava a f\u00e9 cat\u00f3lica. </p><p>OLIVEIRA, A. J. Negra devo\u00e7\u00e3o.<span style=\"font-weight: bold;\"> Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca Nacional</span>, n. 20, maio 2007 (adaptado).<br></p><p></p> Posteriormente ressignificados no interior de certas irmandades e no contato com outra matriz religiosa, o \u00edcone e a pr\u00e1tica mencionada no texto estiveram desde o s\u00e9culo XVII relacionados a um esfor\u00e7o da Igreja Cat\u00f3lica para ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Per\u00edodo Colonial: produ\u00e7\u00e3o de riqueza e escravismo", "Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Primeiro Reinado 1822- 1831", "Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889"], "count": 26, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reduzir o poder das confrarias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>cristianizar a popula\u00e7\u00e3o afro-brasileira.<br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "espoliar recursos materiais dos cativos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recrutar libertos para seu corpo eclesi\u00e1stico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atender a demanda popular por padroeiros locais. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Em 1935, o governo brasileiro come\u00e7ou a negar vistos a judeus. Posteriormente, durante o Estado Novo, uma circular secreta proibiu a concess\u00e3o de vistos a \u201cpessoas de origem semita\u201d, inclusive turistas e negociantes, o que causou uma queda de 75% da imigra\u00e7\u00e3o judaica ao longo daquele ano. Entretanto, mesmo com as imposi\u00e7\u00f5es da lei, muitos judeus continuaram entrando ilegalmente no pa\u00eds durante a guerra e as amea\u00e7as de deporta\u00e7\u00e3o em massa nunca foram concretizadas, apesar da extradi\u00e7\u00e3o de alguns indiv\u00edduos por sua milit\u00e2ncia pol\u00edtica. </p><p>GRIMBERG, K. Nova l\u00edngua interior: 500 anos de hist\u00f3ria dos judeus no Brasil. In: IBGE. <span style=\"font-weight: bold;\">Brasil</span>: 500 anos de povoamento. Rio de Janeiro: IBGE, 2000 (adaptado).</p><p> Uma raz\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o mencionada no texto foi o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Migra\u00e7\u00f5es", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 27, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "receio do controle sionista sobre a economia nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reserva de postos de trabalho para a m\u00e3o de obra local. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o do clero cat\u00f3lico \u00e0 expans\u00e3o de novas religi\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apoio da diplomacia varguista \u00e0s opini\u00f5es dos l\u00edderes \u00e1rabes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "simpatia de membros da burocracia pelo projeto totalit\u00e1rio alem\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Pirro afirmava que nada \u00e9 nobre nem vergonhoso, justo ou injusto; e que, da mesma maneira, nada existe do ponto de vista da verdade; que os homens agem apenas segundo a lei e o costume, nada sendo mais isto do que aquilo. Ele levou uma vida de acordo com esta doutrina, nada procurando evitar e n\u00e3o se desviando do que quer que fosse, suportando tudo, carro\u00e7as, por exemplo, precip\u00edcios, c\u00e3es, nada deixando ao arb\u00edtrio dos sentidos. </p><p>LA\u00c9RCIO, D. <span style=\"font-weight: bold;\">Vidas e senten\u00e7as dos fil\u00f3sofos ilustres</span>. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1988. </p><p>O ceticismo, conforme sugerido no texto, caracteriza-se por:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 28, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Desprezar quaisquer conven\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es da sociedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Atingir o verdadeiro prazer como o princ\u00edpio e o fim da vida feliz. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Defender a indiferen\u00e7a e a impossibilidade de obter alguma certeza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aceitar o determinismo e ocupar-se com a esperan\u00e7a transcendente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Agir de forma virtuosa e s\u00e1bia a fim de enaltecer o homem bom e belo. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> O conceito de <span style=\"font-style: italic;\">fun\u00e7\u00e3o social da cidade</span> incorpora a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico como fruto da regula\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, a cidade deve contemplar todos os seus moradores e n\u00e3o somente aqueles que est\u00e3o no mercado formal da produ\u00e7\u00e3o capitalista da cidade. A tradi\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos de edifica\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Brasil sempre partiram do pressuposto de que a cidade n\u00e3o tem divis\u00f5es entre os inclu\u00eddos e os exclu\u00eddos socialmente. </p><p style='box-sizing: border-box; margin: 0px 0px 10px; color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255);'>QUINTO JR., L. P. Nova legisla\u00e7\u00e3o urbana e os velhos fantasmas. <span style=\"font-weight: bold;\">Estudos Avan\u00e7ados</span> (USP), n. 47, 2003 (adaptado).</p><p style='box-sizing: border-box; margin: 0px 0px 10px; color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255);'>Uma pol\u00edtica governamental que contribui para viabilizar a fun\u00e7\u00e3o social da cidade, nos moldes indicados no texto, \u00e9 a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ", "As cidades e os espa\u00e7os urbanos"], "count": 29, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "qualifica\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos em bairros perif\u00e9ricos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de centros comerciais em eixos rodovi\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es residenciais em regi\u00f5es \u00edngremes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dissemina\u00e7\u00e3o de equipamentos culturais em locais tur\u00edsticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor imobili\u00e1rio em \u00e1reas favelizadas. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> O bioma Cerrado foi considerado recentemente um dos 25 <span style=\"font-style: italic;\">hotspots</span> de biodiversidade do mundo, segundo uma an\u00e1lise em escala mundial das regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas sobre \u00e1reas globais priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o. O conceito de <span style=\"font-style: italic;\">hotspot </span>foi criado tendo em vista a escassez de recursos direcionados para conserva\u00e7\u00e3o, com o objetivo de apresentar os chamados \u201cpontos quentes\u201d, ou seja, locais para os quais existe maior necessidade de direcionamento de esfor\u00e7os, buscando evitar a extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies que est\u00e3o altamente amea\u00e7adas por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. </p><p>PINTO, P. P; DINIZ-FILHO, J. A. F In: ALMEIDA, M. G. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Tantos cerrados</span>: m\u00faltiplas abordagens sobre a biogeodiversidade e singularidade cultural. Goi\u00e2nia: Vieira, 2005 (adaptado). </p><p>A necessidade desse tipo de a\u00e7\u00e3o na \u00e1rea mencionada tem como causa a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agropecu\u00e1ria", "Agricultura brasileira"], "count": 30, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de parques ecol\u00f3gicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o do extrativismo vegetal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718875\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> Mais de 50 mil refugiados entraram no territ\u00f3rio h\u00fangaro apenas no primeiro semestre de 2015. Budapeste lan\u00e7ou os \u201ctrabalhos preparat\u00f3rios\u201d para a constru\u00e7\u00e3o de um muro de quatro metros de altura e 175 km ao longo de sua fronteira com a S\u00e9rvia, informou o ministro h\u00fangaro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \u201cUma resposta comum da Uni\u00e3o Europeia a este desafio da imigra\u00e7\u00e3o \u00e9 muito demorada, e a Hungria n\u00e3o pode esperar. Temos que agir\u201d, justificou o ministro. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.portugues.rfi.fr. Acesso em: 19jun. 2015 (adaptado). </p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> O Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Refugiados (ACNUR) critica as manifesta\u00e7\u00f5es de xenofobia adotadas pelo governo da Hungria. O pa\u00eds foi invadido por cartazes nos quais o chefe do executivo insta os imigrantes a respeitarem as leis e a n\u00e3o \u201croubarem\u201d os empregos dos h\u00fangaros. Para o ACNUR, a medida \u00e9 surpreendente, pois a xenofobia costuma ser instigada por pequenos grupos radicais e n\u00e3o pelo pr\u00f3prio governo do pa\u00eds. </p><p> Dispon\u00edvel em: http://pt.euronews.com. Acesso em: 19 jun. 2015 (adaptado).</p><p></p> O posicionamento governamental citado nos textos \u00e9 criticado pelo ACNUR por ser considerado um caminho para o(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 31, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "altera\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fragiliza\u00e7\u00e3o da supremacia nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o dos dom\u00ednios geogr\u00e1ficos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cerceamento da liberdade de express\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fortalecimento das pr\u00e1ticas de discrimina\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> A sociologia ainda n\u00e3o ultrapassou a era das constru\u00e7\u00f5es e das s\u00ednteses filos\u00f3ficas. Em vez de assumir a tarefa de lan\u00e7ar luz sobre uma parcela restrita do campo social, ela prefere buscar as brilhantes generalidades em que todas as quest\u00f5es s\u00e3o levantadas sem que nenhuma seja expressamente tratada. N\u00e3o \u00e9 com exames sum\u00e1rios e por meio de intui\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas que se pode chegar a descobrir as leis de uma realidade t\u00e3o complexa. Sobretudo, generaliza\u00e7\u00f5es \u00e0s vezes t\u00e3o amplas e t\u00e3o apressadas n\u00e3o s\u00e3o suscet\u00edveis de nenhum tipo de prova. </p><p>DURKHEIM, E. <b>O suic\u00eddio:</b> estudo de sociologia. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.</p><p>O texto expressa o esfor\u00e7o de \u00c9mile Durkheim em construir uma sociologia com base na<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rela\u00e7\u00e3o entre Indiv\u00edduo e Sociedade", "\u00c9mile Durkheim e os Fatos Sociais"], "count": 32, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "vincula\u00e7\u00e3o com a filosofia como saber unificado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reuni\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es intuitivas para demonstra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses subjetivas sobre a vida social. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ades\u00e3o aos padr\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o t\u00edpicos das ci\u00eancias naturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incorpora\u00e7\u00e3o de um conhecimento alimentado pelo engajamento pol\u00edtico. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img13.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>O regime do <span style=\"font-style: italic;\">Apartheid</span> adotado de 1948 a 1994 na \u00c1frica do Sul fundamentava-se em a\u00e7\u00f5es estatais de segregacionismo racial. Na imagem, fuzileiros navais fazem valer a \u201clei do passe\u201d que regulamentava o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 33, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, impedindo os negros de tomar posse leg\u00edtima do uso da terra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "boicote econ\u00f4mico, proibindo os negros de consumir produtos ingleses sem resist\u00eancia armada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sincretismo religioso, vetando os ritos sagrados dos negros nas cerim\u00f4nias oficiais do Estado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "controle sobre a movimenta\u00e7\u00e3o, desautorizando os negros a transitar em determinadas \u00e1reas das cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exclus\u00e3o do mercado de trabalho, negando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o negra o acesso aos bens de consumo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> A linhagem dos primeiros cr\u00edticos ambientais brasileiros n\u00e3o praticou o elogio laudat\u00f3rio da beleza e da grandeza do meio natural brasileiro. O meio natural foi elogiado por sua riqueza e potencial econ\u00f4mico, sendo sua destrui\u00e7\u00e3o interpretada como um signo de atraso, ignor\u00e2ncia e falta de cuidado. </p><p>P\u00c1DUA, J. A. <span style=\"font-weight: bold;\">Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o</span>: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Zahar, 2002 (adaptado). </p><p>Descrevendo a posi\u00e7\u00e3o dos cr\u00edticos ambientais brasileiros dos s\u00e9culos XVIII e XIX, o autor demonstra que, via de regra, eles viam o meio natural como</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente", "Geografia Pol\u00edtica"], "count": 34, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ferramenta essencial para o avan\u00e7o da na\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d\u00e1diva divina para o desenvolvimento industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "paisagem privilegiada para a valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "limita\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica para a promo\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "obst\u00e1culo clim\u00e1tico para o estabelecimento da civiliza\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> O coronelismo era fruto de altera\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre os propriet\u00e1rios rurais e o governo, e significava o fortalecimento do poder do Estado antes que o predom\u00ednio do coronel. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o coronelismo \u00e9, ent\u00e3o, um sistema pol\u00edtico nacional, com base em barganhas entre o governo e os coron\u00e9is. O coronel tem o controle dos cargos p\u00fablicos, desde o delegado de pol\u00edcia at\u00e9 a professora prim\u00e1ria. O coronel hipoteca seu apoio ao governo, sobretudo na forma de voto. </p><p> CARVALHO, J. M. <span style=\"font-weight: bold;\">Pontos e bordados</span>: escritos de hist\u00f3ria pol\u00edtica. Belo </p><p> Horizonte: Editora UFMG, 1998 (adaptado). </p><p>No contexto da Primeira Rep\u00fablica no Brasil, as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas descritas baseavam-se na</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 35, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "coa\u00e7\u00e3o das mil\u00edcias locais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estagna\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica urbana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do proselitismo partid\u00e1rio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dissemina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas clientelistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "centraliza\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es administrativas. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718880\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img14.png\" style=\"width: 621px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Conforme a an\u00e1lise do documento cartogr\u00e1fico, a \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o das usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada pelo(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 36, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pioneirismo tecnol\u00f3gico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o hidropedol\u00f3gica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "escassez de \u00e1gua pot\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "efeito das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca da sustentabilidade ambiental. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Vi os homens sumirem-se numa grande tristeza. Os melhores cansaram-se das suas obras. Proclamou-se uma doutrina e com ela circulou uma cren\u00e7a: Tudo \u00e9 oco, tudo \u00e9 igual, tudo passou! O nosso trabalho foi in\u00fatil; o nosso vinho tornou-se veneno; o mau olhado amareleceu-nos os campos e os cora\u00e7\u00f5es. Secamos de todo, e se ca\u00edsse fogo em cima de n\u00f3s, as nossas cinzas voariam em p\u00f3. Sim; cansamos o pr\u00f3prio fogo. Todas as fontes secaram para n\u00f3s, e o mar retirou-se. Todos os solos se querem abrir, mas os abismos n\u00e3o nos querem tragar! </p><p> NIETZSCHE, F <span style=\"font-weight: bold;\">Assim falou Zaratustra</span>. Rio de Janeiro: Ediouro, 1977. </p><p>O texto exprime uma constru\u00e7\u00e3o aleg\u00f3rica, que traduz um entendimento da doutrina niilista, uma vez que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos", "Filosofia da Cultura"], "count": 37, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "refor\u00e7a a liberdade do cidad\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desvela os valores do cotidiano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exorta as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "destaca a decad\u00eancia da cultura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplifica o sentimento de ansiedade. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img15.png\" style=\"width: 312px;\"></p><p>No an\u00fancio, h\u00e1 refer\u00eancias a algumas das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no Brasil nos anos 1950 e 1960. No entanto, tais refer\u00eancias omitem transforma\u00e7\u00f5es que impactaram segmentos da popula\u00e7\u00e3o, como a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 38, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exalta\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o colonial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia estrangeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o internacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o da desigualdade regional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\"> Pesca industrial provoca destrui\u00e7\u00e3o na \u00c1frica </span></p><p> O s\u00fabito desaparecimento do bacalhau dos grandes cardumes da Terra Nova, no final do s\u00e9culo XX \u2014 o que ningu\u00e9m havia previsto \u2014, teve o efeito de um eletrochoque planet\u00e1rio. Lan\u00e7ada pelos bascos no s\u00e9culo XV, a pesca e depois a sobrepesca desse grande peixe de \u00e1gua fria levaram ao impens\u00e1vel. Ao Canad\u00e1 o bacalhau nunca mais voltou. E o que ocorreu no Atl\u00e2ntico Norte est\u00e1 acontecendo em outros mares. Os maiores navios do mundo seguem agora em dire\u00e7\u00e3o ao sul, at\u00e9 os limites da Ant\u00e1rtida, para competir pelos estoques remanescentes. </p><p> MORA, J. S. Dispon\u00edvel em: www.diplomatique.com.br. Acesso em: 14 jan. 2014. </p><p>O problema exposto no texto jornal\u00edstico relaciona-se \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 39, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "insustentabilidade do modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fragilidade ecol\u00f3gica de ecossistemas costeiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inviabilidade comercial dos produtos marinhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mudan\u00e7a natural nos oceanos e mares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vulnerabilidade social de \u00e1reas pobres. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> A mundializa\u00e7\u00e3o introduz o aumento da produtividade do trabalho sem acumula\u00e7\u00e3o de capital, justamente pelo car\u00e1ter divis\u00edvel da forma t\u00e9cnica molecular-digital do que resulta a perman\u00eancia da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da renda: exemplificando mais uma vez, os vendedores de refrigerantes \u00e0s portas dos est\u00e1dios viram sua produtividade aumentada gra\u00e7as ao <span style=\"font-style: italic;\">just in time</span> dos fabricantes e distribuidores de bebidas, mas para realizar o valor de tais mercadorias, a forma do trabalho dos vendedores \u00e9 a mais primitiva. Combinam-se, pois, acumula\u00e7\u00e3o molecular-digital com o puro uso da for\u00e7a de trabalho. </p><p>OLIVEIRA, F <span style=\"font-weight: bold;\">Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista e o ornitorrinco</span>. Campinas: Boitempo, 2003. </p><p>Os aspectos destacados no texto afetam diretamente quest\u00f5es como emprego e renda, sendo poss\u00edvel explicar essas transforma\u00e7\u00f5es pelo(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 40, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "crise banc\u00e1ria e o fortalecimento do capital industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inova\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">toyotista</span> e a regulariza\u00e7\u00e3o do trabalho formal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "impacto da tecnologia e as modifica\u00e7\u00f5es na estrutura produtiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "emerg\u00eancia da globaliza\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do setor secund\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho e a necessidade de diploma superior. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Ser moderno \u00e9 encontrar-se em um ambiente que promete aventura, poder, alegria, crescimento, autotransforma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o das coisas em redor \u2014 mas ao mesmo tempo amea\u00e7a destruir tudo o que temos, tudo o que sabemos, tudo o que somos. A experi\u00eancia ambiental da modernidade anula todas as fronteiras geogr\u00e1ficas e raciais, de classe e nacionalidade: nesse sentido, pode-se dizer que a modernidade une a esp\u00e9cie humana. Por\u00e9m, \u00e9 uma unidade paradoxal, uma unidade de desunidade. </p><p>BERMAN, M.<span style=\"font-weight: bold;\"> Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar</span>: a aventura da modernidade. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1986 (adaptado). </p><p>O texto apresenta uma interpreta\u00e7\u00e3o da modernidade que a caracteriza como um(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "din\u00e2mica social contradit\u00f3ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intera\u00e7\u00e3o coletiva harm\u00f4nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fen\u00f4meno econ\u00f4mico est\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistema internacional decadente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "processo hist\u00f3rico homogeneizador. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> N\u00e3o estou mais pensando como costumava pensar. Percebo isso de modo mais acentuado quando estou lendo. Mergulhar num livro, ou num longo artigo, costumava ser f\u00e1cil. Isso raramente ocorre atualmente. Agora minha aten\u00e7\u00e3o come\u00e7a a divagar depois de duas ou tr\u00eas p\u00e1ginas. Creio que sei o que est\u00e1 acontecendo. Por mais de uma d\u00e9cada venho passando mais tempo <span style=\"font-style: italic;\">on-line</span>, procurando e surfando e algumas vezes acrescentando informa\u00e7\u00e3o \u00e0 grande biblioteca da internet. A internet tem sido uma d\u00e1diva para um escritor como eu. Pesquisas que antes exigiam dias de procura em jornais ou na biblioteca agora podem ser feitas em minutos. Como disse o te\u00f3rico da comunica\u00e7\u00e3o Marshall McLuhan nos anos 60, a m\u00eddia n\u00e3o \u00e9 apenas um canal passivo para o tr\u00e1fego de informa\u00e7\u00e3o. Ela fornece a mat\u00e9ria, mas tamb\u00e9m molda o processo de pensamento. E o que a <span style=\"font-style: italic;\">net</span> parece fazer \u00e9 pulverizar minha capacidade de concentra\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o. </p><p>CARR, N. <span style=\"font-weight: bold;\">Is Google making us stupid?</span> Dispon\u00edvel em: www.theatlantic.com. Acesso em: 17 fev. 2013 (adaptado). </p><p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 internet, a perspectiva defendida pelo autor ressalta um paradoxo que se caracteriza por</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "associar uma experi\u00eancia superficial \u00e0 abund\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condicionar uma capacidade individual \u00e0 desorganiza\u00e7\u00e3o da rede. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agregar uma tend\u00eancia contempor\u00e2nea \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do tempo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aproximar uma m\u00eddia inovadora \u00e0 passividade da recep\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "equiparar uma ferramenta digital \u00e0 tecnologia anal\u00f3gica. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718887\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img16.png\" style=\"width: 335px;\" class=\"resize-img\"></p><p>Uma scena franco-brazileira: \u201cfranco\u201d \u2014 pelo local e os personagens, o local que \u00e9 Paris e os personagens que s\u00e3o pess\u00f4as do povo da grande capital; \u201cbrazileira\u201d pelo que ahi se est\u00e1 bebendo: caf\u00e9 do Brazil. O Lettreiro diz a verdade apregoando que esse \u00e9 o melhor de todos os caf\u00e9s. (Essa p\u00e1gina foi desenhada especialmente para A<span style=\"font-style: italic;\"> Illustra\u00e7\u00e3o Brazileira</span> pelo Sr. Tofani, desenhista do <span style=\"font-style: italic;\">Je Sais Tout</span>.) </p><p><span style=\"font-style: italic;\"> A<span style=\"font-weight: bold;\"></span></span><span style=\"font-weight: bold;\">Illustra\u00e7\u00e3o Brazileira</span>, n. 2, 15 jun. 1909 (adaptado)</p><p></p> <p>A p\u00e1gina do peri\u00f3dico do in\u00edcio do s\u00e9culo XX documenta um importante elemento da cultura francesa, que \u00e9 revelador do papel do Brasil na economia mundial, indicado no seguinte aspecto: <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 43, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Prestador de servi\u00e7os gerais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Exportador de bens industriais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Importador de padr\u00f5es est\u00e9ticos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Fornecedor de produtos agr\u00edcolas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Formador de padr\u00f5es de consumo. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Participei de uma entrevista com o m\u00fasico Renato Teixeira. Certa hora, algu\u00e9m pediu para listar as diferen\u00e7as entre a m\u00fasica sertaneja antiga e a atual. A resposta dele surpreendeu a todos: \u201cN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a alguma. A m\u00fasica caipira sempre foi a mesma. \u00c9 uma m\u00fasica que espelha a vida do homem no campo, e a m\u00fasica n\u00e3o mente. O que mudou n\u00e3o foi a m\u00fasica, mas a vida no campo\u201d. Faz todo sentido: a m\u00fasica caipira de raiz exalava uma solid\u00e3o, um certo distanciamento do pa\u00eds \u201cmoderno\u201d. Exigir o mesmo de uma m\u00fasica feita hoje, num interior conectado, globalizado e rico como o que temos, \u00e9 imposs\u00edvel. Para o bem ou para o mal, a m\u00fasica reflete seu pr\u00f3prio tempo. </p><p>BARCINSKI, A. Mudou a m\u00fasica ou mudaram os caipiras? <span style=\"font-weight: bold;\">Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 4 jun. 2012 (adaptado). </p><p>A quest\u00e3o cultural indicada no texto ressalta o seguinte aspecto socioecon\u00f4mico do atual campo brasileiro:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pol\u00edtica, poder e Estado"], "count": 44, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Crescimento do sistema de produ\u00e7\u00e3o extensiva. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Expans\u00e3o de atividades das novas ruralidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Persist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es de trabalho compuls\u00f3rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Conten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de subs\u00eddios agr\u00edcolas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fortalecimento do modelo de organiza\u00e7\u00e3o cooperativa. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> O n\u00famero de filhos por casal diminui rapidamente. Para a maioria </p><p> dos economistas, isso representa um alerta para o futuro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img17.png\" style=\"width: 610px;\"></p><p>Uma consequ\u00eancia socioecon\u00f4mica para os pa\u00edses que vivenciam o fen\u00f4meno demogr\u00e1fico ilustrado \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Crescimento", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 45, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "oferta de m\u00e3o de obra nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dia de expectativa de vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "disponibilidade de servi\u00e7os de sa\u00fade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "despesa de natureza previdenci\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores qualificados. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> Em sua formula\u00e7\u00e3o, o <span style=\"font-style: italic;\">spray</span> de pimenta cont\u00e9m porcentagens variadas de oleorresina de <span style=\"font-style: italic;\">Capsicum</span>, cujo princ\u00edpio ativo \u00e9 a capsaicina, e um solvente (um \u00e1lcool como etanol ou isopropanol). Em contato com os olhos, pele ou vias respirat\u00f3rias, a capsaicina causa um efeito inflamat\u00f3rio que gera uma sensa\u00e7\u00e3o de dor e ardor, levando \u00e0 cegueira tempor\u00e1ria. O processo \u00e9 desencadeado pela libera\u00e7\u00e3o de neuropept\u00eddios das termina\u00e7\u00f5es nervosas. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Como funciona o g\u00e1s de pimenta</span>. Dispon\u00edvel em: http://pessoas.hsw.uol.com.br. Acesso em: 1 mar. 2012 (adaptado).</p><p>Quando uma pessoa \u00e9 atingida com o <span style=\"font-style: italic;\">spray</span> de pimenta nos olhos ou na pele, a lavagem da regi\u00e3o atingida com \u00e1gua \u00e9 ineficaz porque a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "rea\u00e7\u00e3o entre etanol e \u00e1gua libera calor, intensificando o ardor. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "solubilidade do princ\u00edpio ativo em \u00e1gua \u00e9 muito baixa, dificultando a sua remo\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "permeabilidade da \u00e1gua na pele \u00e9 muito alta, n\u00e3o permitindo a remo\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio ativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solubiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo em \u00e1gua causa um maior espalhamento al\u00e9m das \u00e1reas atingidas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ard\u00eancia faz evaporar rapidamente a \u00e1gua, n\u00e3o permitindo que haja contato entre o \u00f3leo e o solvente. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> A usina de Itaipu \u00e9 uma das maiores hidrel\u00e9tricas do mundo em gera\u00e7\u00e3o de energia. Com 20 unidades geradoras e 14 000 MW de pot\u00eancia total instalada, apresenta uma queda de 118,4 m e vaz\u00e3o nominal de 690 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>/s por unidade geradora. O c\u00e1lculo da pot\u00eancia te\u00f3rica leva em conta a altura da massa de \u00e1gua represada pela barragem, a gravidade local (10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>) e a densidade da \u00e1gua (1 000 kg/m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>). A diferen\u00e7a entre a pot\u00eancia te\u00f3rica e a instalada \u00e9 a pot\u00eancia n\u00e3o aproveitada.</p><p> Dispon\u00edvel em: www.itaipu.gov.br. Acesso em: 11 maio 2013 (adaptado). </p><p>Qual \u00e9 a pot\u00eancia, em MW, n\u00e3o aproveitada em cada unidade geradora de Itaipu?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,18 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "116,96 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "816,96 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "13 183,04 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> A coleta das fezes dos animais dom\u00e9sticos em sacolas pl\u00e1sticas e o seu descarte em lixeiras convencionais podem criar condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o que geram produtos prejudiciais ao meio ambiente (Figura 1).</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img18.png\" style=\"width: 328px;\"></p><p> A Figura 2 ilustra o Projeto Park Spark, desenvolvido em Cambridge, MA (EUA), em que as fezes dos animais dom\u00e9sticos s\u00e3o recolhidas em sacolas biodegrad\u00e1veis e jogadas em um biodigestor instalado em parques p\u00fablicos; e os produtos s\u00e3o utilizados em equipamentos no pr\u00f3prio parque.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img19.png\" style=\"width: 329px;\"></p><p>Uma inova\u00e7\u00e3o desse projeto \u00e9 possibilitar o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 48, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "queima de g\u00e1s metano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "armazenamento de g\u00e1s carb\u00f4nico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica das fezes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso mais eficiente de combust\u00edveis f\u00f3sseis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fixa\u00e7\u00e3o de carbono em mol\u00e9culas org\u00e2nicas. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Uma ambul\u00e2ncia <span style=\"font-weight: bold;\">A</span> em movimento ret\u00edlineo e uniforme aproxima-se de um observador <span style=\"font-weight: bold;\">O</span>, em repouso. A sirene emite um som de frequ\u00eancia constante <span style=\"font-style: italic;\">f<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span></span>. O desenho ilustra as frentes de onda do som emitido pela ambul\u00e2ncia. O observador possui um detector que consegue registrar, no esbo\u00e7o de um gr\u00e1fico, a frequ\u00eancia da onda sonora detectada em fun\u00e7\u00e3o do tempo <span style=\"font-style: italic;\">f<span style=\"vertical-align: sub;\">O</span></span>(<span style=\"font-style: italic;\">t</span>), antes e depois da passagem da ambul\u00e2ncia por ele.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img20.png\" style=\"width: 147px;\"></p><p>Qual esbo\u00e7o gr\u00e1fico representa a frequ\u00eancia <span style=\"font-style: italic;\">f<span style=\"vertical-align: sub;\">O</span>(t)</span> detectada pelo observador?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img21.png\" style=\"width: 209px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img22.png\" style=\"width: 208px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img23.png\" style=\"width: 210px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img24.png\" style=\"width: 205px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img25.png\" style=\"width: 205px;\"><br></p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> O benzeno, um importante solvente para a ind\u00fastria qu\u00edmica, \u00e9 obtido industrialmente pela destila\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. Contudo, tamb\u00e9m pode ser sintetizado pela trimeriza\u00e7\u00e3o do acetileno catalisada por ferro met\u00e1lico sob altas temperaturas, conforme a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: </p><p> 3 C<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) \u2192 C<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span> (l)</p><p> A energia envolvida nesse processo pode ser calculada indiretamente pela varia\u00e7\u00e3o de entalpia das rea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o das subst\u00e2ncias participantes, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es experimentais:</p><p>I. C<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) + 5/2 O<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span>(g) \u2192 2 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O (l) \u0394<span style=\"font-style: italic;\">H</span><span style=\"vertical-align: sub;\">c</span>\u00b0 = -310 kcal/mol</p><p>II. C<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span> (l) + 15/2 O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) \u2192 6 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) + 3 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O (l) \u0394<span style=\"font-style: italic;\">H</span><span style=\"vertical-align: sub;\">c</span>\u00b0 = -780 kcal/mol</p><hr id=\"[object Object]\">A varia\u00e7\u00e3o de entalpia do processo de trimeriza\u00e7\u00e3o, em kcal, para a forma\u00e7\u00e3o de um mol de benzeno \u00e9 mais pr\u00f3xima de ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Termoqu\u00edmica: Energia Calor\u00edfica, Calor de rea\u00e7\u00e3o, Entalpia, Equa\u00e7\u00f5es e Lei de Hess."], "count": 50, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-1 090. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "-150. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "-50. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "+157. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "+470. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Em meados de 2003, mais de 20 pessoas morreram no Brasil ap\u00f3s terem ingerido uma suspens\u00e3o de sulfato de b\u00e1rio utilizada como contraste em exames radiol\u00f3gicos. O sulfato de b\u00e1rio \u00e9 um s\u00f3lido pouqu\u00edssimo sol\u00favel em \u00e1gua, que n\u00e3o se dissolve mesmo na presen\u00e7a de \u00e1cidos. As mortes ocorreram porque um laborat\u00f3rio farmac\u00eautico forneceu o produto contaminado com carbonato de b\u00e1rio, que \u00e9 sol\u00favel em meio \u00e1cido. Um simples teste para verificar a exist\u00eancia de \u00edons b\u00e1rio sol\u00faveis poderia ter evitado a trag\u00e9dia. Esse teste consiste em tratar a amostra com solu\u00e7\u00e3o aquosa de HCI e, ap\u00f3s filtrar para separar os compostos insol\u00faveis de b\u00e1rio, adiciona-se solu\u00e7\u00e3o aquosa de H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>SO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> sobre o filtrado e observa-se por 30 min. </p><p>TUBINO, M.; SIMONI, J. A. Refletindo sobre o caso Celobar\u00ae. <span style=\"font-weight: bold;\">Qu\u00edmica Nova</span>, n. 2, 2007 (adaptado).</p><p> A presen\u00e7a de \u00edons b\u00e1rio sol\u00faveis na amostra \u00e9 indicada pela</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "libera\u00e7\u00e3o de calor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "altera\u00e7\u00e3o da cor para rosa. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "precipita\u00e7\u00e3o de um s\u00f3lido branco. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s hidrog\u00eanio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "volatiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s cloro. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p>Os ferom\u00f4nios s\u00e3o subst\u00e2ncias utilizadas na comunica\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos de uma esp\u00e9cie. O primeiro ferom\u00f4nio isolado de um inseto foi o bombicol, subst\u00e2ncia produzida pela mariposa do bicho-da-seda.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img26.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p> O uso de ferom\u00f4nios em a\u00e7\u00f5es de controle de insetos-praga est\u00e1 de acordo com o modelo preconizado para a agricultura do futuro. S\u00e3o agentes altamente espec\u00edficos e seus compostos qu\u00edmicos podem ser empregados em determinados cultivos, conforme ilustrado no quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img27.png\" style=\"width: 618px;\"></p><p>Considerando essas estruturas qu\u00edmicas, o tipo de estereoisomeria apresentada pelo bombicol \u00e9 tamb\u00e9m apresentada pelo ferom\u00f4nio utilizado no controle do inseto<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Isomeria: Isomeria Espacial: Isomeria Geom\u00e9trica (cis-trans) e Isomeria \u00d3ptica."], "count": 52, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Sitophilus spp.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Migdolus fryanus.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Anthonomus rubi.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Grapholita molesta.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Scrobipalpuloides absoluta.</span> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O esquema representa, de maneira simplificada, o processo de produ\u00e7\u00e3o de etanol utilizando milho como mat\u00e9ria-prima.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img28.png\" style=\"width: 302px;\"></p><p>A etapa de hidr\u00f3lise na produ\u00e7\u00e3o de etanol a partir do milho \u00e9 fundamental para que<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 53, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a glicose seja convertida em sacarose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as enzimas dessa planta sejam ativadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a macera\u00e7\u00e3o favore\u00e7a a solubiliza\u00e7\u00e3o em \u00e1gua. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o amido seja transformado em substratos utiliz\u00e1veis pela levedura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os gr\u00e3os com diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas sejam padronizados. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Durante a primeira fase do projeto de uma usina de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, os engenheiros da equipe de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais procuram saber se esse projeto est\u00e1 de acordo com as normas ambientais. A nova planta estar\u00e1 localizada \u00e0 beira de um rio, cuja temperatura m\u00e9dia da \u00e1gua \u00e9 de 25 \u00b0C, e usar\u00e1 a sua \u00e1gua somente para refrigera\u00e7\u00e3o. O projeto pretende que a usina opere com 1,0 MW de pot\u00eancia el\u00e9trica e, em raz\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o dobro dessa pot\u00eancia ser\u00e1 dissipada por seu sistema de arrefecimento, na forma de calor. Para atender a resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 430, de 13 de maio de 2011, do Conselho Nacional do Meio Ambiente,com uma ampla margem de seguran\u00e7a, os engenheiros determinaram que a \u00e1gua s\u00f3 poder\u00e1 ser devolvida ao rio com um aumento de temperatura de, no m\u00e1ximo, 3 \u00b0C em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura da \u00e1gua do rio captada pelo sistema de arrefecimento. Considere o calor espec\u00edfico da \u00e1gua igual a 4 kJ/(kg \u00b0C).</p><p>Para atender essa determina\u00e7\u00e3o, o valor m\u00ednimo do fluxo de \u00e1gua, em kg/s, para a refrigera\u00e7\u00e3o da usina deve ser mais pr\u00f3ximo de </p><p> </p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "84. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "167. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "250. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "500. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> A Figura 1 apresenta o gr\u00e1fico da intensidade, em decib\u00e9is (dB), da onda sonora emitida por um alto-falante, que est\u00e1 em repouso, e medida por um microfone em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia da onda para diferentes dist\u00e2ncias: 3 mm, 25 mm, 51 mm e 60 mm. </p><p>A Figura 2 apresenta um diagrama com a indica\u00e7\u00e3o das diversas faixas do espectro de frequ\u00eancia sonora para o modelo de alto-falante utilizado neste experimento.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img29.png\" style=\"width: 435.75px; height: 482.483px;\"></p><p><br></p><p>Relacionando as informa\u00e7\u00f5es presentes nas figuras 1 e 2, como a intensidade sonora percebida \u00e9 afetada pelo aumento da dist\u00e2ncia do microfone ao alto-falante?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Aumenta na faixa das frequ\u00eancias m\u00e9dias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Diminui na faixa das frequ\u00eancias agudas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Diminui na faixa das frequ\u00eancias graves. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aumenta na faixa das frequ\u00eancias m\u00e9dias altas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aumenta na faixa das frequ\u00eancias m\u00e9dias baixas. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> As prote\u00ednas de uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica possuem pept\u00eddeos sinais, que s\u00e3o sequ\u00eancias de amino\u00e1cidos respons\u00e1veis pelo seu endere\u00e7amento para as diferentes organelas, de acordo com suas fun\u00e7\u00f5es. Um pesquisador desenvolveu uma nanopart\u00edcula capaz de carregar prote\u00ednas para dentro de tipos celulares espec\u00edficos. Agora ele quer saber se uma nanopart\u00edcula carregada com uma prote\u00edna bloqueadora do ciclo de Krebs <span style=\"font-style: italic;\">in vitro</span> \u00e9 capaz de exercer sua atividade em uma c\u00e9lula cancerosa, podendo cortar o aporte energ\u00e9tico e destruir essas c\u00e9lulas. </p><p>Ao escolher essa prote\u00edna bloqueadora para carregar as nanopart\u00edculas, o pesquisador deve levar em conta um pept\u00eddeo sinal de endere\u00e7amento para qual organela?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "N\u00facleo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Mitoc\u00f4ndria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Peroxissomo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Complexo golgiense. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> O morcego emite pulsos de curta dura\u00e7\u00e3o de ondas ultrass\u00f4nicas, os quais voltam na forma de ecos ap\u00f3s atingirem objetos no ambiente, trazendo informa\u00e7\u00f5es a respeito das suas dimens\u00f5es, suas localiza\u00e7\u00f5es e dos seus poss\u00edveis movimentos. Isso se d\u00e1 em raz\u00e3o da sensibilidade do morcego em detectar o tempo gasto para os ecos voltarem, bem como das pequenas varia\u00e7\u00f5es nas frequ\u00eancias e nas intensidades dos pulsos ultrass\u00f4nicos. Essas caracter\u00edsticas lhe permitem ca\u00e7ar pequenas presas mesmo quando est\u00e3o em movimento em rela\u00e7\u00e3o a si. Considere uma situa\u00e7\u00e3o unidimensional em que uma mariposa se afasta, em movimento retil\u00edneo e uniforme, de um morcego em repouso.</p><p>A dist\u00e2ncia e velocidade da mariposa, na situa\u00e7\u00e3o descrita, seriam detectadas pelo sistema de um morcego por quais altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas dos pulsos ultrass\u00f4nicos?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Intensidade diminu\u00edda, o tempo de retorno aumentado e a frequ\u00eancia percebida diminu\u00edda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Intensidade aumentada, o tempo de retorno diminu\u00eddo e a frequ\u00eancia percebida diminu\u00edda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Intensidade diminu\u00edda, o tempo de retorno diminu\u00eddo e a frequ\u00eancia percebida aumentada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Intensidade diminu\u00edda, o tempo de retorno aumentado e a frequ\u00eancia percebida aumentada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Intensidade aumentada, o tempo de retorno aumentado e a frequ\u00eancia percebida aumentada. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> A minimiza\u00e7\u00e3o do tempo e custo de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, bem como o aumento na sua taxa de convers\u00e3o, caracterizam a efici\u00eancia de um processo qu\u00edmico. Como consequ\u00eancia, produtos podem chegar ao consumidor mais baratos. Um dos par\u00e2metros que mede a efici\u00eancia de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 o seu rendimento molar (<span style=\"font-style: italic;\">R</span>, em %), definido como</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img30.png\" style=\"width: 143px;\"></p><p>em que <span style=\"font-style: italic;\">n</span> corresponde ao n\u00famero de mols. O metanol pode ser obtido pela rea\u00e7\u00e3o entre brometo de metila e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, conforme a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:</p><p> CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>Br + NaOH \u2192 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>OH + NaBr</p><p> As massas molares (em g/mol) desses elementos s\u00e3o: H = 1; C = 12; O = 16; Na = 23; Br = 80.</p><p>O rendimento molar da rea\u00e7\u00e3o, em que 32 g de metanol foram obtidos a partir de 142,5 g de brometo de metila e 80 g de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, \u00e9 mais pr\u00f3ximo de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Velocidade de Rea\u00e7\u00e3o, Energia de Ativa\u00e7\u00e3o, Concentra\u00e7\u00e3o, Press\u00e3o, Temperatura e Catalisador", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 58, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "22%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "67%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "75%. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Por apresentar significativa resistividade el\u00e9trica, o grafite pode ser utilizado para simular resistores el\u00e9tricos em circuitos desenhados no papel, com o uso de l\u00e1pis e lapiseiras. Dependendo da espessura e do comprimento das linhas desenhadas, \u00e9 poss\u00edvel determinar a resist\u00eancia el\u00e9trica de cada tra\u00e7ado produzido. No esquema foram utilizados tr\u00eas tipos de l\u00e1pis diferentes (2H, HB e 6B) para efetuar tr\u00eas tra\u00e7ados distintos.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img31.png\" style=\"width: 138px;\"></p><p> Munido dessas informa\u00e7\u00f5es, um estudante pegou uma folha de papel e fez o desenho de um sorvete de casquinha utilizando-se desses tra\u00e7ados. Os valores encontrados nesse experimento, para as resist\u00eancias el\u00e9tricas (R), medidas com o aux\u00edlio de um ohm\u00edmetro ligado nas extremidades das resist\u00eancias, s\u00e3o mostrados na figura. Verificou-se que os resistores obedeciam \u00e0 Lei de Ohm.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img32.png\" style=\"width: 117px;\"></p><p> Na sequ\u00eancia, conectou o ohm\u00edmetro nos terminais A e B do desenho e, em seguida, conectou-o nos terminais B e C, anotando as leituras R<span style=\"vertical-align: sub;\">AB</span> e R<span style=\"vertical-align: sub;\">BC</span>, respectivamente.</p><p>Ao estabelecer a raz\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img33.png\" style=\"width: 28px;\">,qual resultado o estudante obteve? <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circuitos El\u00e9tricos e Leis de Kirchhoff", "Eletricidade"], "count": 59, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4/7 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10/27 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "14/81 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/81 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> O carv\u00e3o ativado \u00e9 um material que possui elevado teor de carbono, sendo muito utilizado para a remo\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis do meio, como o benzeno. Para a remo\u00e7\u00e3o desses compostos, utiliza-se a adsor\u00e7\u00e3o. Esse fen\u00f4meno ocorre por meio de intera\u00e7\u00f5es do tipo intermoleculares entre a superf\u00edcie do carv\u00e3o (adsorvente) e o benzeno (adsorvato, subst\u00e2ncia adsorvida).</p><p> No caso apresentado, entre o adsorvente e a subst\u00e2ncia adsorvida ocorre a forma\u00e7\u00e3o de:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Liga\u00e7\u00f5es I\u00f4nicas, Liga\u00e7\u00f5es Covalentes e Liga\u00e7\u00f5es Met\u00e1licas. Ligas Met\u00e1licas."], "count": 60, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Liga\u00e7\u00f5es dissulfeto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Liga\u00e7\u00f5es covalentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Intera\u00e7\u00f5es dipolo induzido - dipolo induzido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Intera\u00e7\u00f5es dipolo permanente - dipolo permanente. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Um pesquisador investigou o papel da preda\u00e7\u00e3o por peixes na densidade e tamanho das presas, como poss\u00edvel controle de popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas em cost\u00f5es rochosos. No experimento colocou uma tela sobre uma \u00e1rea da comunidade, impedindo o acesso dos peixes ao alimento, e comparou o resultado com uma \u00e1rea adjacente na qual os peixes tinham acesso livre. O quadro apresenta os resultados encontrados ap\u00f3s 15 dias de experimento.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img34.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p>O pesquisador concluiu corretamente que os peixes controlam a densidade dos(as)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "algas, estimulando seu crescimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cracas, predando especialmente animais pequenos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mexilh\u00f5es, predando especialmente animais pequenos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "quatro esp\u00e9cies testadas, predando indiv\u00edduos pequenos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "asc\u00eddias, apesar de n\u00e3o representarem os menores organismos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Ao percorrer o trajeto de uma cadeia alimentar, o carbono, elemento essencial e majorit\u00e1rio da mat\u00e9ria org\u00e2nica que comp\u00f5e os indiv\u00edduos, ora se encontra em sua forma inorg\u00e2nica, ora se encontra em sua forma org\u00e2nica. Em uma cadeia alimentar composta por fitopl\u00e2ncton, zoopl\u00e2ncton, moluscos, crust\u00e1ceos e peixes ocorre a transi\u00e7\u00e3o desse elemento da forma inorg\u00e2nica para a org\u00e2nica. </p><p>Em qual grupo de organismos ocorre essa transi\u00e7\u00e3o?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Fitopl\u00e2ncton. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Zoopl\u00e2ncton. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Moluscos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Crust\u00e1ceos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Peixes. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Dois ve\u00edculos que trafegam com velocidade constante em uma estrada, na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido, devem manter entre si uma dist\u00e2ncia m\u00ednima. Isso porque o movimento de um ve\u00edculo, at\u00e9 que ele pare totalmente, ocorre em duas etapas, a partir do momento em que o motorista detecta um problema que exige uma freada brusca. A primeira etapa \u00e9 associada \u00e0 dist\u00e2ncia que o ve\u00edculo percorre entre o intervalo de tempo da detec\u00e7\u00e3o do problema e o acionamento dos freios. J\u00e1 a segunda se relaciona com a dist\u00e2ncia que o autom\u00f3vel percorre enquanto os freios agem com desacelera\u00e7\u00e3o constante. </p><p>Considerando a situa\u00e7\u00e3o descrita, qual esbo\u00e7o gr\u00e1fico representa a velocidade do autom\u00f3vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia percorrida at\u00e9 parar totalmente?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cinem\u00e1tica", "Graficos do MRU e MRUV "], "count": 63, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img35.png\" style=\"width: 157px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img36.png\" style=\"width: 165px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img37.png\" style=\"width: 160px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img38.png\" style=\"width: 158px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img39.png\" style=\"width: 161px;\"><br></p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718908\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> Bioc\u00e9lulas combust\u00edveis s\u00e3o uma alternativa tecnol\u00f3gica para substitui\u00e7\u00e3o das baterias convencionais. Em uma bioc\u00e9lula microbiol\u00f3gica, bact\u00e9rias catalisam rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o de substratos org\u00e2nicos. Liberam el\u00e9trons produzidos na respira\u00e7\u00e3o celular para um eletrodo, onde fluem por um circuito externo at\u00e9 o c\u00e1todo do sistema, produzindo corrente el\u00e9trica. Uma rea\u00e7\u00e3o t\u00edpica que ocorre em bioc\u00e9lulas microbiol\u00f3gicas utiliza o acetato como substrato. </p><p>AQUINO NETO, S. <span style=\"font-weight: bold;\">Prepara\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de bioanodos para bioc\u00e9lula a combust\u00edvel etanol/O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span></span>. Dispon\u00edvel em: www.teses.usp.br. Acesso em: 23 jun. 2015 (adaptado). </p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> Em sistemas bioeletroqu\u00edmicos, os potenciais padr\u00e3o (<span style=\"font-style: italic;\">E</span>\u00b0) apresentam valores caracter\u00edsticos. Para as bioc\u00e9lulas de acetato, considere as seguintes semirrea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o e seus respectivos potenciais:</p><p> 2 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + 7 H<span style=\"vertical-align: super;\">+</span> + 8 e<span style=\"vertical-align: super;\">-</span> \u2192 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>COO<span style=\"vertical-align: super;\">-</span> + 2 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O <span style=\"font-style: italic;\">E</span>\u00b0\u2019 = -0,3 V</p><p> O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + 4 H<span style=\"vertical-align: super;\">+</span> + 4 e<span style=\"vertical-align: super;\">-</span> \u2192 2 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O <span style=\"font-style: italic;\">E</span>\u00b0' = 0,8 V</p><p>SCOTT, K.; YU, E. H. Microbial electrochemical and fuel cells: fundamentals and applications. <span style=\"font-weight: bold;\">Woodhead Publishing Series in Energy</span>, n. 88, 2016 (adaptado).<br></p><p></p> Nessas condi\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 o n\u00famero m\u00ednimo de bioc\u00e9lulas de acetato, ligadas em s\u00e9rie, necess\u00e1rias para se obter uma diferen\u00e7a de potencial de 4,4 V? ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Eletroqu\u00edmica: Oxirredu\u00e7\u00e3o, Potenciais Padr\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o, Pilha, Eletr\u00f3lise e Leis de Faraday."], "count": 64, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "15 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> A forma\u00e7\u00e3o de co\u00e1gulos sangu\u00edneos em veias e art\u00e9rias \u00e9 um dos fatores respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia de doen\u00e7as cardiovasculares, como varizes, infarto e acidentes vasculares cerebrais. A preven\u00e7\u00e3o e o tratamento dessas doen\u00e7as podem ser feitos com drogas anticoagulantes. A ind\u00fastria farmac\u00eautica estimula a pesquisa de toxinas animais com essa propriedade. </p><p>Considerando as adapta\u00e7\u00f5es relacionadas aos h\u00e1bitos alimentares, os animais adequados ao prop\u00f3sito dessas pesquisas s\u00e3o os(as)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "moluscos fit\u00f3fagos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "moscas sapr\u00f3fagas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "p\u00e1ssaros carn\u00edvoros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "morcegos frug\u00edvoros. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mosquitos hemat\u00f3fagos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> A inven\u00e7\u00e3o e o acoplamento entre engrenagens revolucionaram a ci\u00eancia na \u00e9poca e propiciaram a inven\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias tecnologias, como os rel\u00f3gios. Ao construir um pequeno cron\u00f4metro, um relojoeiro usa o sistema de engrenagens mostrado. De acordo com a figura, um motor \u00e9 ligado ao eixo e movimenta as engrenagens fazendo o ponteiro girar. A frequ\u00eancia do motor \u00e9 de 18 RPM, e o n\u00famero de dentes das engrenagens est\u00e1 apresentado no quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img40.png\" style=\"width: 330px;\"></p><p>A frequ\u00eancia de giro do ponteiro, em RPM, e<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cinem\u00e1tica", "MCU - Movimento Circular Uniforme"], "count": 66, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "81. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "162. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718911\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> Primeiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo a que chamamos \u00e1gua, quando congela, parece-nos estar a olhar para algo que se tornou pedra ou terra, mas quando derrete e se dispersa, esta torna-se bafo e ar; o ar, quando \u00e9 queimado, torna-se fogo; e, inversamente, o fogo, quando se contrai e se extingue, regressa \u00e0 forma do ar; o ar, novamente concentrado e contra\u00eddo, torna-se nuvem e nevoeiro, mas, a partir destes estados, se for ainda mais comprimido, torna-se \u00e1gua corrente, e de \u00e1gua torna-se novamente terra e pedras; e deste modo, como nos parece, d\u00e3o gera\u00e7\u00e3o uns aos outros de forma c\u00edclica.</p><p> PLAT\u00c3O. <span style=\"font-weight: bold;\">Timeu-Cr\u00edtias.</span> Coimbra: CECH, 2011. </p><p> Do ponto de vista da ci\u00eancia moderna, os \u201cquatro elementos\u201d descritos por Plat\u00e3o correspondem, na verdade, \u00e0s fases s\u00f3lida, l\u00edquida, gasosa e plasma da mat\u00e9ria. As transi\u00e7\u00f5es entre elas s\u00e3o hoje entendidas como consequ\u00eancias macrosc\u00f3picas de transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela mat\u00e9ria em escala microsc\u00f3pica.</p><p></p> Excetuando-se a fase de plasma, essas transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela mat\u00e9ria, em n\u00edvel microsc\u00f3pico, est\u00e3o associadas a uma ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es: Estados F\u00edsicos e Fen\u00f4menos", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades"], "count": 67, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "troca de \u00e1tomos entre as diferentes mol\u00e9culas do material. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transmuta\u00e7\u00e3o nuclear dos elementos qu\u00edmicos do material. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redistribui\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tons entre os diferentes \u00e1tomos do material. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mudan\u00e7a na estrutura espacial formada pelos diferentes constituintes do material. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "altera\u00e7\u00e3o nas propor\u00e7\u00f5es dos diferentes is\u00f3topos de cada elemento presente no material. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Para cada litro de etanol produzido em uma ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o gerados cerca de 18 L de vinha\u00e7a que \u00e9 utilizada na irriga\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar, j\u00e1 que cont\u00e9m teores m\u00e9dios de nutrientes N, P e K iguais a 357 mg/L, 60 mg/L e 2 034 mg/L, respectivamente. </p><p>SILVA, M. A. S.; GRIEBELER, N. P; BORGES, L. C. Uso de vinha\u00e7a e impactos nas propriedades do solo e len\u00e7ol fre\u00e1tico. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental</span>, n. 1, 2007 (adaptado). </p><p>Na produ\u00e7\u00e3o de 27 000 L de etanol, a quantidade total de f\u00f3sforo, em kg, dispon\u00edvel na vinha\u00e7a ser\u00e1 mais pr\u00f3xima de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00f3rmulas, Balanceamento e Leis ponderais das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 68, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "29. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "170. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 000. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Recentemente um estudo feito em campos de trigo mostrou que n\u00edveis elevados de di\u00f3xido de carbono na atmosfera prejudicam a absor\u00e7\u00e3o de nitrato pelas plantas. Consequentemente, a qualidade nutricional desses alimentos pode diminuir \u00e0 medida que os n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono na atmosfera atingirem as estimativas para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. </p><p>BLOOM, A. J. et al. Nitrate assimilation is inhibited by elevated CO2 in field-grown wheat. <span style=\"font-weight: bold;\">Nature Climate Change</span>, n. 4, abr. 2014 (adaptado). </p><p>Nesse contexto, a qualidade nutricional do gr\u00e3o de trigo ser\u00e1 modificada primariamente pela redu\u00e7\u00e3o de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "frutose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lip\u00eddeos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "celulose. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "prote\u00ednas. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Pesquisadores recuperaram DNA de ossos de mamute (<span style=\"font-style: italic;\">Mammuthus primigenius</span>) encontrados na Sib\u00e9ria, que tiveram sua idade de cerca de 28 mil anos confirmada pela t\u00e9cnica do carbono-14. </p><p>FAPESP. <span style=\"font-weight: bold;\">DNA de mamute \u00e9 revelado</span>. Dispon\u00edvel em: http://agencia.fapesp.br. Acesso em: 13 ago. 2012 (adaptado). </p><p>A t\u00e9cnica de data\u00e7\u00e3o apresentada no texto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "propor\u00e7\u00e3o conhecida entre carbono-14 e carbono-12 na atmosfera ao longo dos anos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposi\u00e7\u00e3o de todo o carbono-12 presente no organismo ap\u00f3s a morte. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fixa\u00e7\u00e3o maior do carbono-14 nos tecidos de organismos ap\u00f3s a morte. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "emiss\u00e3o de carbono-12 pelos tecidos de organismos ap\u00f3s a morte. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transforma\u00e7\u00e3o do carbono-12 em carbono-14 ao longo dos anos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> A vegeta\u00e7\u00e3o apresenta adapta\u00e7\u00f5es ao ambiente, como plantas arb\u00f3reas e arbustivas com ra\u00edzes que se expandem horizontalmente, permitindo forte ancoragem no substrato lamacento; ra\u00edzes que se expandem verticalmente, por causa da baixa oxigena\u00e7\u00e3o do substrato; folhas que t\u00eam gl\u00e2ndulas para eliminar o excesso de sais; folhas que podem apresentar cut\u00edcula espessa para reduzir a perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o.</p><p> As caracter\u00edsticas descritas referem-se a plantas adaptadas ao bioma:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cerrado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pampas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pantanal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Manguezal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mata de Cocais. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Uma pessoa \u00e9 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de uma sauna \u00famida. Todos os dias cumpre o mesmo ritual: colhe folhas de capim-cidreira e algumas folhas de eucalipto. Em seguida, coloca as folhas na sa\u00edda do vapor da sauna, aromatizando-a, conforme representado na figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img41.png\" style=\"width: 334px;\"></p><p>Qual processo de separa\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela aromatiza\u00e7\u00e3o promovida?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estudo da mat\u00e9ria: subst\u00e2ncias, misturas, processos de separa\u00e7\u00e3o.", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades"], "count": 72, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Filtra\u00e7\u00e3o simples. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Destila\u00e7\u00e3o simples. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Extra\u00e7\u00e3o por arraste. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sublima\u00e7\u00e3o fracionada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Decanta\u00e7\u00e3o s\u00f3lido-l\u00edquido. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Os ecossistemas degradados por intensa atividade agr\u00edcola apresentam, geralmente, diminui\u00e7\u00e3o de sua diversidade e perda de sua estabilidade. Nesse contexto, o uso integrado de \u00e1rvores aos sistemas agr\u00edcolas (sistemas agroflorestais) pode cumprir um papel inovador ao buscar a acelera\u00e7\u00e3o do processo sucessional e, ao mesmo tempo, uma produ\u00e7\u00e3o escalonada e diversificada. </p><p> Dispon\u00edvel em: saf.cnpgc.embrapa.br. Acesso em: 21 jan. 2012 (adaptado). </p><p>Essa \u00e9 uma estrat\u00e9gia de concilia\u00e7\u00e3o entre recupera\u00e7\u00e3o ambiental e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pois</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "substitui gradativamente as esp\u00e9cies cultiv\u00e1veis por esp\u00e9cies arb\u00f3reas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensifica a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo com o uso de t\u00e9cnicas apropriadas e biocidas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "promove maior diversidade de vida no solo com o aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "favorece a dispers\u00e3o das sementes cultivadas pela fauna residente nas \u00e1reas florestais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cria condi\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de esp\u00e9cies pioneiras com a diminui\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o sobre o solo. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Tr\u00eas l\u00e2mpadas id\u00eanticas foram ligadas no circuito esquematizado. A bateria apresenta resist\u00eancia interna desprez\u00edvel, e os fios possuem resist\u00eancia nula. Um t\u00e9cnico fez uma an\u00e1lise do circuito para prever a corrente el\u00e9trica nos pontos: A, B, C, D e E; e rotulou essas correntes de I<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span>, I<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span>, I<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span>, I<span style=\"vertical-align: sub;\">D</span> e I<span style=\"vertical-align: sub;\">E</span>, respectivamente.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img42.png\" style=\"width: 155px;\"></p><p>O t\u00e9cnico concluiu que as correntes que apresentam o mesmo valor s\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circuitos El\u00e9tricos e Leis de Kirchhoff", "Eletricidade"], "count": 74, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> = I<span style=\"vertical-align: sub;\">E</span> e I<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> = I<span style=\"vertical-align: sub;\">D</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "l<sub>A</sub> = l<sub>B</sub> = l<sub>E</sub> e l<sub>C</sub> = l<sub>D</sub>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> = I<span style=\"vertical-align: sub;\">B,</span> apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> = I<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span>= I<span style=\"vertical-align: sub;\">E</span>, apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> = I<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span>, apenas. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p>A flgura ilustra o movimento da seiva xil\u00eamica em uma planta.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img43.png\" style=\"width: 550px;\"></p><p> Mesmo que essa planta viesse a sofrer a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do vento e sua copa crescesse voltada para baixo, essa seiva continuaria naturalmente seu percurso. </p><p>O que garante o transporte dessa seiva \u00e9 a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "guta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "gravidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "respira\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fotoss\u00edntese. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "transpira\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Nucle\u00f3filos (Nu<span style=\"vertical-align: super;\">-</span>) s\u00e3o bases de Lewis que reagem com haletos de alquila, por meio de uma rea\u00e7\u00e3o chamada substitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica (S<span style=\"vertical-align: sub;\">N</span>), como mostrado no esquema:</p><p> R - X + Nu<span style=\"vertical-align: super;\">_</span> \u2192 R - Nu + X<span style=\"vertical-align: super;\">-</span> (R = grupo alquila e X = halog\u00eanio)</p><p>A rea\u00e7\u00e3o de S<span style=\"vertical-align: sub;\">N</span> entre met\u00f3xido de s\u00f3dio (Nu<span style=\"vertical-align: super;\">-</span> = CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>O<span style=\"vertical-align: super;\">-</span>) e brometo de metila fornece um composto org\u00e2nico pertencente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Tipos de Reagentes e Mecanismos das Rea\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas."], "count": 76, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9ter. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9ster. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1lcool. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "haleto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hidrocarboneto. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O trilho de ar \u00e9 um dispositivo utilizado em laborat\u00f3rios de f\u00edsica para analisar movimentos em que corpos de prova (carrinhos) podem se mover com atrito desprez\u00edvel. Afigura ilustra um trilho horizontal com dois carrinhos (1 e 2) em que se realiza um experimento para obter a massa do carrinho 2. No instante em que o carrinho 1, de massa 150,0 g, passa a se mover com velocidade escalar constante, o carrinho 2 est\u00e1 em repouso. No momento em que o carrinho 1 se choca com o carrinho 2, ambos passam a se movimentar juntos com velocidade escalar constante. Os sensores eletr\u00f4nicos distribu\u00eddos ao longo do trilho determinam as posi\u00e7\u00f5es e registram os instantes associados \u00e0 passagem de cada carrinho, gerando os dados do quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img44.png\" style=\"width: 598px;\"></p><p>Com base nos dados experimentais, o valor da massa do carrinho 2 \u00e9 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "50,0 g. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "250,0 g. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "300,0 g. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "450,0 g. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "600,0 g. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Ap\u00f3s seu desgaste completo, os pneus podem ser queimados para a gera\u00e7\u00e3o de energia. Dentre os gases gerados na combust\u00e3o completa da borracha vulcanizada, alguns s\u00e3o poluentes e provocam a chuva \u00e1cida. Para evitar que escapem para a atmosfera, esses gases podem ser borbulhados em uma solu\u00e7\u00e3o aquosa contendo uma subst\u00e2ncia adequada. Considere as informa\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias listadas no quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img45.png\" style=\"width: 611px;\"></p><p>Dentre as subst\u00e2ncias listadas no quadro, aquela capaz de remover com maior efici\u00eancia os gases poluentes \u00e9 o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 78, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fenol. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "piridina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "metilamina. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "hidrogenofosfato de pot\u00e1ssio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hidrogenosulfato de pot\u00e1ssio. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> V\u00e1rios m\u00e9todos s\u00e3o empregados para preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es por microrganismos. Dois desses m\u00e9todos utilizam microrganismos vivos e s\u00e3o eles: as vacinas atenuadas, constitu\u00eddas por pat\u00f3genos avirulentos, e os probi\u00f3ticos que cont\u00eam bact\u00e9rias ben\u00e9ficas. Na figura s\u00e3o apresentados cinco diferentes mecanismos de exclus\u00e3o de pat\u00f3genos pela a\u00e7\u00e3o dos probi\u00f3ticos no intestino de um animal.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img46.png\" style=\"width: 616px;\"></p><p>Qual mecanismo de a\u00e7\u00e3o desses probi\u00f3ticos promove um efeito similar ao da vacina?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> O Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (na sigla em ingl\u00eas, IPCC) prev\u00ea que nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas o planeta passar\u00e1 por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e prop\u00f5e estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o a elas. <span style=\"font-style: italic;\">As estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o</span> s\u00e3o direcionadas \u00e0 causa dessas mudan\u00e7as, procurando reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa na atmosfera. As estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o, por sua vez, s\u00e3o direcionadas aos efeitos dessas mudan\u00e7as, procurando preparar os sistemas humanos \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 em andamento, de modo a reduzir seus efeitos negativos.</p><p> IPCC, 2014. <span style=\"font-weight: bold;\">Climate Change 2014</span>: synthesis report. Dispon\u00edvel em: http://ar5-syr.ipcc.ch. Acesso em: 22 out. 2015 (adaptado). </p><p>Considerando as informa\u00e7\u00f5es do texto, qual a\u00e7\u00e3o representa uma estrat\u00e9gia de adapta\u00e7\u00e3o?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Constru\u00e7\u00e3o de usinas e\u00f3licas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aumento da efici\u00eancia dos ve\u00edculos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ado\u00e7\u00e3o de agricultura sustent\u00e1vel de baixo carbono. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Cria\u00e7\u00e3o de diques de conten\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es costeiras. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> A lipofilia \u00e9 um dos fatores fundamentais para o planejamento de um f\u00e1rmaco. Ela mede o grau de afinidade que a subst\u00e2ncia tem com ambientes apoiares, podendo ser avaliada por seu coeficiente de parti\u00e7\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img47.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>Em rela\u00e7\u00e3o ao coeficiente de parti\u00e7\u00e3o da testosterona, as lipofilias dos compostos 1 e 2 s\u00e3o, respectivamente,<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Propriedades F\u00edsicas dos Compostos Org\u00e2nicos: Polaridade das Liga\u00e7\u00f5es e Mol\u00e9culas, For\u00e7as Intermoleculares, Ponto de Fus\u00e3o e Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o, Solubiliza\u00e7\u00e3o das Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 81, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "menor e menor que a lipofilia da testosterona. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor e maior que a lipofilia da testosterona. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior e menor que a lipofilia da testosterona. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "maior e maior que a lipofilia da testosterona. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor e igual \u00e0 lipofilia da testosterona. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Uma inven\u00e7\u00e3o que significou um grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico na Antiguidade, a polia composta ou a associa\u00e7\u00e3o de polias, \u00e9 atribu\u00edda a Arquimedes (287 a.C. a 212 a.C.). O aparato consiste em associar uma s\u00e9rie de polias m\u00f3veis a uma polia fixa. A figura exemplifica um arranjo poss\u00edvel para esse aparato. \u00c9 relatado que Arquimedes teria demonstrado para o rei Hier\u00e3o um outro arranjo desse aparato, movendo sozinho, sobre a areia da praia, um navio repleto de passageiros e cargas, algo que seria imposs\u00edvel sem a participa\u00e7\u00e3o de muitos homens. Suponha que a massa do navio era de 3 000 kg, que o coeficiente de atrito est\u00e1tico entre o navio e a areia era de 0,8 e que Arquimedes tenha puxado o navio com uma for\u00e7a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img48.png\" style=\"width: 15px;\">, paralela \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do movimento e de m\u00f3dulo igual a 400 N. Considere os fios e as polias ideais, a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade igual a 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> e que a superf\u00edcie da praia \u00e9 perfeitamente horizontal.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img49.png\" style=\"width: 298px;\"></p><p>O n\u00famero m\u00ednimo de polias m\u00f3veis usadas, nessa situa\u00e7\u00e3o, por Arquimedes foi<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Leis de Newton", "Din\u00e2mica"], "count": 82, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> O Brasil possui um grande n\u00famero de esp\u00e9cies distintas entre animais, vegetais e microrganismos envoltos em uma imensa complexidade e distribu\u00eddas em uma grande variedade de ecossistemas. </p><p>SANDES, A. R. R.; BLASI, G. <span style=\"font-weight: bold;\">Biodiversidade e diversidade qu\u00edmica e gen\u00e9tica</span>. Dispon\u00edvel em: http://novastecnologias.com.br. Acesso em: 22 set. 2015 (adaptado). </p><p>O incremento da variabilidade ocorre em raz\u00e3o da permuta gen\u00e9tica, a qual propicia a troca de segmentos entre crom\u00e1tides n\u00e3o irm\u00e3s na meiose. </p><p>Essa troca de segmentos \u00e9 determinante na</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos mais f\u00e9rteis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transmiss\u00e3o de novas caracter\u00edsticas adquiridas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "recombina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica na forma\u00e7\u00e3o dos gametas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ocorr\u00eancia de muta\u00e7\u00f5es som\u00e1ticas nos descendentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de cromossomos caracter\u00edstico da esp\u00e9cie. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Num experimento, um professor deixa duas bandejas de mesma massa, uma de pl\u00e1stico e outra de alum\u00ednio, sobre a mesa do laborat\u00f3rio. Ap\u00f3s algumas horas, ele pede aos alunos que avaliem a temperatura das duas bandejas, usando para isso o tato. Seus alunos afirmam, categoricamente, que a bandeja de alum\u00ednio encontra-se numa temperatura mais baixa. Intrigado, ele prop\u00f5e uma segunda atividade, em que coloca um cubo de gelo sobre cada uma das bandejas, que est\u00e3o em equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o ambiente, e os questiona em qual delas a taxa de derretimento do gelo ser\u00e1 maior. </p><p>O aluno que responder corretamente ao questionamento do professor dir\u00e1 que o derretimento ocorrer\u00e1</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "mais rapidamente na bandeja de alum\u00ednio, pois ela tem uma maior condutividade t\u00e9rmica que a de pl\u00e1stico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais rapidamente na bandeja de pl\u00e1stico, pois ela tem inicialmente uma temperatura mais alta que a de alum\u00ednio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais rapidamente na bandeja de pl\u00e1stico, pois ela tem uma maior capacidade t\u00e9rmica que a de alum\u00ednio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais rapidamente na bandeja de alum\u00ednio, pois ela tem um calor espec\u00edfico menor que a de pl\u00e1stico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "com a mesma rapidez nas duas bandejas, pois apresentar\u00e3o a mesma varia\u00e7\u00e3o de temperatura. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Os tensoativos s\u00e3o compostos capazes de interagir com subst\u00e2ncias polares e apoiares. A parte i\u00f4nica dos tensoativos interage com subst\u00e2ncias polares, e a parte lipof\u00edlica interage com as apoiares. A estrutura org\u00e2nica de um tensoativo pode ser representada por:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img50.png\" style=\"width: 616px;\"></p><p>Ao adicionar um tensoativo sobre a \u00e1gua, suas mol\u00e9culas formam um arranjo ordenado.</p><p>Esse arranjo \u00e9 representado esquematicamente por:<br></p><p><br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img51.png\" style=\"width: 107px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img52.png\" style=\"width: 108px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img53.png\" style=\"width: 105px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img54.png\" style=\"width: 106px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img55.png\" style=\"width: 104px;\"><br></p> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Um experimento para comprovar a natureza ondulat\u00f3ria da radia\u00e7\u00e3o de micro-ondas foi realizado da seguinte forma: anotou-se a frequ\u00eancia de opera\u00e7\u00e3o de um forno de micro-ondas e, em seguida, retirou-se sua plataforma girat\u00f3ria. No seu lugar, colocou-se uma travessa refrat\u00e1ria com uma camada grossa de manteiga. Depois disso, o forno foi ligado por alguns segundos. Ao se retirar a travessa refrat\u00e1ria do forno, observou-se que havia tr\u00eas pontos de manteiga derretida alinhados sobre toda a travessa. Parte da onda estacion\u00e1ria gerada no interior do forno \u00e9 ilustrada na figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img56.png\" style=\"width: 376px;\"></p><p>De acordo com a figura, que posi\u00e7\u00f5es correspondem a dois pontos consecutivos da manteiga derretida?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 86, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e III "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e V "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e V "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Portadores de diabetes <span style=\"font-style: italic;\">insipidus</span> reclamam da confus\u00e3o feita pelos profissionais da sa\u00fade quanto aos dois tipos de diabetes: <span style=\"font-style: italic;\">mellitus</span> e <span style=\"font-style: italic;\">insipidus</span>. Enquanto o primeiro tipo est\u00e1 associado aos n\u00edveis ou \u00e0 a\u00e7\u00e3o da insulina, o segundo n\u00e3o est\u00e1 ligado \u00e0 defici\u00eancia desse horm\u00f4nio. O diabetes <span style=\"font-style: italic;\">insipidus</span> \u00e9 caracterizado por um dist\u00farbio na produ\u00e7\u00e3o ou no funcionamento do horm\u00f4nio antidiur\u00e9tico (na sigla em ingl\u00eas, ADH), secretado pela neuro-hip\u00f3fise para controlara reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos t\u00fabulos renais. </p><p>Tendo em vista o papel funcional do ADH, qual \u00e9 um sintoma cl\u00e1ssico de um paciente acometido por diabetes <span style=\"font-style: italic;\">insipidus</span>?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Alta taxa de glicose no sangue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aumento da press\u00e3o arterial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ganho de massa corporal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Anemia cr\u00f4nica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Desidrata\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> A magnetohipertermia \u00e9 um procedimento terap\u00eautico que se baseia na eleva\u00e7\u00e3o da temperatura das c\u00e9lulas de uma regi\u00e3o espec\u00edfica do corpo que estejam afetadas por um tumor. Nesse tipo de tratamento, nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas s\u00e3o fagocitadas pelas c\u00e9lulas tumorais, e um campo magn\u00e9tico alternado externo \u00e9 utilizado para promover a agita\u00e7\u00e3o das nanopart\u00edculas e consequente aquecimento da c\u00e9lula. </p><p>A eleva\u00e7\u00e3o de temperatura descrita ocorre porque</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o campo magn\u00e9tico gerado pela oscila\u00e7\u00e3o das nanopart\u00edculas \u00e9 absorvido pelo tumor. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o campo magn\u00e9tico alternado faz as nanopart\u00edculas girarem, transferindo calor por atrito. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as nanopart\u00edculas interagem magneticamente com as c\u00e9lulas do corpo, transferindo calor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o campo magn\u00e9tico alternado fornece calor para as nanopart\u00edculas que o transfere \u00e0s c\u00e9lulas do corpo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as nanopart\u00edculas s\u00e3o aceleradas em um \u00fanico sentido em raz\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com o campo magn\u00e9tico, fazendo-as colidir com as c\u00e9lulas e transferir calor. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> O aquecimento de um material por irradia\u00e7\u00e3o com micro-ondas ocorre por causa da intera\u00e7\u00e3o da onda eletromagn\u00e9tica com o dipolo el\u00e9trico da mol\u00e9cula. Um importante atributo do aquecimento por micro-ondas \u00e9 a absor\u00e7\u00e3o direta da energia pelo material a ser aquecido. Assim, esse aquecimento \u00e9 seletivo e depender\u00e1, principalmente, da constante diel\u00e9trica e da frequ\u00eancia de relaxa\u00e7\u00e3o do material. O gr\u00e1fico mostra a taxa de aquecimento de cinco solventes sob irradia\u00e7\u00e3o de micro-ondas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img57.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>No gr\u00e1fico, qual solvente apresenta taxa m\u00e9dia de aquecimento mais pr\u00f3xima de zero, no intervalo de 0 s a 40 s?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Velocidade de Rea\u00e7\u00e3o, Energia de Ativa\u00e7\u00e3o, Concentra\u00e7\u00e3o, Press\u00e3o, Temperatura e Catalisador", "Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"], "count": 89, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>OH "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>OH "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>OH "}, {"is_correct": true, "answer_text": "CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Apesar da grande diversidade biol\u00f3gica, a hip\u00f3tese de que a vida na Terra tenha tido uma \u00fanica origem comum \u00e9 aceita pela comunidade cient\u00edfica. Uma evid\u00eancia que apoia essa hip\u00f3tese \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o de processos biol\u00f3gicos comuns a todos os seres vivos atualmente existentes.</p><p>Um exemplo de tal processo \u00e9 o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desenvolvimento embrion\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o sexuada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "excre\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00edntese proteica. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718935\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Frankentissue: printable cell technology </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> In November, researchers from the University of Wollongong in Australia announced a new bio-ink that is a step toward really printing living human tissue on an inkjet printer. It is like printing tissue dot-by-dot. A drop of bioink contains 10,000 to 30,000 cells. The focus of much of this research is the eventual production of tailored tissues suitable for surgery, like living Band-Aids, which could be printed on the inkjet. </p><p style=\"text-align: justify; \"> However, it is still nearly impossible to effectively replicate nature\u2019s ingenious patterns on a home Office accessory. Consider that the liver is a series of globules, the kidney a set of pyramids. Those kinds of structures demand 3D printers that can build them up, layer by layer. At the moment, skin and other flat tissues are most promising for the inkjet. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: http://discovermagazine.com. Acesso em: 2 dez. 2012</p><p></p> O texto relata perspectivas no campo da tecnologia para cirurgias em geral, e a mais promissora para este momento enfoca o(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 91, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uso de um produto natural com milhares de c\u00e9lulas para reparar tecidos humanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de uma impressora especial para tra\u00e7ar mapas cir\u00fargicos detalhados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "desenvolvimento de uma tinta para produzir pele e tecidos humanos finos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas em 3D para ajudar nas cirurgias de recupera\u00e7\u00e3o dos rins. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "extra\u00e7\u00e3o de gl\u00f3bulos do f\u00edgado para serem reproduzidos em laborat\u00f3rio. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img58.png\" style=\"width: 334px;\"></p><p>Orienta\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas tamb\u00e9m em <span style=\"font-style: italic;\">sites</span> oficiais. Ao clicar no endere\u00e7o eletr\u00f4nico mencionado no cartaz dispon\u00edvel na internet, o leitor tem acesso aos(\u00e0s)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 92, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a\u00e7\u00f5esdo governo local referentes a calamidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relatos de sobreviventes em trag\u00e9dias marcantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tipos de desastres naturais poss\u00edveis de acontecer. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "informa\u00e7\u00f5es sobre acidentes ocorridos em Connecticut. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "medidas de emerg\u00eancia a serem tomadas em cat\u00e1strofes. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718937\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Italian university switches to English </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> By Sean Coughlan, BBC News education correspondent </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> 16 May 2012 Last updated at 09:49 GMT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Milan is crowded with Italian icons, which makes it even more of a cultural earthquake that one of Italy's leading universities \u2014 the Politecnico di Milano \u2014 is going to switch to the English language. The university has announced that from 2014 most of its degree courses \u2014 including all its graduate courses \u2014 will be taught and assessed entirely in English rather than Italian. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The waters of globalisation are rising around higher education \u2014 and the university believes that if it remains Italian-speaking it risks isolation and will be unable to compete as an international institution. \u201cWe strongly believe our classes should be international classes \u2014 and the only way to have international classes is to use the English language\u201d, says the university\u2019s rector, Giovanni Azzone. </p><p style=\"text-align: justify; \"> COUGHLAN, S. Dispon\u00edvel em: www.bbc.co.uk. Acesso em: 31 jul. 2012.</p><p></p> As l\u00ednguas t\u00eam um papel importante na comunica\u00e7\u00e3o entre pessoas de diferentes culturas. Diante do movimento de internacionaliza\u00e7\u00e3o no ensino superior, a universidade Politecnico di Milano decidiu ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 93, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "elaborar exames em l\u00edngua inglesa para o ingresso na universidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliar a oferta de vagas na gradua\u00e7\u00e3o para alunos estrangeiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "investir na divulga\u00e7\u00e3o da universidade no mercado internacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "substituir a l\u00edngua nacional para se inserir no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabelecer metas para melhorar a qualidade do ensino de italiano. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Ebony and ivory </span></p><p>Ebony and ivory live together in perfect harmony </p><p>Side by side on my piano keyboard, oh Lord, why don't we? </p><p>We all know that people are the same wherever we go </p><p>There is good and bad in ev'ryone, </p><p>We learn to live, we learn to give </p><p>Each other what we need to survive together alive </p><p>McCARTNEY, P Dispon\u00edvel em: www.paulmccartney.com. Acesso em: 30 maio 2016. </p><p>Em diferentes \u00e9pocas e lugares, compositores t\u00eam utilizado seu espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o musical para expressar e problematizar perspectivas de mundo. Paul McCartney, na letra dessa can\u00e7\u00e3o, defende</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 94, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o aprendizado compartilhado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a necessidade de donativos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as manifesta\u00e7\u00f5es culturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o bem em rela\u00e7\u00e3o ao mal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o respeito \u00e9tnico. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718939\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> BOGOF is used as a noun as in 'There are some great bogofs on at the supermarket' or an adjective, usually with a word such as 'offer\u2019 or 'deal\u2019 \u2014 'there are some great bogof offers in store'. </p><p style=\"text-align: justify; \"> When you combine the first letters of the words in a phrase or the name of an organisation, you have an acronym. Acronyms are spoken as a word so NATO (North Atlantic Treaty Organisation) is not pronounced N-A-T-O. We say NATO. Bogof, when said out loud, is quite comical for a native speaker, as it sounds like an insult, 'Bog off!\u2019 meaning go away, leave me alone, slightly childish and a little old-fashioned. </p><p style=\"text-align: justify; \"> BOGOF is the best-known of the supermarket marketing strategies. The concept was first imported from the USA during the 1970s recession, when food prices were very high. It came back into fashion in the late 1990s, led by big supermarket chains trying to gain a competitive advantage over each other. Consumers were attracted by the idea that they could get something for nothing. Who could possibly say 'no\u2019? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.bbc.co.uk. Acesso em: 2 ago. 2012 (adaptado).</p><p></p> Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto, a express\u00e3o \u201cbogof\u201d \u00e9 usada para ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 95, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "anunciar mercadorias em promo\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pedir para uma pessoa se retirar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comprar produtos fora de moda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indicar recess\u00e3o na economia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "chamar algu\u00e9m em voz alta. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p> Ler n\u00e3o \u00e9 decifrar, como num jogo de adivinha\u00e7\u00f5es, o sentido de um texto. \u00c9, a partir do texto, ser capaz de atribuir-lhe significado, conseguir relacion\u00e1-lo a todos os outros textos significativos para cada um, reconhecer nele o tipo de leitura que o seu autor pretendia e, dono da pr\u00f3pria vontade, entregar-se a essa leitura, ou rebelar-se contra ela, propondo uma outra n\u00e3o prevista. </p><p>LAJOLO, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Do mundo da leitura para a leitura do mundo</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. </p><p>Nesse texto, a autora apresenta reflex\u00f5es sobre o processo de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, valendo-se da metalinguagem. Essa fun\u00e7\u00e3o da linguagem torna-se evidente pelo fato de o texto</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem: emotiva, apelativa, referencial, metalingu\u00edstica, f\u00e1tica e po\u00e9tica.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 96, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ressaltar a import\u00e2ncia da intertextualidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propor leituras diferentes das previs\u00edveis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentar o ponto de vista da autora. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "discorrer sobre o ato de leitura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "focar a participa\u00e7\u00e3o do leitor. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> O <span style=\"font-style: italic;\">hoax</span>, como \u00e9 chamado qualquer boato ou farsa I na internet, pode espalhar v\u00edrus entre os seus contatos. Falsos sorteios de celulares ou frases que Clarice Lispector nunca disse s\u00e3o exemplos de <span style=\"font-style: italic;\">hoax</span>. Trata-se de boatos recebidos por <span style=\"font-style: italic;\">e-mail</span> ou compartilhados em redes sociais. Em geral, s\u00e3o mensagens dram\u00e1ticas ou alarmantes que acompanham imagens chocantes, falam de crian\u00e7as doentes ou avisam sobre falsos v\u00edrus. O objetivo de quem cria esse tipo de mensagem pode ser apenas se divertir com a brincadeira (de mau gosto), prejudicar a imagem de uma empresa ou espalhar uma ideologia pol\u00edtica.</p><p> Se o <span style=\"font-style: italic;\">hoax</span> for do tipo <span style=\"font-style: italic;\">phishing</span> (derivado de <span style=\"font-style: italic;\">fishing</span>, pescaria, em ingl\u00eas) o problema pode ser mais grave: o usu\u00e1rio que clicar pode ter seus dados pessoais ou banc\u00e1rios roubados por golpistas. Por isso \u00e9 t\u00e3o importante ficar atento. </p><p>VIMERCATE, N. Dispon\u00edvel em: www.techtudo.com.br. Acesso em: 1 maio 2013 </p><p>Ao discorrer sobre os <span style=\"font-style: italic;\">hoaxes</span>, o texto sugere ao leitor, como estrat\u00e9gia para evitar essa amea\u00e7a,(adaptado)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 97, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "recusar convites de jogos e brincadeiras feitos pela internet. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "analisar a linguagem utilizada nas mensagens recebidas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "classificar os contatos presentes em suas redes sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utilizar programas que identifiquem falsos v\u00edrus. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desprezar mensagens que causem como\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img59.png\" style=\"width: 340px;\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Colcha de retalhos</span> representa a ess\u00eancia do mural e convida o p\u00fablico a <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 98, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apreciar a est\u00e9tica do cotidiano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "interagir com os elementos da composi\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "refletir sobre elementos do inconsciente do artista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecer a est\u00e9tica cl\u00e1ssica das formas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contemplar a obra por meio da movimenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p> PINH\u00c3O <span style=\"font-style: italic;\">sai ao mesmo tempo que</span> BENONA <span style=\"font-style: italic;\">entra</span>. </p><p> BENONA: Eurico, Eudoro Vicente est\u00e1 l\u00e1 fora e quer falar com voc\u00ea. </p><p> EURIC\u00c3O: Benona, minha irm\u00e3, eu sei que ele est\u00e1 l\u00e1 fora, mas n\u00e3o quero falar com ele. </p><p> BENONA: Mas Eurico, n\u00f3s lhe devemos certas aten\u00e7\u00f5es. </p><p> EURIC\u00c3O: Voc\u00ea, que foi noiva dele. Eu, n\u00e3o! </p><p> BENONA: Isso s\u00e3o coisas passadas.</p><p> EURIC\u00c3O: Passadas para voc\u00ea, mas o preju\u00edzo foi meu. Esperava que Eudoro, com todo aquele dinheiro, se tornasse meu cunhado. Era uma boca a menos e um patrim\u00f4nio a mais. E o peste me traiu. Agora, parece que ouviu dizer que eu tenho um tesouro. E vem louco atr\u00e1s dele, sedento, atacado de verdadeira hidrofobia. Vive farejando ouro, como um cachorro da molest'a, como um urubu, atr\u00e1s do sangue dos outros. Mas ele est\u00e1 enganado. Santo Ant\u00f4nio h\u00e1 de proteger minha pobreza e minha devo\u00e7\u00e3o. </p><p>SUASSUNA, A. <span style=\"font-weight: bold;\">O santo e a porca</span>. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 2013 (fragmento).</p><p>Nesse texto teatral, o emprego das express\u00f5es \u201co peste\u201d e \u201ccachorro da molesta\u201d contribui para<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 99, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "marcar a classe social das personagens. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "caracterizar usos lingu\u00edsticos de uma regi\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enfatizar a rela\u00e7\u00e3o familiar entre as personagens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sinalizar a influ\u00eancia do g\u00eanero nas escolhasvocabulares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstrar o tom autorit\u00e1rio da fala de uma das personagens. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Soneto VII </span></p><p> Onde estou? Este s\u00edtio desconhe\u00e7o: </p><p> Quem fez t\u00e3o diferente aquele prado? </p><p> Tudo outra natureza tem tomado; </p><p> E em contempl\u00e1-lo t\u00edmido esmore\u00e7o. </p><p> Uma fonte aqui houve; eu n\u00e3o me esque\u00e7o </p><p> De estar a ela um dia reclinado:</p><p> Ali em vale um monte est\u00e1 mudado: </p><p> Quanto pode dos anos o progresso! </p><p> \u00c1rvores aqui vi t\u00e3o florescentes, </p><p> Que faziam perp\u00e9tua a primavera: </p><p> Nem troncos vejo agora decadentes. </p><p> Eu me engano: a regi\u00e3o esta n\u00e3o era; </p><p> Mas que venho a estranhar, se est\u00e3o presentes </p><p> Meus males, com que tudo degenera! </p><p>COSTA, C. M. <span style=\"font-weight: bold;\">Poemas</span>. Dispon\u00edvel em: www.dominiopublico.gov.br. Acesso em: 7 jul. 2012.</p><p>No soneto de Cl\u00e1udio Manuel da Costa, a contempla\u00e7\u00e3o da paisagem permite ao eu l\u00edrico uma reflex\u00e3o em que transparece uma</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 100, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ang\u00fastia provocada pela sensa\u00e7\u00e3o de solid\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resigna\u00e7\u00e3o diante das mudan\u00e7as do meio ambiente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d\u00favida existencial em face do espa\u00e7o desconhecido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inten\u00e7\u00e3o de recriar o passado por meio da paisagem. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "empatia entre os sofrimentos do eu e a agonia da terra. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> O senso comum \u00e9 que s\u00f3 os seres humanos s\u00e3o capazes de rir. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade? </p><p> N\u00e3o. O riso b\u00e1sico \u2014 o da brincadeira, da divers\u00e3o, da express\u00e3o f\u00edsica do riso, do movimento da face e da vocaliza\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00f3s compartilhamos com diversos animais. Em ratos, j\u00e1 foram observadas vocaliza\u00e7\u00f5es ultrass\u00f4nicas \u2014 que n\u00f3s n\u00e3o somos capazes de perceber \u2014 e que eles emitem quando est\u00e3o brincando de \u201crolar no ch\u00e3o\u201d. Acontecendo de o cientista provocar um dano em um local espec\u00edfico no c\u00e9rebro, o rato deixa de fazer essa vocaliza\u00e7\u00e3o e a brincadeira vira briga s\u00e9ria. Sem o riso, o outro pensa que est\u00e1 sendo atacado. O que nos diferencia dos animais \u00e9 que n\u00e3o temos apenas esse mecanismo b\u00e1sico. Temos um outro mais evolu\u00eddo. Os animais t\u00eam o senso de brincadeira, como n\u00f3s, mas n\u00e3o t\u00eam senso de humor. O c\u00f3rtex, a parte superficial do c\u00e9rebro deles, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evolu\u00eddo como o nosso. Temos mecanismos corticais que nos permitem, por exemplo, interpretar uma piada. </p><p> Dispon\u00edvel em: http://globonews.globo.com. Acesso em: 31 maio 2012 (adaptado).</p><p>A coes\u00e3o textual \u00e9 respons\u00e1vel por estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as partes do texto. Analisando o trecho \u201cAcontecendo de o cientista provocar um dano em um local espec\u00edfico no c\u00e9rebro\u201d, verifica-se que ele estabelece com a ora\u00e7\u00e3o seguinte uma rela\u00e7\u00e3o de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Uso dos conectivos"], "count": 101, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "finalidade, porque os danos causados ao c\u00e9rebro t\u00eam por finalidade provocar a falta de vocaliza\u00e7\u00e3o dos ratos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o, visto que o dano causado em um local espec\u00edfico no c\u00e9rebro \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 vocaliza\u00e7\u00e3o dos ratos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 preciso que se tenha les\u00e3o espec\u00edfica no c\u00e9rebro para que n\u00e3o haja vocaliza\u00e7\u00e3o dos ratos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consequ\u00eancia, uma vez que o motivo de n\u00e3o haver mais vocaliza\u00e7\u00e3o dos ratos \u00e9 o dano causado no c\u00e9rebro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propor\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e0 medida que se lesiona o c\u00e9rebro n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel que haja vocaliza\u00e7\u00e3o dos ratos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\"> Mandinga </span>\u2014 Era a denomina\u00e7\u00e3o que, no per\u00edodo das grandes navega\u00e7\u00f5es, os portugueses davam \u00e0 costa ocidental da \u00c1frica. A palavra se tornou sin\u00f4nimo de feiti\u00e7aria porque os exploradores lusitanos consideravam bruxos os africanos que ali habitavam \u2014 \u00e9 que eles davam indica\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de ouro na regi\u00e3o. Em idioma nativo, <span style=\"font-style: italic;\">manding</span> designava terra de feiticeiros. A palavra acabou virando sin\u00f4nimo de feiti\u00e7o, sortil\u00e9gio.</p><p> COTRIM, M. <span style=\"font-weight: bold;\">O pulo do gato 3</span>. S\u00e3o Paulo: Gera\u00e7\u00e3o Editorial, 2009 (fragmento). </p><p>No texto, evidencia-se que a constru\u00e7\u00e3o do significado da palavra <span style=\"font-style: italic;\">mandinga</span> resulta de um(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 102, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diversidade \u00e9tnica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "descoberta geogr\u00e1fica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apropria\u00e7\u00e3o religiosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contraste cultural. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718947\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nesta \u00e9poca do ano, em que comprar compulsivamente \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o de boa parte da popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel refletirmos sobre a import\u00e2ncia da m\u00eddia na propaga\u00e7\u00e3o de determinados comportamentos que induzem ao consumismo exacerbado. No cl\u00e1ssico livro O <span style=\"font-style: italic;\">capital</span>, Karl Marx aponta que no capitalismo os bens materiais, ao serem <span style=\"font-style: italic;\">fetichizados</span>, passam a assumir qualidades que v\u00e3o al\u00e9m da mera materialidade. As coisas s\u00e3o personificadas e as pessoas s\u00e3o coisificadas. Em outros termos, um autom\u00f3vel de luxo, uma mans\u00e3o em um bairro nobre ou a ostenta\u00e7\u00e3o de objetos de determinadas marcas famosas s\u00e3o alguns dos fatores que conferem maior valoriza\u00e7\u00e3o e visibilidade social a um indiv\u00edduo. </p><p style=\"text-align: justify; \">LADEIRA, F. F. <span style=\"font-weight: bold;\">Reflex\u00f5es sobre o consumismo</span>. Dispon\u00edvel em: http://observatoriodaimprensa.com.br. Acesso em: 18 jan. 2015. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Todos os dias, em algum n\u00edvel, o consumo atinge nossa vida, modifica nossas rela\u00e7\u00f5es, gera e rege sentimentos, engendra fantasias, aciona comportamentos, faz sofrer, faz gozar. \u00c0s vezes constrangendo-nos em nossas a\u00e7\u00f5es no mundo, humilhando e aprisionando, \u00e0s vezes ampliando nossa imagina\u00e7\u00e3o e nossa capacidade de desejar, consumimos e somos consumidos. Numa \u00e9poca toda codificada como a nossa, o c\u00f3digo da alma (o c\u00f3digo do ser) virou c\u00f3digo do consumidor! Fasc\u00ednio pelo consumo, fasc\u00ednio do consumo. Felicidade, luxo, bem-estar, boa forma, lazer, eleva\u00e7\u00e3o espiritual, sa\u00fade, turismo, sexo, fam\u00edlia e corpo s\u00e3o hoje ref\u00e9ns da engrenagem do consumo. </p><p style=\"text-align: justify; \">BARCELLOS, G. <span style=\"font-weight: bold;\">A alma do consumo</span>. Dispon\u00edvel em: www.diplomatique.org.br. Acesso em: 18 jan. 2015.</p><p></p> Esses textos prop\u00f5em uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o consumismo. Ambos partem do ponto de vista de que esse h\u00e1bito ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 103, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desperta o desejo de ascens\u00e3o social. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "provoca mudan\u00e7as nos valores sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adv\u00e9m de necessidades suscitadas pela publicidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "deriva da inerente busca por felicidade pelo ser humano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "resulta de um apelo do mercado em determinadas datas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> Quem procura a ess\u00eancia de um conto no espa\u00e7o que fica entre a obra e seu autor comete um erro: \u00e9 muito melhor procurar n\u00e3o no terreno que fica entre o escritor e sua obra, mas justamente no terreno que fica entre o texto e seu leitor. </p><p>OZ, A. <span style=\"font-weight: bold;\">De amor e trevas</span>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2005 (fragmento). </p><p>A progress\u00e3o tem\u00e1tica de um texto pode ser estruturada por meio de diferentes recursos coesivos, entre os quais se destaca a pontua\u00e7\u00e3o. Nesse texto, o emprego dos dois pontos caracteriza uma opera\u00e7\u00e3o textual realizada com a finalidade de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Uso dos dois-pontos", "Pontua\u00e7\u00e3o"], "count": 104, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "comparar elementos opostos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relacionar informa\u00e7\u00f5es gradativas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensificar um problema conceitual. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "introduzir um argumento esclarecedor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "assinalar uma consequ\u00eancia hipot\u00e9tica. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img60.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p>Nessa campanha publicit\u00e1ria, para estimular a economia de \u00e1gua, o leitor \u00e9 incitado a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 105, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "adotar pr\u00e1ticas de consumo consciente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alterar h\u00e1bitos de higieniza\u00e7\u00e3o pessoal e residencial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contrapor-se a formas indiretas de exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "optar por vestu\u00e1rio produzido com mat\u00e9ria-prima recicl\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conscientizar produtores rurais sobre os custos de produ\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p>At\u00e9 que ponto replicar conte\u00fado \u00e9 crime? \u201cA internet e a pirataria s\u00e3o insepar\u00e1veis\u201d, diz o diretor do instituto de pesquisas americano Social Science Research Council. \u201cH\u00e1 uma infraestrutura pequena para controlar quem \u00e9 o dono dos arquivos que circulam na rede. Isso acabou com o controle sobre a propriedade e tem sido descrito como pirataria, mas \u00e9 inerente \u00e0 tecnologia\u201d, afirma o diretor. O ato de distribuir c\u00f3pias de um trabalho sem a autoriza\u00e7\u00e3o dos seus produtores pode, sim, ser considerado crime, mas nem sempre essa distribui\u00e7\u00e3o gratuita lesa os donos dos direitos autorais. Pelo contr\u00e1rio. Veja o caso do livro O <span style=\"font-style: italic;\">alquimista</span>, do escritor Paulo Coelho. Ap\u00f3s publicar, para <span style=\"font-style: italic;\">download</span> gratuito, uma vers\u00e3o traduzida da obra em seu <span style=\"font-style: italic;\">blog</span>, Coelho viu as vendas do livro em papel explodirem. </p><p>BARRETO, J.; MORAES, M. A internet existe sem pirataria? <span style=\"font-weight: bold;\">Veja</span>, n. 2 308, 13 fev. 2013 (adaptado). </p><p>De acordo com o texto, o impacto causado pela internet propicia a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 106, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "banaliza\u00e7\u00e3o da pirataria na rede. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ado\u00e7\u00e3o de medidas favor\u00e1veis aos editores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "implementa\u00e7\u00e3o de leis contra crimes eletr\u00f4nicos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "reavalia\u00e7\u00e3o do conceito de propriedade intelectual. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do acesso a obras de autores reconhecidos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> Em casa, Hideo ainda podia seguir fiel ao imperador japon\u00eas e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es que trouxera no navio que aportara em Santos. [...] Por isso Hideo exigia que, aos domingos, todos estivessem juntos durante o almo\u00e7o. Ele se sentava \u00e0 cabeceira da mesa; \u00e0 direita ficava Hanashiro, que era o primeiro filho, e Hitoshi, o segundo, e \u00e0 esquerda, Haruo, depois Hiroshi, que era o mais novo. [...] A esposa, que tamb\u00e9m era m\u00e3e, e as filhas, que tamb\u00e9m eram irm\u00e3s, aguardavam de p\u00e9 ao redor da mesa [...]. Haruo reclamava, n\u00e3o se cansava de reclamar: que se sentassem tamb\u00e9m as mulheres \u00e0 mesa, que era um absurdo aquele costume. Quando se casasse, se sentariam \u00e0 mesa a esposa e o marido, um em frente ao outro, porque n\u00e3o era o homem melhor que a mulher para ser o primeiro [...]. Elas seguiam de p\u00e9, a m\u00e3e um pouco cansada dos protestos do filho, pois o momento do almo\u00e7o era sagrado, n\u00e3o era hora de levantar bandeiras in\u00fateis [...]. </p><p>NAKASATO, O. <span style=\"font-weight: bold;\">Nihonjin</span>. S\u00e3o Paulo: Benvir\u00e1, 2011 (fragmento). </p><p>Referindo-se a pr\u00e1ticas culturais de origem nip\u00f4nica, o narrador registra as rea\u00e7\u00f5es que elas provocam na fam\u00edlia e mostra um contexto em que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 107, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a obedi\u00eancia ao imperador leva ao prest\u00edgio pessoal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as novas gera\u00e7\u00f5es abandonam seus antigos h\u00e1bitos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a refei\u00e7\u00e3o \u00e9 o que determina a agrega\u00e7\u00e3o familiar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os conflitos de g\u00eanero tendem a ser neutralizados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o lugar \u00e0 mesa metaforiza uma estrutura de poder. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> Centro das aten\u00e7\u00f5es em um planeta cada vez mais interconectado, a Floresta Amaz\u00f4nica exp\u00f5e in\u00fameros dilemas. Um dos mais candentes diz respeito \u00e0 madeira e sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, uma saga que envolve os muitos desafios para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. </p><p> Com o olhar jornal\u00edstico, cr\u00edtico e ao mesmo tempo did\u00e1tico, adentramos a Amaz\u00f4nia em busca de hist\u00f3rias e sutilezas que os dados nem sempre revelam. Lapidamos estat\u00edsticas e estudos cient\u00edficos para construir uma s\u00edntese \u00fatil a quem direciona esfor\u00e7os para conservar a floresta, seja no setor p\u00fablico, seja no setor privado, seja na sociedade civil. </p><p> Guiada como uma reportagem, rica em informa\u00e7\u00f5es ilustradas, a obra <span style=\"font-style: italic;\">Madeira de ponta a ponta</span> revela a diversidade de fraudes na cadeia de produ\u00e7\u00e3o, transporte e comercializa\u00e7\u00e3o da madeira, bem como as iniciativas de boas pr\u00e1ticas que se disseminam e trazem esperan\u00e7a rumo a um modelo de conviv\u00eancia entre desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o da floresta. </p><p>VILLELA, M.; SPINK, P In: ADEODATO, S. et al. <span style=\"font-weight: bold;\">Madeira de ponta a ponta</span>: o caminho desde a floresta at\u00e9 o consumo. S\u00e3o Paulo: FGV RAE, 2011 (adaptado).</p><p>A fim de alcan\u00e7ar seus objetivos comunicativos, os autores escreveram esse texto para<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 108, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apresentar informa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios sobre o livro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "noticiaras descobertas cient\u00edficas oriundas da pesquisa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defender as pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de manejo da madeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ensinar formas de combate \u00e0 explora\u00e7\u00e3o ilegal de madeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstrar a import\u00e2ncia de parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img61.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>Nesse texto, a combina\u00e7\u00e3o de elementos verbais e n\u00e3o verbais configura-se como estrat\u00e9gia argumentativa para<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 109, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "manifestar a preocupa\u00e7\u00e3o do governo com a seguran\u00e7a dos pedestres. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "associar a utiliza\u00e7\u00e3o do celular \u00e0s ocorr\u00eancias de atropelamento de crian\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "orientar pedestres e motoristas quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel do telefone m\u00f3vel. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "influenciar o comportamento de motoristas em rela\u00e7\u00e3o ao uso de celular no tr\u00e2nsito. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alertar a popula\u00e7\u00e3o para os riscos da falta de aten\u00e7\u00e3o no tr\u00e2nsito das grandes cidades. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718954\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">P\u00e9rolas absolutas </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> H\u00e1, no seio de uma ostra, um movimento \u2014 ainda que impercept\u00edvel. Qualquer coisa imiscuiu-se pela fissura, uma part\u00edcula qualquer, diminuta e invis\u00edvel. Venceu as paredes lacradas, que se fecham como a boca que tem medo de deixar escapar um segredo. Venceu. E agora penetra o n\u00facleo da ostra, contaminando-lhe a pr\u00f3pria subst\u00e2ncia. A ostra reage, imediatamente. E come\u00e7a a secretar o n\u00e1car. \u00c9 um mecanismo de defesa, uma tentativa de purifica\u00e7\u00e3o contra a part\u00edcula invasora. Com uma paci\u00eancia de fundo de mar, a ostra profanada continua seu trabalho incans\u00e1vel, secretando por anos a fio o n\u00e1car que aos poucos se vai solidificando. \u00c9 dessa solidifica\u00e7\u00e3o que nascem as p\u00e9rolas. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As p\u00e9rolas s\u00e3o, assim, o resultado de uma contamina\u00e7\u00e3o. A arte por vezes tamb\u00e9m. A arte \u00e9 quase sempre a transforma\u00e7\u00e3o da dor. [...] Escrever \u00e9 preciso. \u00c9 preciso continuar secretando o n\u00e1car, formar a p\u00e9rola que talvez seja imperfeita, que talvez jamais seja encontrada e viva para sempre encerrada no fundo do mar. Talvez estas, as p\u00e9rolas esquecidas, jamais achadas, as p\u00e9rolas intocadas e por isso absolutas em si mesmas, guardem em si uma parcela faiscante da eternidade. </p><p style=\"text-align: justify; \"> SEIXAS, H. <span style=\"font-weight: bold;\">Uma ilha chamada livro</span>. Rio de Janeiro: Record, 2009 (fragmento).</p><p></p> Considerando os aspectos est\u00e9ticos e sem\u00e2nticos presentes no texto, a imagem da p\u00e9rola configura uma percep\u00e7\u00e3o que ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 110, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "refor\u00e7a o valor do sofrimento e do esquecimento para o processo criativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ilustra o conflito entre a procura do novo e a rejei\u00e7\u00e3o ao elemento ex\u00f3tico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "concebe a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria como trabalho progressivo e de autoconhecimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa a ideia de atividade po\u00e9tica como experi\u00eancia an\u00f4nima e involunt\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destaca o efeito introspectivo gerado pelo contato com o inusitado e com o desconhecido. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Querido di\u00e1rio </span></p><p> Hoje topei com alguns conhecidos meus </p><p> Me d\u00e3o bom-dia, cheios de carinho </p><p> Dizem para eu ter muita luz, ficar com Deus </p><p> Eles t\u00eam pena de eu viver sozinho [...] </p><p> Hoje o inimigo veio me espreitar </p><p> Armou tocaia l\u00e1 na curva do rio </p><p> Trouxe um porrete a m\u00f3 de me quebrar </p><p> Mas eu n\u00e3o quebro porque sou macio, viu </p><p>HOLANDA, C. B. <span style=\"font-weight: bold;\">Chico</span>. Rio de Janeiro: Biscoito Fino, 2013 (fragmento). </p><p>Uma caracter\u00edstica do g\u00eanero di\u00e1rio que aparece na letra da can\u00e7\u00e3o de Chico Buarque \u00e9 o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 111, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "di\u00e1logo com interlocutores pr\u00f3ximos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorr\u00eancia de verbos no infinitivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "predomin\u00e2ncia de tom po\u00e9tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de rimas na composi\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "narrativa autorreflexiva. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718956\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Galinha cega </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> O dono correu atr\u00e1s de sua branquinha, agarrou-a, lhe examinou os olhos. Estavam direitinhos, gra\u00e7as a Deus, e muito pretos. Soltou-a no terreiro e lhe atirou mais milho. A galinha continuou a bicar o ch\u00e3o desorientada. Atirou ainda mais, com paci\u00eancia, at\u00e9 que ela se fartasse. Mas n\u00e3o conseguiu com o gasto de milho, de que as outras se aproveitaram, atinar com a origem daquela desorienta\u00e7\u00e3o. Que \u00e9 que seria aquilo, meu Deus do c\u00e9u? Se fosse efeito de uma pedrada na cabe\u00e7a e se soubesse quem havia mandado a pedra, algum moleque da vizinhan\u00e7a, a\u00ed... Nem por sombra imaginou que era a cegueira irremedi\u00e1vel que principiava. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamb\u00e9m a galinha, coitada, n\u00e3o compreendia nada, absolutamente nada daquilo. Por que n\u00e3o vinham mais os dias luminosos em que procurava a sombra das pitangueiras? Sentia ainda o calor do sol, mas tudo quase sempre t\u00e3o escuro. Quase que j\u00e1 n\u00e3o sabia onde \u00e9 que estava a luz, onde \u00e9 que estava a sombra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> GUIMARAENS, J. A. <span style=\"font-weight: bold;\">Contos e novelas</span>. Rio de Janeiro: Imago, 1976 (fragmento)</p><p></p> Ao apresentar uma cena em que um menino atira milho \u00e0s galinhas e observa com aten\u00e7\u00e3o uma delas, o narrador explora um recurso que conduz a uma expressividade fundamentada na ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 112, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "captura de elementos da vida rural, de fei\u00e7\u00f5es peculiares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "caracteriza\u00e7\u00e3o de um quintal de s\u00edtio, espa\u00e7o de descobertas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "confus\u00e3o intencional da marca\u00e7\u00e3o do tempo, centrado na inf\u00e2ncia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "apropria\u00e7\u00e3o de diferentes pontos de vista, incorporados afetivamente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fragmenta\u00e7\u00e3o do conflito gerador, distendido como apoio \u00e0 emotividade. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Sem acess\u00f3rios nem som </span></p><p> Escrever s\u00f3 para me livrar </p><p> de escrever. </p><p> Escrever sem ver, com riscos </p><p> sentindo falta dos acompanhamentos </p><p> com as mesmas lesmas </p><p> e figuras sem for\u00e7a de express\u00e3o. </p><p> Mas tudo desafina: </p><p> o pensamento pesa </p><p> tanto quanto o corpo</p><p> enquanto corto os conectivos </p><p> corto as palavras rentes </p><p> com tesoura de jardim </p><p> cega e bruta </p><p> com fac\u00e3o de mato. </p><p> Mas a marca deste corte </p><p> tem que ficar </p><p> nas palavras que sobraram. </p><p> Qualquer coisa do que desapareceu </p><p> continuou nas margens, nos talos </p><p> no atalho aberto a talhe de foice </p><p> no caminho de rato. </p><p>FREITAS FILHO, A. <span style=\"font-weight: bold;\">M\u00e1quina de escrever</span>: poesia reunida e revista. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2003.</p><p>Nesse texto, a reflex\u00e3o sobre o processo criativo aponta para uma concep\u00e7\u00e3o de atividade po\u00e9tica que p\u00f5e em evid\u00eancia o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 113, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "angustiante necessidade de produ\u00e7\u00e3o, presente em \u201cEscrever s\u00f3 para me livrar/ de escrever\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imprevis\u00edvel percurso da composi\u00e7\u00e3o, presente em \u201cno atalho aberto a talhe de foice/ no caminho de rato\u201d. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "agressivo trabalho de supress\u00e3o, presente em \u201ccorto as palavras rentes/ com tesoura dejardim/ cega e bruta\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inevit\u00e1vel frustra\u00e7\u00e3o diante do poema, presente em \u201cMas tudo desafina:/ o pensamento pesa/ tanto quanto o corpo\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conflituosa rela\u00e7\u00e3o com a inspira\u00e7\u00e3o, presente em \u201csentindo falta dos acompanhamentos/ e figuras sem for\u00e7a de express\u00e3o\u201d. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718958\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img62.png\" style=\"width: 336px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A origem da obra de arte </span>(2002) \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o seminal na obra de Maril\u00e1 Dardot. Apresentada originalmente em sua primeira exposi\u00e7\u00e3o individual, no Museu de Arte da Pampulha, em Belo Horizonte, a obra constitui um convite para a intera\u00e7\u00e3o do espectador, instigado a compor palavras e senten\u00e7as e a distribu\u00ed-las pelo campo. Cada letra tem o feitio de um vaso de cer\u00e2mica (ou ser\u00e1 o contr\u00e1rio?) e, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do espectador, encontram-se utens\u00edlios de plantio, terra e sementes. Para abrigar a obra e servir de ponto de partida para a cria\u00e7\u00e3o dos textos, foi constru\u00eddo um pequeno galp\u00e3o, evocando uma estufa ou um ateli\u00ea de jardinagem. As 1 500 letras-vaso foram produzidas pela cer\u00e2mica que funciona no Instituto Inhotim, em Minas Gerais, num processo que durou v\u00e1rios meses e contou com a participa\u00e7\u00e3o de dezenas de mulheres das comunidades do entorno. Plantar palavras, semear ideias \u00e9 o que nos prop\u00f5e o trabalho. No contexto de Inhotim, onde natureza e arte dialogam de maneira privilegiada, esta proposi\u00e7\u00e3o se torna, de certa maneira, mais perto da possibilidade. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.inhotim.org.br. Acesso em: 22 maio 2013 (adaptado)<br></p><p></p> A fun\u00e7\u00e3o da obra de arte como possibilidade de experimenta\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o pode ser constatada no trabalho de Maril\u00e1 Dardot porque ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 114, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o projeto art\u00edstico acontece ao ar livre. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>o observador da obra atua como seu criador.<br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a obra integra-se ao espa\u00e7o art\u00edstico e bot\u00e2nico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as letras-vaso s\u00e3o utilizadas para o plantio de mudas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "asmulheres da comunidade participam na confec\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p> O nome do inseto pirilampo (vaga-lume) tem uma interessante certid\u00e3o de nascimento. De repente, no fim do s\u00e9culo XVII, os poetas de Lisboa repararam que n\u00e3o podiam cantar o inseto luminoso, apesar de ele ser um manancial de met\u00e1foras, pois possu\u00eda um nome \u201cindecoroso\u201d que n\u00e3o podia ser \u201cusado em pap\u00e9is s\u00e9rios\u201d: caga-lume. Foi ent\u00e3o que o dicionarista Raphael Bluteau inventou a nova palavra, pirilampo, a partir do grego <span style=\"font-weight: bold;\">pyr</span>, significando 'fogo\u2019, e <span style=\"font-weight: bold;\">lampas</span>, 'candeia\u2019. </p><p>FERREIRA, M. B. <span style=\"font-weight: bold;\">Caminhos do portugu\u00eas</span>: exposi\u00e7\u00e3o comemorativa do Ano Europeu das L\u00ednguas. Portugal: Biblioteca Nacional, 2001 (adaptado). </p><p>O texto descreve a mudan\u00e7a ocorrida na nomea\u00e7\u00e3o do inseto, por quest\u00f5es de tabu lingu\u00edstico. Esse tabu diz respeito \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 115, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do significado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do sentido de uma palavra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria de poetas portugueses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "denomina\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com base em termos gregos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "restri\u00e7\u00e3o ao uso de um voc\u00e1bulo pouco aceito socialmente. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Primeira li\u00e7\u00e3o </span></p><p>Os g\u00eaneros de poesia s\u00e3o: l\u00edrico, sat\u00edrico, did\u00e1tico, \u00e9pico, ligeiro. </p><p>O g\u00eanero l\u00edrico compreende o lirismo. </p><p>Lirismo \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de um sentimento subjetivo, sincero e pessoal. </p><p>\u00c9 a linguagem do cora\u00e7\u00e3o, do amor. </p><p>O lirismo \u00e9 assim denominado porque em outros tempos os versos sentimentais eram declamados ao som da lira. </p><p>O lirismo pode ser: </p><p>a) Eleg\u00edaco, quando trata de assuntos tristes, quase sempre a morte. </p><p>b) Buc\u00f3lico, quando versa sobre assuntos campestres. </p><p>c) Er\u00f3tico, quando versa sobre o amor. </p><p>O lirismo eleg\u00edaco compreende a elegia, a n\u00eania, a endecha, o epit\u00e1fio e o epic\u00e9dio. </p><p>Elegia \u00e9 uma poesia que trata de assuntos tristes. </p><p>N\u00eania \u00e9 uma poesia em homenagem a uma pessoa morta. </p><p>Era declamada junto \u00e0 fogueira onde o cad\u00e1ver era incinerado. </p><p>Endecha \u00e9 uma poesia que revela as dores do cora\u00e7\u00e3o. </p><p>Epit\u00e1fio \u00e9 um pequeno verso gravado em pedras tumulares. </p><p>Epic\u00e9dio \u00e9 uma poesia onde o poeta relata a vida de uma pessoa morta. </p><p> CESAR, A. C. <span style=\"font-weight: bold;\">Po\u00e9tica</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2013.</p><p>No poema de Ana Cristina Cesar, a rela\u00e7\u00e3o entre as defini\u00e7\u00f5es apresentadas e o processo de constru\u00e7\u00e3o do texto indica que o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 116, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "car\u00e1ter descritivo dos versos assinala uma concep\u00e7\u00e3o ir\u00f4nica de lirismo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "tom explicativo e contido constitui uma forma peculiar de express\u00e3o po\u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sele\u00e7\u00e3o e o recorte do tema revelam uma vis\u00e3o pessimista da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o de distintas manifesta\u00e7\u00f5es l\u00edricas produz um efeito de impessoalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "refer\u00eancia a g\u00eaneros po\u00e9ticos cl\u00e1ssicos expressa a ades\u00e3o do eu l\u00edrico \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718961\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: mas houve um tempo em que os leiteiros deixavam as garrafinhas de leite do lado de fora das casas, seja ao p\u00e9 da porta, seja na janela. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A gente ia de uniforme azul e branco para o grupo, de manh\u00e3zinha, passava pelas casas e n\u00e3o ocorria que algu\u00e9m pudesse roubar aquilo. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: mas houve um tempo em que os padeiros deixavam o p\u00e3o na soleira da porta ou na janela que dava para a rua. A gente passava e via aquilo como uma coisa normal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: mas houve um tempo em que voc\u00ea sa\u00eda \u00e0 noite para namorar e voltava andando pelas ruas da cidade, caminhando displicentemente, sentindo cheiro de jasmim e de alecrim, sem olhar para tr\u00e1s, sem temer as sombras. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: houve um tempo em que as pessoas se visitavam airosamente. Chegavam no meio da tarde ou \u00e0 noite, contavam casos, tomavam caf\u00e9, falavam da sa\u00fade, tricotavam sobre a vida alheia e voltavam de bonde \u00e0s suas casas. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: mas houve um tempo em que o namorado primeiro ficava andando com a mo\u00e7a numa rua perto da casa dela, depois passava a namorar no port\u00e3o, depois tinha ingresso na sala da fam\u00edlia. Era sinal de que j\u00e1 estava praticamente noivo e seguro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Houve um tempo em que havia tempo. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Houve um tempo.</p><p style=\"text-align: justify; \"> SANT\u2019ANNA, A. R. <span style=\"font-weight: bold;\">Estado de Minas</span>, 5 maio 2013 (fragmento).</p><p></p> Nessa cr\u00f4nica, a repeti\u00e7\u00e3o do trecho \u201cVoc\u00ea pode n\u00e3o acreditar: mas houve um tempo em que...\u201d configura-se como uma estrat\u00e9gia argumentativa que visa ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 117, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "surpreender o leitor com a descri\u00e7\u00e3o do que as pessoas faziam durante o seu tempo livre antigamente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sensibilizar o leitor sobre o modo como as pessoas se relacionavam entre si num tempo mais apraz\u00edvel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "advertir o leitor mais jovem sobre o mau uso que se faz do tempo nos dias atuais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incentivar o leitor a organizar melhor o seu tempo sem deixar de ser nost\u00e1lgico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "convencer o leitor sobre a veracidade de fatos relativos \u00e0 vida no passado. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718962\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> O livro <span style=\"font-style: italic;\">A f\u00f3rmula secreta</span> conta a hist\u00f3ria de um epis\u00f3dio fundamental para o nascimento da matem\u00e1tica moderna e retrata uma das disputas mais virulentas ci\u00eancia renascentista. F\u00f3rmulas misteriosas, duelos p\u00fablicos, trai\u00e7\u00f5es, genialidade, ambi\u00e7\u00e3o \u2014 e matem\u00e1tica! Esse \u00e9 o instigante universo apresentado no livro, que resgata a hist\u00f3ria dos italianos Tartaglia e Cardano e da f\u00f3rmula revolucion\u00e1ria para resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es de terceiro grau. A obra reconstitui um epis\u00f3dio pol\u00eamicoque marca, para muitos, o in\u00edcio do per\u00edodo moderno da matem\u00e1tica. </p><p>Em \u00faltima an\u00e1lise, <span style=\"font-style: italic;\">A f\u00f3rmula secreta</span> apresenta-se como uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o para conhecer um pouco mais sobre a hist\u00f3ria da matem\u00e1tica e acompanhar um dos debates cient\u00edficos mais inflamados do s\u00e9culo XVI no campo. Mais do que isso, \u00e9 uma obra de f\u00e1cil leitura e uma boa mostra de que \u00e9 poss\u00edvel abordar temas como \u00e1lgebra de forma interessante, inteligente e acess\u00edvel ao grande p\u00fablico. </p><p>GARCIA, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Duelos, segredos e matem\u00e1tica</span>. Dispon\u00edvel em: http://cienciahoje.uol.com.br. Acesso em: 6 out. 2015 (adaptado). </p><p></p> Na constru\u00e7\u00e3o textual, o autor realiza escolhas para cumprir determinados objetivos. Nesse sentido, a fun\u00e7\u00e3o social desse texto \u00e9 ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 118, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "interpretar a obra a partir dos acontecimentos da narrativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentar o resumo do conte\u00fado da obra de modo impessoal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fazer a aprecia\u00e7\u00e3o de uma obra a partir de uma s\u00edntese cr\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "informar o leitor sobre a veracidade dos fatos descritos na obra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "classificar a obra como uma refer\u00eancia para estudiosos da matem\u00e1tica. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718963\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">A partida de trem </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Marcava seis horas da manh\u00e3. Angela Pralini pagou o t\u00e1xi e pegou sua pequena valise. Dona Maria Rita de Alvarenga Chagas Souza Melo desceu do Opala da filha e encaminharam-se para os trilhos. A velha bem-vestida e com joias. Das rugas que a disfar\u00e7avam sa\u00eda a forma pura de um nariz perdido na idade, e de uma boca que outrora devia ter sido cheia e sens\u00edvel. Mas que importa? Chega-se a um certo ponto \u2014 e o que foi n\u00e3o importa. Come\u00e7a uma nova ra\u00e7a. Uma velha n\u00e3o pode comunicar-se. Recebeu o beijo gelado de sua filha que foi embora antes do trem partir. Ajudara-a antes a subir no vag\u00e3o. Sem que neste houvesse um centro, ela se colocara do lado. Quando a locomotiva se p\u00f4s em movimento, surpreendeu-se um pouco: n\u00e3o esperava que o trem seguisse nessa dire\u00e7\u00e3o e sentara-se de costas para o caminho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Angela Pralini percebeu-lhe o movimento e perguntou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 A senhora deseja trocar de lugar comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dona Maria Rita se espantou com a delicadeza, disse que n\u00e3o, obrigada, para ela dava no mesmo. Mas parecia ter-se perturbado. Passou a m\u00e3o sobre ocamafeu filigranado de ouro, espetado no peito, passou a m\u00e3o pelo broche. Seca. Ofendida? Perguntou afinal a Angela Pralini: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 \u00c9 por causa de mim que a senhorita deseja trocar de lugar?</p><p style=\"text-align: justify; \">LISPECTOR, C. <span style=\"font-weight: bold;\">Onde estivestes de noite</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980 (fragmento)<br></p><p></p> A descoberta de experi\u00eancias emocionais com base no cotidiano \u00e9 recorrente na obra de Clarice Lispector. No fragmento, o narrador enfatiza o(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 119, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "comportamento vaidoso de mulheres de condi\u00e7\u00e3o social privilegiada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "anula\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as sociais no espa\u00e7o p\u00fablico de uma esta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incompatibilidade psicol\u00f3gica entre mulheres de gera\u00e7\u00f5es diferentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constrangimento da aproxima\u00e7\u00e3o formal de pessoas desconhecidas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sentimento de solid\u00e3o alimentado pelo processo de envelhecimento. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718964\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Esses chopes dourados </span></p><p>[...]</p><p>quando a gera\u00e7\u00e3o de meu pai </p><p>batia na minha </p><p>a minha achava que era normal </p><p>que a gera\u00e7\u00e3o de cima </p><p>s\u00f3 podia educar a de baixo </p><p>batendo </p><p>quando a minha gera\u00e7\u00e3o batia na de voc\u00eas </p><p>ainda n\u00e3o sabia que estava errado </p><p>mas a gera\u00e7\u00e3o de voc\u00eas j\u00e1 sabia </p><p>e cresceu odiando a gera\u00e7\u00e3o de cima </p><p>a\u00ed chegou esta hora </p><p>em que todas as gera\u00e7\u00f5es j\u00e1 sabem de tudo </p><p>e \u00e9 p\u00e9ssimo </p><p>ter pertencido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o do meio </p><p>tendo errado quando apanhou da de cima </p><p>e errado quando bateu na de baixo </p><p>e sabendo que apesar de amaldi\u00e7oados </p><p>\u00e9ramos todos inocentes. </p><p>WANDERLEY, J. In: MORICONI, I. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Os cem melhores poemas brasileiros do s\u00e9culo</span>. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001 (fragmento).</p><p></p> Ao expressar uma percep\u00e7\u00e3o de atitudes e valores situados na passagem do tempo, o eu l\u00edrico manifesta uma ang\u00fastia sintetizada na ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 120, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compreens\u00e3o da efemeridade das convic\u00e7\u00f5es antes vistas como s\u00f3lidas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "consci\u00eancia das imperfei\u00e7\u00f5es aceitas na constru\u00e7\u00e3o do senso comum. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revolta das novas gera\u00e7\u00f5es contra modelos tradicionais de educa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incerteza da expectativa de mudan\u00e7a por parte das futuras gera\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "crueldade atribu\u00edda \u00e0 forma de puni\u00e7\u00e3o praticada pelos mais velhos. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Antiode </span></p><p>Poesia, n\u00e3o ser\u00e1 esse </p><p>o sentido em que </p><p>ainda te escrevo: </p><p>flor! (Te escrevo: </p><p>flor! N\u00e3o uma </p><p>flor, nem aquela </p><p>flor-virtude \u2014 em</p><p> disfar\u00e7ados urin\u00f3is).</p><p> Flor \u00e9 a palavra </p><p>flor; verso inscrito </p><p>no verso, como as </p><p>manh\u00e3s no tempo. </p><p>Flor \u00e9 o salto </p><p>da ave para o voo: </p><p>o salto fora do sono </p><p>quando seu tecido </p><p>se rompe; \u00e9 uma explos\u00e3o </p><p>posta a funcionar, </p><p>como uma m\u00e1quina, </p><p>uma jarra de flores. </p><p>MELO NETO, J. C. <span style=\"font-weight: bold;\">Psicologia da composi\u00e7\u00e3o</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1997 (fragmento)</p><p>A poesia \u00e9 marcada pela recria\u00e7\u00e3o do objeto por meio da linguagem, sem necessariamente explic\u00e1-lo. Nesse fragmento de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, poeta da gera\u00e7\u00e3o de 1945, o sujeito l\u00edrico prop\u00f5e a recria\u00e7\u00e3o po\u00e9tica de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 121, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "uma palavra, a partir de imagens com as quais ela pode ser comparada, a fim de assumir novos significados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um urinol, em refer\u00eancia \u00e0s artes visuais ligadas \u00e0s vanguardas do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma ave, que comp\u00f5e, com seus movimentos, uma imagem historicamente ligada \u00e0 palavra po\u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma m\u00e1quina, levando em considera\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia do discurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico p\u00f3s-Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um tecido, visto que sua composi\u00e7\u00e3o depende de elementos intr\u00ednsecos ao eu l\u00edrico. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Qual \u00e9 a seguran\u00e7a do sangue? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Para que o sangue esteja dispon\u00edvel para aqueles que necessitam, os indiv\u00edduos saud\u00e1veis devem criar o h\u00e1bito de doar sangue e encorajar amigos e familiares saud\u00e1veis a praticarem o mesmo ato. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A pr\u00e1tica de selecionar criteriosamente os doadores, bem como as r\u00edgidas normas aplicadas para testar, transportar, estocar e transfundir o sangue doado fizeram dele um produto muito mais seguro do que j\u00e1 foi anteriormente. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Apenas pessoas saud\u00e1veis e que n\u00e3o sejam de risco para adquirir doen\u00e7as infecciosas transmiss\u00edveis pelo sangue, como hepatites B e C, HIV, s\u00edfilis e Chagas, podem doar sangue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se voc\u00ea acha que sua sa\u00fade ou comportamento pode colocar em risco a vida de quem for receber seu sangue, ou tem a real inten\u00e7\u00e3o de apenas realizar o teste para o v\u00edrus HIV, N\u00c3O DOE SANGUE.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Cumpre destacar que apesar de o sangue doado ser testado para as doen\u00e7as transmiss\u00edveis conhecidas no momento, existe um per\u00edodo chamado de janela imunol\u00f3gica em que um doador contaminado por um determinado v\u00edrus pode transmitir a doen\u00e7a atrav\u00e9s do seu sangue.</p><p style=\"text-align: justify; \"> DA SUA HONESTIDADE DEPENDE A VIDA DE QUEM VAI RECEBER SEU SANGUE. </p><p style=\"text-align: justify; \">Dispon\u00edvel em: www.prosangue.sp.gov.br. Acessoem: 24 abr. 2015 (adaptado).</p><p>Nessa campanha, as informa\u00e7\u00f5es apresentadas t\u00eam como objetivo principal<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 122, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "conscientizar o doador de sua corresponsabilidade pela qualidade do sangue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "garantir a seguran\u00e7a de pessoas de grupos de risco durante a doa\u00e7\u00e3o de sangue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esclarecer o p\u00fablico sobre a seguran\u00e7a do processo de capta\u00e7\u00e3o do sangue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alertar os doadores sobre as dificuldades enfrentadas na coleta de sangue. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliar o n\u00famero de doadores para manter o banco de sangue. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718967\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Entrevistadora\u2014 eu vou conversar aqui com a professora A. D. ... o portugu\u00eas ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma l\u00edngua dif\u00edcil? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Professora \u2014 olha se voc\u00ea parte do princ\u00edpio... que a l\u00edngua portuguesa n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 regras gramaticais. n\u00e3o se voc\u00ea se apaixona pela l\u00edngua que voc\u00ea . j\u00e1 domina que voc\u00ea j\u00e1 fala ao chegar na escola se o teu professor cativa voc\u00ea a ler obras da literatura. obras da/ dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. se voc\u00ea tem acesso a revistas. \u00e9... a livros did\u00e1ticos. a... livros de literatura o mais formal o e/ o dif\u00edcil \u00e9 porque a escola transforma como eu j\u00e1 disse as aulas de l\u00edngua portuguesa em an\u00e1lises gramaticais. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Entrevistadora \u2014 Vou conversar com a professora A. D. O portugu\u00eas \u00e9 uma l\u00edngua dif\u00edcil? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Professora \u2014 N\u00e3o, se voc\u00ea parte do princ\u00edpio que a l\u00edngua portuguesa n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 regras gramaticais. Ao chegar \u00e0 escola, o aluno j\u00e1 domina e fala a l\u00edngua. Se o professor motiv\u00e1-lo a ler obras liter\u00e1rias, e se tem acesso a revistas, a livros did\u00e1ticos, voc\u00ea se apaixona pela l\u00edngua. O que torna dif\u00edcil \u00e9 que a escola transforma as aulas de l\u00edngua portuguesa em an\u00e1lises gramaticais. </p><p style=\"text-align: justify; \">MARCUSCHI, L. A. <span style=\"font-weight: bold;\">Da fala para a escrita</span>: atividades de retextualiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001 (adaptado).</p><p></p> O Texto I \u00e9 a transcri\u00e7\u00e3o de uma entrevista concedida por uma professora de portugu\u00eas a um programa de r\u00e1dio. O Texto II \u00e9 a adapta\u00e7\u00e3o dessa entrevista para a modalidade escrita. Em comum, esses textos ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 123, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apresentam ocorr\u00eancias de hesita\u00e7\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o modelos de emprego de regras gramaticais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o exemplos de uso n\u00e3o planejado da l\u00edngua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentam marcas da linguagem liter\u00e1ria. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00e3o amostras do portugu\u00eas culto urbano. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718968\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">De domingo </span></p><p>\u2014 Outrossim... </p><p>\u2014 O qu\u00ea? </p><p>\u2014 O que o qu\u00ea?</p><p> \u2014 O que voc\u00ea disse. </p><p>\u2014 Outrossim? </p><p>\u2014 \u00c9. </p><p>\u2014 O que \u00e9 que tem? </p><p>\u2014 Nada. S\u00f3 achei engra\u00e7ado.</p><p> \u2014 N\u00e3o vejo a gra\u00e7a. </p><p>\u2014 Voc\u00ea vai concordar que n\u00e3o \u00e9 uma palavra de todos os dias. </p><p>\u2014 Ah, n\u00e3o \u00e9. Ali\u00e1s, eu s\u00f3 uso domingo. </p><p>\u2014 Se bem que parece mais uma palavra de segunda-feira. </p><p>\u2014 N\u00e3o. Palavra de segunda-feira \u00e9 \u201c\u00f3bice\u201d. </p><p>\u2014 \u201c\u00d4nus\u201d.</p><p> \u2014 \u201c\u00d4nus\u201d tamb\u00e9m. \u201cDesiderato\u201d. \u201cResqu\u00edcio\u201d.</p><p> \u2014 \u201cResqu\u00edcio\u201d \u00e9 de domingo. </p><p>\u2014 N\u00e3o, n\u00e3o. Segunda. No m\u00e1ximo ter\u00e7a. </p><p>\u2014 Mas \u201coutrossim\u201d, francamente... </p><p>\u2014 Qual o problema? </p><p>\u2014 Retira o \u201coutrossim\u201d.</p><p> \u2014 N\u00e3o retiro. \u00c9 uma \u00f3tima palavra. Ali\u00e1s \u00e9 uma palavra dif\u00edcil de usar. N\u00e3o \u00e9 qualquer um que usa \u201coutrossim\u201d. </p><p>VERISSIMO, L. F <span style=\"font-weight: bold;\">Com\u00e9dias da vida privada</span>. Porto Alegre: L&amp;PM, 1996 (fragmento)</p><p></p> No texto, h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre o uso de algumas palavras da l\u00edngua portuguesa. Esse uso promove o(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 124, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "marca\u00e7\u00e3o temporal, evidenciada pela presen\u00e7a de palavras indicativas dos dias da semana. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "tom humor\u00edstico, ocasionado pela ocorr\u00eancia de palavras empregadas em contextos formais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "caracteriza\u00e7\u00e3o da identidade lingu\u00edstica dos interlocutores, percebida pela recorr\u00eancia de palavras regionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "distanciamento entre os interlocutores, provocado pelo emprego de palavras com significados pouco conhecidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inadequa\u00e7\u00e3o vocabular, demonstrada pela sele\u00e7\u00e3o de palavras desconhecidas por parte de um dos interlocutores do di\u00e1logo. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Receita </span></p><p>Tome-se um poeta n\u00e3o cansado, </p><p>Uma nuvem de sonho e uma flor, </p><p>Tr\u00eas gotas de tristeza, um tom dourado, </p><p>Uma veia sangrando de pavor. </p><p>Quando a massa j\u00e1 ferve e se retorce </p><p>Deita-se a luz dum corpo de mulher, </p><p>Duma pitada de morte se reforce, </p><p>Que um amor de poeta assim requer. </p><p>SARAMAGO, J. <span style=\"font-weight: bold;\">Os poemas poss\u00edveis</span>. Alfragide: Caminho, 1997.</p><p>Os g\u00eaneros textuais caracterizam-se por serem relativamente est\u00e1veis e podem reconfigurar-se em fun\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito comunicativo. Esse texto constitui uma mescla de g\u00eaneros, pois<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 125, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "introduz procedimentos prescritivos na composi\u00e7\u00e3o do poema. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explicita as etapas essenciais \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de uma receita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explora elementos tem\u00e1ticos presentes em uma receita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta organiza\u00e7\u00e3o estrutural t\u00edpica de um poema. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utiliza linguagem figurada na constru\u00e7\u00e3o do poema. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img63.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p>A principal raz\u00e3o pela qual se infere que o espet\u00e1culo retratado na fotografia \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o do teatro de rua \u00e9 o fato de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 126, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "dispensar o edif\u00edcio teatral para a sua realiza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utilizar figurinos com adere\u00e7os c\u00f4micos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "empregar elementos circenses na atua\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "excluir o uso de cen\u00e1rio na ambienta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "negar o uso de ilumina\u00e7\u00e3o artificial. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\"> O humor e a l\u00edngua </span></p><p> H\u00e1 algum tempo, venho estudando as piadas, com \u00eanfase em sua constitui\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Por isso, embora a afirma\u00e7\u00e3o a seguir possa parecer surpreendente, creio que posso garantir que se trata de uma verdade quase banal: as piadas fornecem simultaneamente um dos melhores retratos dos valores e problemas de uma sociedade, por um lado, e uma cole\u00e7\u00e3o de fatos e dados impressionantes para quem quer saber o que \u00e9 e como funciona uma l\u00edngua, por outro. Se se quiser descobrir os problemas com os quais uma sociedade se debate, uma cole\u00e7\u00e3o de piadas fornecer\u00e1 excelente pista: sexualidade, etnia/ra\u00e7a e outras diferen\u00e7as, institui\u00e7\u00f5es (igreja, escola, casamento, pol\u00edtica), morte, tudo isso est\u00e1 sempre presente nas piadas que circulam anonimamente e que s\u00e3o ouvidas e contadas por todo mundo em todo o mundo. Os antrop\u00f3logos ainda n\u00e3o prestaram a devida aten\u00e7\u00e3o a esse material, que poderia substituir com vantagem muitas entrevistas e pesquisas participantes. Saberemos mais a quantas andam o machismo e o racismo, por exemplo, se pesquisarmos uma cole\u00e7\u00e3o de piadas do que qualquer outro corpus. </p><p> POSSENTI, S. <span style=\"font-weight: bold;\">Ci\u00eancia Hoje</span>, n. 176, out. 2001 (adaptado).</p><p>A piada \u00e9 um g\u00eanero textual que figura entre os mais recorrentes na cultura brasileira, sobretudo na tradi\u00e7\u00e3o oral. Nessa reflex\u00e3o, a piada \u00e9 enfatizada por<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 127, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sua fun\u00e7\u00e3o humor\u00edstica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua ocorr\u00eancia universal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua diversidade tem\u00e1tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "seu papel como ve\u00edculo de preconceitos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "seu potencial como objeto de investiga\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718972\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> O filme <span style=\"font-style: italic;\">Menina de ouro</span> conta a hist\u00f3ria de Maggie Fitzgerald, uma gar\u00e7onete de 31 anos que vive sozinha em condi\u00e7\u00f5es humildes e sonha em se tornar uma boxeadora profissional treinada por Frankie Dunn. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Em uma cena, assim que o treinador atravessa a porta do corredor onde ela se encontra, Maggie o aborda e, a caminho da sa\u00edda, pergunta a ele se est\u00e1 interessado em trein\u00e1-la. Frankie responde: \u201cEu n\u00e3o treino garotas\u201d. Ap\u00f3s essa fala, ele vira as costas e vai embora. Aqui, percebemos, em Frankie, um comportamento ancorado na representa\u00e7\u00e3o de que boxe \u00e9 esporte de homem e, em Maggie, a supera\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de que os ringues s\u00e3o tradicionalmente masculinos. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Historicamente constru\u00edda, a feminilidade dominante atribui a submiss\u00e3o, a fragilidade e a passividade a uma \u201cnatureza feminina\u201d. Numa concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica dos g\u00eaneros, feminilidades e masculinidades encontram-se em extremidades opostas. </p><p style=\"text-align: justify; \"> No entanto, algumas mulheres, indiferentes \u00e0s conven\u00e7\u00f5es sociais, sentem-se seduzidas e desafiadas a aderirem \u00e0 pr\u00e1tica das modalidades consideradas masculinas. \u00c9 o que observamos em Maggie, que se mostra determinada e insiste em seu objetivo de ser treinada por Frankie. </p><p style=\"text-align: justify; \">FERNANDES, V; MOUR\u00c3O, L. Menina de ouro e a representa\u00e7\u00e3o de feminilidades plurais. <span style=\"font-weight: bold;\">Movimento</span>, n. 4, out.-dez. 2014 (adaptado).</p><p></p> A inser\u00e7\u00e3o da personagem Maggie na pr\u00e1tica corporal do boxe indica a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de uma feminilidade marcada pela ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 128, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "adequa\u00e7\u00e3o da mulher a uma modalidade esportiva alinhada a seu g\u00eanero. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes normalmente associados \u00e0 mulher. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "transposi\u00e7\u00e3o de limites impostos \u00e0 mulher num espa\u00e7o de predom\u00ednio masculino. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aceita\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es sociais acerca da participa\u00e7\u00e3o da mulher nas lutas corporais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "naturaliza\u00e7\u00e3o de barreiras socioculturais respons\u00e1veis pela exclus\u00e3o da mulher no boxe. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Entrevista com Terezinha Guilhermina</span></p><p> Terezinha Guilhermina \u00e9 uma das atletas mais premiadas da hist\u00f3ria paraol\u00edmpica do Brasil e um dos principais nomes do atletismo mundial. Est\u00e1 no <span style=\"font-style: italic;\">Guinness Book</span>de 2013/2014 como a \u201ccega\u201d mais r\u00e1pida do mundo. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Observat\u00f3rio:</span> Quais os desafios voc\u00ea teve que superar para se consagrar como atleta profissional? </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Terezinha Guilhermina:</span> Considero a aus\u00eancia de recursos financeiros, nos tr\u00eas primeiros anos da minha carreira, como meu principal desafio. A falta de um atleta-guia, para me auxiliar nos treinamentos, me obrigava a treinar sozinha e, por n\u00e3o enxergar bem, acabava sofrendo alguns acidentes como trombadas e quedas. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Observat\u00f3rio:</span> Como est\u00e1 a prepara\u00e7\u00e3o para os Jogos Paraol\u00edmpicos de 2016? </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Terezinha Guilhermina:</span> Estou trabalhando intensamente, com vistas a chegar l\u00e1 bem melhor do que estive em Londres. E, por isso, posso me dedicar a treinos di\u00e1rios, trabalhos preventivos de les\u00f5es e acompanhamento psicol\u00f3gico e nutricional da melhor qualidade. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Revista do Observat\u00f3rio Brasil de Igualdade de G\u00eanero</span>, n. 6, dez. 2014 (adaptado).</p><p>O texto permite relacionar uma pr\u00e1tica corporal com uma vis\u00e3o ampliada de sa\u00fade. O fator que possibilita identificar essa perspectiva \u00e9 o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 129, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aspecto nutricional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o financeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preven\u00e7\u00e3o de les\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "treinamento esportivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acompanhamento psicol\u00f3gico. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> \u00c9 poss\u00edvel considerar as modalidades esportivas coletivas dentro de uma mesma l\u00f3gica, pois possuem uma estrutura comum: seis princ\u00edpios operacionais divididos em dois grupos, o ataque e a defesa. Os tr\u00eas princ\u00edpios operacionais de ataque s\u00e3o: conserva\u00e7\u00e3o individual e coletiva da bola, progress\u00e3o da equipe com a posse da bola em dire\u00e7\u00e3o ao alvo advers\u00e1rio e finaliza\u00e7\u00e3o da jogada, visando a obten\u00e7\u00e3o de ponto. Os tr\u00eas princ\u00edpios operacionais da defesa s\u00e3o: recupera\u00e7\u00e3o da bola, impedimento do avan\u00e7o da equipe contr\u00e1ria com a posse da bola e prote\u00e7\u00e3o do alvo para impedir a finaliza\u00e7\u00e3o da equipe advers\u00e1ria. </p><p>DAOLIO, J. Jogos esportivos coletivos: dos princ\u00edpios operacionais aos gestos t\u00e9cnicos \u2014 modelo pendular a partir das ideias de Claude Bayer. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Brasileira de Ci\u00eancia e Movimento</span>, out. 2002 (adaptado). </p><p>Considerando os princ\u00edpios expostos no texto, o drible no handebol caracteriza o princ\u00edpio de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 130, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "recupera\u00e7\u00e3o da bola. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "progress\u00e3o da equipe. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "finaliza\u00e7\u00e3odajogada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio alvo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "impedimento do avan\u00e7o advers\u00e1rio. "}], "discipline": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">BONS DIAS! </span></p><p> <span style=\"font-style: italic;\">14 de junho de 1889 </span></p><p> \u00d3 doce, \u00f3 longa, \u00f3 inexprim\u00edvel melancolia dos jornais velhos! Conhece-se um homem diante de um deles. Pessoa que n\u00e3o sentir alguma coisa ao ler folhas de meio s\u00e9culo, bem pode crer que n\u00e3o ter\u00e1 nunca uma das mais profundas sensa\u00e7\u00f5es da vida, \u2014 igual ou quase igual \u00e0 que d\u00e1 a vista das ru\u00ednas de uma civiliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 a saudade piegas, mas a recomposi\u00e7\u00e3o do extinto, a revivesc\u00eancia do passado.</p><p> ASSIS, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Bons dias!</span> (Cr\u00f4nicas 1888-1889). Campinas: Editora da Unicamp; S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1990.</p><p>O jornal impresso \u00e9 parte integrante do que hoje se compreende por tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Nesse texto, o jornal \u00e9 reconhecido como<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 131, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "objeto de devo\u00e7\u00e3o pessoal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "elemento de afirma\u00e7\u00e3o da cultura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "instrumento de reconstru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ferramenta de investiga\u00e7\u00e3o do ser humano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ve\u00edculo de produ\u00e7\u00e3o de fatos da realidade. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-718976\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img64.png\" style=\"width: 340px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> Tenho um rosto lacerado por rugas secas e profundas, sulcos na pele. N\u00e3o \u00e9 um rosto desfeito, como acontece com pessoas de tra\u00e7os delicados, o contorno \u00e9 o mesmo mas a mat\u00e9ria foi destru\u00edda. Tenho um rosto destru\u00eddo. </p><p> DURAS, M. <span style=\"font-weight: bold;\">O amante</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1985.<br></p><p></p> Na imagem e no texto do romance de Marguerite Duras, os dois autorretratos apontam para o modo de representa\u00e7\u00e3o da subjetividade moderna. Na pintura e na literatura modernas, o rosto humano deforma-se, destr\u00f3i-se ou fragmenta-se em raz\u00e3o ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 132, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da ades\u00e3o \u00e0 est\u00e9tica do grotesco, herdada do romantismo europeu, que trouxe novas possibilidades de representa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "das cat\u00e1strofes que assolaram o s\u00e9culo XX e da descoberta de uma realidade ps\u00edquica pela psican\u00e1lise. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da op\u00e7\u00e3o em demonstrarem oposi\u00e7\u00e3o aos limites est\u00e9ticos da revolu\u00e7\u00e3o permanente trazida pela arte moderna. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "do posicionamento do artista do s\u00e9culo XX contra a nega\u00e7\u00e3o do passado, que se torna pr\u00e1tica dominante na sociedade burguesa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da inten\u00e7\u00e3o de garantir uma forma de criar obras de arte independentes da mat\u00e9ria presente em sua hist\u00f3ria pessoal. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Li\u00e7\u00f5es de motim </span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">DONA COTINHA</span> \u2014 \u00c9 claro! S\u00f3 gosta de solid\u00e3o quem nasceu pra ser solit\u00e1rio. S\u00f3 o solit\u00e1rio gosta de solid\u00e3o. Quem vive s\u00f3 e n\u00e3o gosta da solid\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um solit\u00e1rio, \u00e9 s\u00f3 um desacompanhado. (A reflex\u00e3o escorrega l\u00e1 pro fundo da alma.) Solid\u00e3o \u00e9 voca\u00e7\u00e3o, besta de quem pensa que \u00e9 sina. Por isso, tem de ser valorizada. E n\u00e3o \u00e9 qualquer um que pode ser solit\u00e1rio, n\u00e3o. Ah, mas n\u00e3o \u00e9 mesmo! \u00c9 preciso ter compet\u00eancia pra isso. (De s\u00fabito, pedag\u00f3gica, volta-se para o homem.) \u00c9 como poesia, sabe, mo\u00e7o? Tem de ser recitada em voz alta, que \u00e9 pra gente sentir o gosto. (FAZ UMA PAUSA.) Voc\u00ea gosta de poesia? (O HOMEM TORNA A SE DEBATER. A VELHA INTERROMPE O DISCURSO E VOLTA A LHE DAR AS COSTAS, COMO SEMPRE, IMPASS\u00cdVEL. O HOMEM,MAIS UMA VEZ, CANSADO, DESISTE.) Bem, como eu ia dizendo, pra viver bem com a solid\u00e3o temos de ser propriet\u00e1rios dela e n\u00e3o inquilinos, me entende? Quem \u00e9 inquilino da solid\u00e3o n\u00e3o passa de um abandonado. \u00c9 isso a\u00ed. </p><p> ZORZETTI, H. <span style=\"font-weight: bold;\">Li\u00e7\u00f5es de motim</span>. Goi\u00e2nia: Kelps, 2010 (adaptado). </p><p>Nesse trecho, o que caracteriza <span style=\"font-style: italic;\">Li\u00e7\u00f5es de motim</span> como texto teatral? </p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 133, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O tom melanc\u00f3lico presente na cena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As perguntas ret\u00f3ricas da personagem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A interfer\u00eancia do narrador no desfecho da cena. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "O uso de rubricas para construir a a\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As analogias sobre a solid\u00e3o feitas pela personagem. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> A obra de T\u00falio Piva poderia ser objeto de estudo nos bancos escolares, ao lado de Noel, Ataulfo e Lupic\u00ednio. Se o criador optou por permanecer em sua quer\u00eancia \u2014 Santiago, e depois Porto Alegre, a obra al\u00e7ou voos mais altos, com passagens na R\u00fassia, Estados Unidos e Venezuela. <span style=\"font-style: italic;\">Tem que ter mulata</span>, seu samba maior, \u00e9 coisa de craque. Um retrato feito de ritmo e poesia, uma ode ao g\u00eanero que amou desde sempre. E o paradoxo: misto de ga\u00facho e italiano, nascido na fronteira com a Argentina, falando de samba, morro e mulata, com categoria. E que categoria! Uma batida de viol\u00e3o que fez hist\u00f3ria. O tango transmudado em samba. </p><p>RAMIREZ, H.; PIVA, R. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">T\u00falio Piva:</span> pra ser samba brasileiro. Porto Alegre: Programa Petrobras Cultural, 2005 (adaptado).</p><p> O texto \u00e9 um trecho da cr\u00edtica musical sobre a obra deT\u00falio Piva. Para enfatizar a qualidade do artista, usou-se como recurso argumentativo o(a) </p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 134, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "contraste entre o local de nascimento e a escolha pelo g\u00eanero samba. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exemplo de tem\u00e1ticas ga\u00fachas abordadas nas letras de sambas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alus\u00e3o a g\u00eaneros musicais brasileiros e argentinos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "compara\u00e7\u00e3o entre sambistas de diferentes regi\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aproxima\u00e7\u00e3o entre a cultura brasileira e a argentina. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\"> L.J.C. </span></p><p>\u2014 5 tiros? </p><p>\u2014 \u00c9. </p><p>\u2014 Brincando de pegador? </p><p>\u2014 \u00c9. O PM pensou que... </p><p>\u2014 Hoje? </p><p>\u2014 Cedinho. COELHO, M. In: FREIRE, M. (Org). <span style=\"font-weight: bold;\">Os cem menores contos brasileiros do s\u00e9culo</span>. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2004.</p><p>Os sinais de pontua\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos com importantes fun\u00e7\u00f5es para a progress\u00e3o tem\u00e1tica. Nesse miniconto, as retic\u00eancias foram utilizadas para indicar<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 135, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma fala hesitante. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma informa\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma situa\u00e7\u00e3o incoerente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a elimina\u00e7\u00e3o de uma ideia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a interrup\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> Em regi\u00f5es agr\u00edcolas, \u00e9 comum a presen\u00e7a de silos para armazenamento e secagem da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, no formato de um cilindro reto, sobreposto por um cone, e dimens\u00f5es indicadas na figura. O silo fica cheio e o transporte dos gr\u00e3os \u00e9 feito em caminh\u00f5es de carga cuja capacidade \u00e9 de 20 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>. Uma regi\u00e3o possui um silo cheio e apenas um caminh\u00e3o para transportar os gr\u00e3os para a usina de beneficiamento.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img65.png\" style=\"width: 248px;\"></p><p>Utilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.</p><p>O n\u00famero m\u00ednimo de viagens que o caminh\u00e3o precisar\u00e1 fazer para transportar todo o volume de gr\u00e3os armazenados no silo \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cilindro", "Cone", "Geometria Espacial"], "count": 136, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "17. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "18. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Em uma empresa de m\u00f3veis, um cliente encomenda um guarda-roupa nas dimens\u00f5es 220 cm de altura, 120 cm de largura e 50 cm de profundidade. Alguns dias depois, o projetista, com o desenho elaborado na escala 1 : 8, entra em contato com o cliente para fazer sua apresenta\u00e7\u00e3o. No momento da impress\u00e3o, o profissional percebe que o desenho n\u00e3o caberia na folha de papel que costumava usar. Para resolver o problema, configurou a impressora para que a figura fosse reduzida em 20%.</p><p> A altura, a largura e a profundidade do desenho impresso para a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o, respectivamente,</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 137, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "22,00 cm, 12,00 cm e 5,00 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "27,50 cm, 15,00 cm e 6,25 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "34,37 cm, 18,75 cm e 7,81 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "35,20 cm, 19,20 cm e 8,00 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "44,00 cm, 24,00 cm e 10,00 cm. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>A London Eye \u00e9 uma enorme roda-gigante na capital inglesa. Por ser um dos monumentos constru\u00eddos para celebrar a entrada do terceiro mil\u00eanio, ela tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como Roda do Mil\u00eanio. Um turista brasileiro, em visita \u00e0 Inglaterra, perguntou a um londrino o di\u00e2metro (destacado na imagem) da Roda do Mil\u00eanio e ele respondeu que ele tem 443 p\u00e9s.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img66.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p> N\u00e3o habituado com a unidade p\u00e9, e querendo satisfazer sua curiosidade, esse turista consultou um manual de unidades de medidas e constatou que 1 p\u00e9 equivale a 12 polegadas, e que 1 polegada equivale a 2,54 cm. Ap\u00f3s alguns c\u00e1lculos de convers\u00e3o, o turista ficou surpreendido com o resultado obtido em metros. </p><p>Qual a medida que mais se aproxima do di\u00e2metro da Roda do Mil\u00eanio, em metro?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circunfer\u00eancias", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 138, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "53 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "94 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "113 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "135 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "145 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um per\u00edodo de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada junto com a primeira. O gr\u00e1fico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de \u00e1gua presente na cisterna, em fun\u00e7\u00e3o do tempo.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img67.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>Qual \u00e9 a vaz\u00e3o, em litro por hora, da bomba que foi ligada no in\u00edcio da segunda hora?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 139, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 000 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 250 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1 500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 000 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 500 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O procedimento de perda r\u00e1pida de \u201cpeso\u201d \u00e9 comum entre os atletas dos esportes de combate. Para participar de um torneio, quatro atletas da categoria at\u00e9 66 kg, Peso-Pena, foram submetidos a dietas balanceadas e atividades f\u00edsicas. Realizaram tr\u00eas \u201cpesagens\u201d antes do in\u00edcio do torneio. Pelo regulamento do torneio, a primeira luta dever\u00e1 ocorrer entre o atleta mais regular e o menos regular quanto aos \u201cpesos\u201d. As informa\u00e7\u00f5es com base nas pesagens dos atletas est\u00e3o no quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img68.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>Ap\u00f3s as tr\u00eas \u201cpesagens\u201d, os organizadores do torneio informaram aos atletas quais deles se enfrentariam na primeira luta. </p><p>A primeira luta foi entre os atletas<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 140, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> De forma geral, os pneus radiais trazem em sua lateral uma marca\u00e7\u00e3o do tipo <span style=\"font-style: italic;\">abc/deRfg</span>, como 185/65R15. Essa marca\u00e7\u00e3o identifica as medidas do pneu da seguinte forma: </p><p>\u2022 <span style=\"font-style: italic;\">abc</span> \u00e9 a medida da largura do pneu, em mil\u00edmetro; </p><p>\u2022 <span style=\"font-style: italic;\">de</span> \u00e9 igual ao produto de 100 pela raz\u00e3o entre a medida da altura (em mil\u00edmetro) e a medida da largura do pneu (em mil\u00edmetro); </p><p>\u2022 <span style=\"font-style: italic;\">R</span> significa radial;</p><p> \u2022 <span style=\"font-style: italic;\">fg</span> \u00e9 a medida do di\u00e2metro interno do pneu, em polegada. </p><p>A figura ilustra as vari\u00e1veis relacionadas com esses dados.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img69.png\" style=\"width: 328px;\"></p><p> O propriet\u00e1rio de um ve\u00edculo precisa trocar os pneus de seu carro e, ao chegar a uma loja, \u00e9 informado por um vendedor que h\u00e1 somente pneus com os seguintes c\u00f3digos: 175/65R15, 175/75R15, 175/80R15, 185/60R15 e 205/55R15. Analisando, juntamente com o vendedor, as op\u00e7\u00f5es de pneus dispon\u00edveis, concluem que o pneu mais adequado para seu ve\u00edculo \u00e9 o que tem a menor altura.</p><p>Desta forma, o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo dever\u00e1 comprar o pneu com a marca\u00e7\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circunfer\u00eancias e C\u00edrculos", "Geometria Plana"], "count": 141, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "205/55R15. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "175/65R15. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "175/75R15. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "175/80R15. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "185/60R15. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma fam\u00edlia resolveu comprar um im\u00f3vel num bairro cujas ruas est\u00e3o representadas na figura. As ruas com nomes de letras s\u00e3o paralelas entre si e perpendiculares \u00e0s ruas identificadas com n\u00fameros. Todos os quarteir\u00f5es s\u00e3o quadrados, com as mesmas medidas, e todas as ruas t\u00eam a mesma largura, permitindo caminhar somente nas dire\u00e7\u00f5es vertical e horizontal. Desconsidere a largura das ruas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img70.png\" style=\"width: 215px;\"></p><p>A fam\u00edlia pretende que esse im\u00f3vel tenha a mesma dist\u00e2ncia de percurso at\u00e9 o local de trabalho da m\u00e3e, localizado na rua 6 com a rua E, o consult\u00f3rio do pai, na rua 2 com a rua E, e a escola das crian\u00e7as, na rua 4 com a rua A. </p><p>Com base nesses dados, o im\u00f3vel que atende as pretens\u00f5es da fam\u00edlia dever\u00e1 ser localizado no encontro das ruas<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 142, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 e C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 e C. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 e D. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 e E. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 e C. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um senhor, pai de dois filhos, deseja comprar dois terrenos, com \u00e1reas de mesma medida, um para cada filho. Um dos terrenos visitados j\u00e1 est\u00e1 demarcado e, embora n\u00e3o tenha um formato convencional (como se observa na Figura B), agradou ao filho mais velho e, por isso, foi comprado. O filho mais novo possui um projeto arquitet\u00f4nico de uma casa que quer construir, mas, para isso, precisa de um terreno na forma retangular (como mostrado na Figura A) cujo comprimento seja 7 m maior do que a largura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img71.png\" style=\"width: 333px;\"></p><p>Para satisfazer o filho mais novo, esse senhor precisa encontrar um terreno retangular cujas medidas, em metro, do comprimento e da largura sejam iguais, respectivamente, a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quadril\u00e1teros", "Rela\u00e7\u00f5es M\u00e9tricas no Tri\u00e2ngulo Ret\u00e2ngulo", "Geometria Plana"], "count": 143, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7,5 e 14,5. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "9,0 e 16,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9,3 e 16,3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10,0 e 17,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "13,5 e 20,5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Preocupada com seus resultados, uma empresa fez um balan\u00e7o dos lucros obtidos nos \u00faltimos sete meses, conforme dados do quadro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img72.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p> Avaliando os resultados, o conselho diretor da empresa decidiu comprar, nos dois meses subsequentes, a mesma quantidade de mat\u00e9ria-prima comprada no m\u00eas em que o lucro mais se aproximou da m\u00e9dia dos lucros mensais dessa empresa nesse per\u00edodo de sete meses. </p><p>Nos pr\u00f3ximos dois meses, essa empresa dever\u00e1 comprar a mesma quantidade de mat\u00e9ria-prima comprada no m\u00eas<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 144, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "VII. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O setor de recursos humanos de uma empresa pretende fazer contrata\u00e7\u00f5es para adequar-se ao artigo 93 da Lei n\u00b0 8.213/91, que disp\u00f5e: </p><p><span style=\"font-style: italic;\">Art. 93. A empresa com 100 (cem) ou mais empregados est\u00e1 obrigada a preencher de 2% (dois por cento) a 5% (cinco por cento) dos seus cargos com benefici\u00e1rios reabilitados ou pessoas com defici\u00eancia, habilitadas, na seguinte propor\u00e7\u00e3o:</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">I. at\u00e9 200 empregados ......................... ............ 2%;</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">II. de 201 a 500 empregados................. .............3%;</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">III. de 501 a 1 000 empregados.............. .............4%; </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">IV. de 1 001 em diante............................ .............5%.</span></p><p> Dispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br. Acesso em: 3 fev. 2015.</p><p> Constatou-se que a empresa possui 1 200 funcion\u00e1rios, dos quais 10 s\u00e3o reabilitados ou com defici\u00eancia, habilitados. </p><p> Para adequar-se \u00e0 referida lei, a empresa contratar\u00e1 apenas empregados que atendem ao perfil indicado no artigo 93. </p><p>O n\u00famero m\u00ednimo de empregados reabilitados ou com defici\u00eancia, habilitados, que dever\u00e1 ser contratado pela empresa \u00e9 <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 145, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "74. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "70. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "64. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "53. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma pessoa comercializa picol\u00e9s. No segundo dia de certo evento ela comprou 4 caixas de picol\u00e9s, pagando R$ 16,00 a caixa com 20 picol\u00e9s para revend\u00ea-los no evento. No dia anterior, ela havia comprado a mesma quantidade de picol\u00e9s, pagando a mesma quantia, e obtendo um lucro de R$ 40,00 (obtido exclusivamente pela diferen\u00e7a entre o valor de venda e o de compra dos picol\u00e9s) com a venda de todos os picol\u00e9s que possu\u00eda. </p><p> Pesquisando o perfil do p\u00fablico que estar\u00e1 presente no evento, a pessoa avalia que ser\u00e1 poss\u00edvel obter um lucro 20% maior do que o obtido com a venda no primeiro dia do evento. </p><p>Para atingir seu objetivo, e supondo que todos os picol\u00e9s dispon\u00edveis foram vendidos no segundo dia, o valor de venda de cada picol\u00e9, no segundo dia, deve ser</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 146, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 0,96. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1,00. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 1,40. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1,50. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1,56. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O t\u00eanis \u00e9 um esporte em que a estrat\u00e9gia de jogo a ser adotada depende, entre outros fatores, de o advers\u00e1rio ser canhoto ou destro. </p><p> Um clube tem um grupo de 10 tenistas, sendo que 4 s\u00e3o canhotos e 6 s\u00e3o destros. O t\u00e9cnico do clube deseja realizar uma partida de exibi\u00e7\u00e3o entre dois desses jogadores, por\u00e9m, n\u00e3o poder\u00e3o ser ambos canhotos. </p><p>Qual o n\u00famero de possibilidades de escolha dos tenistas para a partida de exibi\u00e7\u00e3o?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 147, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img73.png\" style=\"width: 109px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img74.png\" style=\"width: 60px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img75.png\" style=\"width: 69px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img76.png\" style=\"width: 67px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img77.png\" style=\"width: 60px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O \u00e1baco \u00e9 um antigo instrumento de c\u00e1lculo que usa nota\u00e7\u00e3o posicional de base dez para representar n\u00fameros naturais. Ele pode ser apresentado em v\u00e1rios modelos, um deles \u00e9 formado por hastes apoiadas em uma base. Cada haste corresponde a uma posi\u00e7\u00e3o no sistema decimal e nelas s\u00e3o colocadas argolas; a quantidade de argolas na haste representa o algarismo daquela posi\u00e7\u00e3o. Em geral, colocam-se adesivos abaixo das hastes com os s\u00edmbolos U, D, C, M, DM e CM que correspondem, respectivamente, a unidades, dezenas, centenas, unidades de milhar, dezenas de milhar e centenas de milhar, sempre come\u00e7ando com a unidade na haste da direita e as demais ordens do n\u00famero no sistema decimal nas hastes subsequentes (da direita para esquerda), at\u00e9 a haste que se encontra mais \u00e0 esquerda. </p><p>Entretanto, no \u00e1baco da figura, os adesivos n\u00e3o seguiram a disposi\u00e7\u00e3o usual.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img78.png\" style=\"width: 222px;\"></p><p>Nessa disposi\u00e7\u00e3o, o n\u00famero que est\u00e1 representado na figura \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 148, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "46 171. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "147 016. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "171 064. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "460 171. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "610 741. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Para uma feira de ci\u00eancias, dois proj\u00e9teis de foguetes, A e B, est\u00e3o sendo constru\u00eddos para serem lan\u00e7ados. O planejamento \u00e9 que eles sejam lan\u00e7ados juntos, com o objetivo de o proj\u00e9til B interceptar o A quando esse alcan\u00e7ar sua altura m\u00e1xima. Para que isso aconte\u00e7a, um dos proj\u00e9teis descrever\u00e1 uma trajet\u00f3ria parab\u00f3lica, enquanto o outro ir\u00e1 descrever uma trajet\u00f3ria supostamente retil\u00ednea. O gr\u00e1fico mostra as alturas alcan\u00e7adas por esses proj\u00e9teis em fun\u00e7\u00e3o do tempo, nas simula\u00e7\u00f5es realizadas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img79.png\" style=\"width: 334px;\"></p><p> Com base nessas simula\u00e7\u00f5es, observou-se que a trajet\u00f3ria do proj\u00e9til B deveria ser alterada para que o objetivo fosse alcan\u00e7ado. </p><p>Para alcan\u00e7ar o objetivo, o coeficiente angular da reta que representa a trajet\u00f3ria de B dever\u00e1<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Afim, Problemas com Equa\u00e7\u00e3o e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 149, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminuir em 2 unidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuir em 4 unidades. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aumentar em 2 unidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumentar em 4 unidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumentar em 8 unidades. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Para a constru\u00e7\u00e3o de isolamento ac\u00fastico numa parede cuja \u00e1rea mede 9 m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>, sabe-se que, se a fonte sonora estiver a 3 m do plano da parede, o custo \u00e9 de R$ 500,00. Nesse tipo de isolamento, a espessura do material que reveste a parede \u00e9 inversamente proporcional ao quadrado da dist\u00e2ncia at\u00e9 a fonte sonora, e o custo \u00e9 diretamente proporcional ao volume do material do revestimento. </p><p>Uma express\u00e3o que fornece o custo para revestir uma parede de \u00e1rea A (em metro quadrado), situada a D metros da fonte sonora, \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 150, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img80.png\" style=\"width: 54px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img81.png\" style=\"width: 47px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img82.png\" style=\"width: 54px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img83.png\" style=\"width: 72px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img84.png\" style=\"width: 70px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> A fim de acompanhar o crescimento de crian\u00e7as, foram criadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) tabelas de altura, tamb\u00e9m adotadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil. Al\u00e9m de informar os dados referentes ao \u00edndice de crescimento, a tabela traz gr\u00e1ficos com curvas, apresentando padr\u00f5es de crescimento estipulados pela OMS. </p><p> O gr\u00e1fico apresenta o crescimento de meninas, cuja an\u00e1lise se d\u00e1 pelo ponto de intersec\u00e7\u00e3o entre o comprimento, em cent\u00edmetro, e a idade, em m\u00eas completo e ano, da crian\u00e7a.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img85.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p> Uma menina aos 3 anos de idade tinha altura de 85 cent\u00edmetros e aos 4 anos e 4 meses sua altura chegou a um valor que corresponde a um ponto exatamente sobre a curva p50. </p><p>Qual foi o aumento percentual da altura dessa menina, descrito com uma casa decimal, no per\u00edodo considerado?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 151, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "23,5% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21,2% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "19,0% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "11,8% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10,0% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um adolescente vai a um parque de divers\u00f5es tendo, prioritariamente, o desejo de ir a um brinquedo que se encontra na \u00e1rea IV, dentre as \u00e1reas I, II, III, IV e V existentes. O esquema ilustra o mapa do parque, com a localiza\u00e7\u00e3o da entrada, das cinco \u00e1reas com os brinquedos dispon\u00edveis e dos poss\u00edveis caminhos para se chegar a cada \u00e1rea. O adolescente n\u00e3o tem conhecimento do mapa do parque e decide ir caminhando da entrada at\u00e9 chegar \u00e0 \u00e1rea IV.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img86.png\" style=\"width: 257px;\"></p><p> Suponha que relativamente a cada ramifica\u00e7\u00e3o, as op\u00e7\u00f5es existentes de percurso pelos caminhos apresentem iguais probabilidades de escolha, que a caminhada foi feita escolhendo ao acaso os caminhos existentes e que, ao tomar um caminho que chegue a uma \u00e1rea distinta da IV, o adolescente necessariamente passa por ela ou retorna. </p><p>Nessas condi\u00e7\u00f5es, a probabilidade de ele chegar \u00e0 \u00e1rea IV sem passar por outras \u00e1reas e sem retornar \u00e9 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 152, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/96 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/64 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5/24 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/12 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Em uma cidade, o n\u00famero de casos de dengue confirmados aumentou consideravelmente nos \u00faltimos dias. A prefeitura resolveu desenvolver uma a\u00e7\u00e3o contratando funcion\u00e1rios para ajudar no combate \u00e0 doen\u00e7a, os quais orientar\u00e3o os moradores a eliminarem criadouros do mosquito <span style=\"font-style: italic;\">Aedes aegypti</span>, transmissor da dengue. A tabela apresenta o n\u00famero atual de casos confirmados, por regi\u00e3o da cidade.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img87.png\" style=\"width: 283px;\"></p><p> A prefeitura optou pela seguinte distribui\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios a serem contratados:</p><p> I. 10 funcion\u00e1rios para cada regi\u00e3o da cidade cujo n\u00famero de casos seja maior que a m\u00e9dia dos casos confirmados.</p><p> II. 7 funcion\u00e1rios para cada regi\u00e3o da cidade cujo n\u00famero de casos seja menor ou igual \u00e0 m\u00e9dia dos casos confirmados. </p><p>Quantos funcion\u00e1rios a prefeitura dever\u00e1 contratar para efetivar a a\u00e7\u00e3o?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 153, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "59 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "65 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "68 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "71 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Cinco marcas de p\u00e3o integral apresentam as seguintes concentra\u00e7\u00f5es de fibras (massa de fibra por massa de p\u00e3o): </p><p>\u2022 Marca A : 2 g de fibras a cada 50 g de p\u00e3o;</p><p> \u2022 Marca B : 5 g de fibras a cada 40 g de p\u00e3o; </p><p>\u2022 Marca C : 5 g de fibras a cada 100 g de p\u00e3o; </p><p>\u2022 Marca D : 6 g de fibras a cada 90 g de p\u00e3o;</p><p> \u2022 Marca E : 7 g de fibras a cada 70 g de p\u00e3o.</p><p>Recomenda-se a ingest\u00e3o do p\u00e3o que possui a maior concentra\u00e7\u00e3o de fibras. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.blog.saude.gov.br. Acesso em: 25 fev. 2013. </p><p>A marca a ser escolhida \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 154, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "B. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "D. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "E. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Os alunos de uma escola utilizaram cadeiras iguais \u00e0s da figura para uma aula ao ar livre. A professora, ao final da aula, solicitou que os alunos fechassem as cadeiras para guard\u00e1-las. Depois de guardadas, os alunos fizeram um esbo\u00e7o da vista lateral da cadeira fechada.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img88.png\" style=\"width: 149px;\"></p><p>Qual \u00e9 o esbo\u00e7o obtido pelos alunos?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Racioc\u00ednio L\u00f3gico"], "count": 155, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img89.png\" style=\"width: 55px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img90.png\" style=\"width: 46px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img91.png\" style=\"width: 47px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img92.png\" style=\"width: 48px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img93.png\" style=\"width: 47px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Para garantir a seguran\u00e7a de um grande evento p\u00fablico que ter\u00e1 in\u00edcio \u00e0s 4 h da tarde, um organizador precisa monitorar a quantidade de pessoas presentes em cada instante. Para cada 2 000 pessoas se faz necess\u00e1ria a presen\u00e7a de um policial. Al\u00e9m disso, estima-se uma densidade de quatro pessoas por metro quadrado de \u00e1rea de terreno ocupado. \u00c0s 10 h da manh\u00e3, o organizador verifica que a \u00e1rea de terreno j\u00e1 ocupada equivale a um quadrado com lados medindo 500 m. Por\u00e9m, nas horas seguintes, espera-se que o p\u00fablico aumente a uma taxa de 120 000 pessoas por hora at\u00e9 o in\u00edcio do evento, quando n\u00e3o ser\u00e1 mais permitida a entrada de p\u00fablico. </p><p>Quantos policiais ser\u00e3o necess\u00e1rios no in\u00edcio do evento para garantir a seguran\u00e7a?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Raz\u00e3o e Propor\u00e7\u00e3o; e N\u00fameros Proporcionais", "Regra de Tr\u00eas"], "count": 156, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "360 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "485 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "560 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "740 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "860 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> A perman\u00eancia de um gerente em uma empresa est\u00e1 condicionada \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o no semestre. Essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada pela m\u00e9dia do lucro mensal do semestre. Se a m\u00e9dia for, no m\u00ednimo, de 30 mil reais, o gerente permanece no cargo, caso contr\u00e1rio, ele ser\u00e1 despedido. O quadro mostra o lucro mensal, em milhares de reais, dessa empresa, de janeiro a maio do ano em curso.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img94.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>Qual deve ser o lucro m\u00ednimo da empresa no m\u00eas de junho, em milhares de reais, para o gerente continuar no cargo no pr\u00f3ximo semestre?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "M\u00e9dias"], "count": 157, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "26 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "29 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "31 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "35 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um dos grandes desafios do Brasil \u00e9 o gerenciamento I dos seus recursos naturais, sobretudo os recursos h\u00eddricos. Existe uma demanda crescente por \u00e1gua e o risco de racionamento n\u00e3o pode ser descartado. O n\u00edvel de \u00e1gua de um reservat\u00f3rio foi monitorado por um per\u00edodo, sendo o resultado mostrado no gr\u00e1fico. Suponha que essa tend\u00eancia linear observada no monitoramento se prolongue pelos pr\u00f3ximos meses.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img95.png\" style=\"width: 342px;\"></p><p>Nas condi\u00e7\u00f5es dadas, qual o tempo m\u00ednimo, ap\u00f3s o sexto m\u00eas, para que o reservat\u00f3rio atinja o n\u00edvel zero de sua capacidade?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 158, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2 meses e meio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 meses e meio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 m\u00eas e meio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 meses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 m\u00eas. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um posto de sa\u00fade registrou a quantidade de vacinas aplicadas contra febre amarela nos \u00faltimos cinco meses: </p><p>\u2022 1\u00b0 m\u00eas: 21; </p><p>\u2022 2\u00b0 m\u00eas: 22; </p><p>\u2022 3\u00b0 m\u00eas: 25; </p><p>\u2022 4\u00b0 m\u00eas: 31; </p><p>\u2022 5\u00b0 m\u00eas: 21. </p><p> No in\u00edcio do primeiro m\u00eas, esse posto de sa\u00fade tinha 228 vacinas contra febre amarela em estoque. A pol\u00edtica de reposi\u00e7\u00e3o do estoque prev\u00ea a aquisi\u00e7\u00e3o de novas vacinas, no in\u00edcio do sexto m\u00eas, de tal forma que a quantidade inicial em estoque para os pr\u00f3ximos meses seja igual a 12 vezes a m\u00e9dia das quantidades mensais dessas vacinas aplicadas nos \u00faltimos cinco meses. </p><p>Para atender essas condi\u00e7\u00f5es, a quantidade de vacinas contra febre amarela que o posto de sa\u00fade deve adquirir no in\u00edcio do sexto m\u00eas \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "M\u00e9dias"], "count": 159, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "156. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "180. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "192 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "264. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "288. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma liga met\u00e1lica sai do forno a uma temperatura de 3 000 \u00b0C e diminui 1% de sua temperatura a cada 30 min. </p><p> Use 0,477 como aproxima\u00e7\u00e3o para log<span style=\"vertical-align: sub;\">10</span>(3) e 1,041 como aproxima\u00e7\u00e3o para log<span style=\"vertical-align: sub;\">10</span>(11). </p><p>O tempo decorrido, em hora, at\u00e9 que a liga atinja 30 \u00b0C \u00e9 mais pr\u00f3ximo de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fun\u00e7\u00f5es", "Logaritmos"], "count": 160, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "22. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "100. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "200. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "400. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um petroleiro possui reservat\u00f3rio em formato de um paralelep\u00edpedo retangular com as dimens\u00f5es dadas por 60 m x 10 m de base e 10 m de altura. Com o objetivo de minimizar o impacto ambiental de um eventual vazamento, esse reservat\u00f3rio \u00e9 subdividido em tr\u00eas compartimentos, <span style=\"font-style: italic;\">A, B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>, de mesmo volume, por duas placas de a\u00e7o retangulares com dimens\u00f5es de 7 m de altura e 10 m de base, de modo que os compartimentos s\u00e3o interligados, conforme a figura. Assim, caso haja rompimento no casco do reservat\u00f3rio, apenas uma parte de sua carga vazar\u00e1.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img96.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p> Suponha que ocorra um desastre quando o petroleiro se encontra com sua carga m\u00e1xima: ele sofre um acidente que ocasiona um furo no fundo do compartimento C. </p><p>Para fins de c\u00e1lculo, considere desprez\u00edveis as espessuras das placas divis\u00f3rias. </p><p>Ap\u00f3s o fim do vazamento, o volume de petr\u00f3leo derramado ter\u00e1 sido de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Geometria Espacial"], "count": 161, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,4 X 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,8 X 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 X 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,2 X 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,0 X 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O cultivo de uma flor rara s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel se do m\u00eas do plantio para o m\u00eas subsequente o clima da regi\u00e3o possuir as seguintes peculiaridades: </p><p>\u2022 a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de chuvas (pluviosidade), nesses meses, n\u00e3o for superior a 50 mm;</p><p> \u2022 a temperatura m\u00ednima, nesses meses, for superior a 15 \u00b0C;</p><p> \u2022 ocorrer, nesse per\u00edodo, um leve aumento n\u00e3o superior a 5 \u00b0C na temperatura m\u00e1xima. </p><p>Um floricultor, pretendendo investir no plantio dessa flor em sua regi\u00e3o, fez uma consulta a um meteorologista que lhe apresentou o gr\u00e1fico com as condi\u00e7\u00f5es previstas para os 12 meses seguintes nessa regi\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img97.png\" style=\"width: 530px;\"></p><p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico, o floricultor verificou que poderia plantar essa flor rara. </p><p>O m\u00eas escolhido para o plantio foi<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 162, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "janeiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fevereiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agosto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "novembro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dezembro. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Densidade absoluta (d) \u00e9 a raz\u00e3o entre a massa de um corpo e o volume por ele ocupado. Um professor prop\u00f4s \u00e0 sua turma que os alunos analisassem a densidade de tr\u00eas corpos: d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span>, d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span>, d<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span>. Os alunos verificaram que o corpo A possu\u00eda 1,5 vez a massa do corpo B e esse, por sua vez, tinha 3/4 da massa do corpo C. Observaram, ainda, que o volume do corpo A era o mesmo do corpo B e 20% maior do que o volume do corpo C. </p><p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise, os alunos ordenaram corretamente as densidades desses corpos da seguinte maneira</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais ", "Porcentagem"], "count": 163, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span> = d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span> = d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">C </span>< d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">B</span> < d<span style=\"vertical-align: sub;\">A</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> No tanque de um certo carro de passeio cabem at\u00e9 50 L de combust\u00edvel, e o rendimento m\u00e9dio deste carro na estrada \u00e9 de 15 km/L de combust\u00edvel. Ao sair para uma viagem de 600 km o motorista observou que o marcador de combust\u00edvel estava exatamente sobre uma das marcas da escala divis\u00f3ria do medidor, conforme figura a seguir.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img98.png\" style=\"width: 116px;\"></p><p> Como o motorista conhece o percurso, sabe que existem, at\u00e9 a chegada a seu destino, cinco postos de abastecimento de combust\u00edvel, localizados a 150 km, 187 km, 450 km, 500 km e 570 km do ponto de partida. </p><p>Qual a m\u00e1xima dist\u00e2ncia, em quil\u00f4metro, que poder\u00e1 percorrer at\u00e9 ser necess\u00e1rio reabastecer o ve\u00edculo, de modo a n\u00e3o ficar sem combust\u00edvel na estrada?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Regra de Tr\u00eas"], "count": 164, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "570 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "450 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "187 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "150 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Sob a orienta\u00e7\u00e3o de um mestre de obras, Jo\u00e3o e Pedro trabalharam na reforma de um edif\u00edcio. Jo\u00e3o efetuou reparos na parte hidr\u00e1ulica nos andares 1, 3, 5, 7, e assim sucessivamente, de dois em dois andares. Pedro trabalhou na parte el\u00e9trica nos andares 1,4, 7, 10, e assim sucessivamente, de tr\u00eas em tr\u00eas andares. Coincidentemente, terminaram seus trabalhos no \u00faltimo andar. Na conclus\u00e3o da reforma, o mestre de obras informou, em seu relat\u00f3rio, o n\u00famero de andares do edif\u00edcio. Sabe-se que, ao longo da execu\u00e7\u00e3o da obra, em exatamente 20 andares, foram realizados reparos nas partes hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica por Jo\u00e3o e Pedro. </p><p>Qual \u00e9 o n\u00famero de andares desse edif\u00edcio?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 165, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "40 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "100 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "115 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "120 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Em uma cidade ser\u00e1 constru\u00edda uma galeria subterr\u00e2nea que receber\u00e1 uma rede de canos para o transporte de \u00e1gua de uma fonte (<span style=\"font-style: italic;\">F</span>) at\u00e9 o reservat\u00f3rio de um novo bairro (<span style=\"font-style: italic;\">B</span>). </p><p>Ap\u00f3s avalia\u00e7\u00f5es, foram apresentados dois projetos para o trajeto de constru\u00e7\u00e3o da galeria: um segmento de reta que atravessaria outros bairros ou uma semicircunfer\u00eancia que contornaria esses bairros, conforme ilustrado no sistema de coordenadas <span style=\"font-style: italic;\">xOy</span> da figura, em que a unidade de medida nos eixos \u00e9 o quil\u00f4metro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img99.png\" style=\"width: 258px;\"></p><p> Estudos de viabilidade t\u00e9cnica mostraram que, pelas caracter\u00edsticas do solo, a constru\u00e7\u00e3o de 1 m de galeria via segmento de reta demora 1,0 h, enquanto que 1 m de constru\u00e7\u00e3o de galeria via semicircunfer\u00eancia demora 0,6 h. H\u00e1 urg\u00eancia em disponibilizar \u00e1gua para esse bairro. </p><p>Use 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0 e 1,4 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u221a2. </p><p>O menor tempo poss\u00edvel, em hora, para conclus\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da galeria, para atender \u00e0s necessidades de \u00e1gua do bairro, \u00e9 de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 166, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 260. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 520. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 800. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 600. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 000. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um t\u00fanel deve ser lacrado com uma tampa de concreto. A se\u00e7\u00e3o transversal do t\u00fanel e a tampa de concreto t\u00eam contornos de um arco de par\u00e1bola e mesmas dimens\u00f5es. Para determinar o custo da obra, um engenheiro deve calcular a \u00e1rea sob o arco parab\u00f3lico em quest\u00e3o. Usando o eixo horizontal no n\u00edvel do ch\u00e3o e o eixo de simetria da par\u00e1bola como eixo vertical, obteve a seguinte equa\u00e7\u00e3o para a par\u00e1bola:</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">y</span> = 9 - <span style=\"font-style: italic;\">x</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span>, sendo<span style=\"font-style: italic;\"> x</span> e <span style=\"font-style: italic;\">y</span> medidos em metros.</p><p> Sabe-se que a \u00e1rea sob uma par\u00e1bola como esta \u00e9igual a 2/3 da \u00e1rea do ret\u00e2ngulo cujas dimens\u00f5es s\u00e3o, respectivamente, iguais \u00e0 base e \u00e0 altura da entrada do t\u00fanel. </p><p>Qual \u00e9 a \u00e1rea da parte frontal da tampa de concreto, em metro quadrado? <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 167, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "18 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "36 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Para cadastrar-se em um <span style=\"font-style: italic;\">site</span>, uma pessoa precisa escolher uma senha composta por quatro caracteres, sendo dois algarismos e duas letras (mai\u00fasculas ou min\u00fasculas). As letras e os algarismos podem estar em qualquer posi\u00e7\u00e3o. Essa pessoa sabe que o alfabeto \u00e9 composto por vinte e seis letras e que uma letra mai\u00fascula difere da min\u00fascula em uma senha. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.infowester.com. Acesso em: 14 dez. 2012. </p><p>O n\u00famero total de senhas poss\u00edveis para o cadastramento nesse <span style=\"font-style: italic;\">site</span> \u00e9 dado por</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 168, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u2022 26<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u2022 52<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u2022 52<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u20224!/2! "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img100.png\" style=\"width: 102px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img101.png\" style=\"width: 102px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> A distribui\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios pagos em uma empresa pode ser analisada destacando-se a parcela do total da massa salarial que \u00e9 paga aos 10% que recebem os maiores sal\u00e1rios. Isso pode ser representado na forma de um gr\u00e1fico formado por dois segmentos de reta, unidos em um ponto P, cuja abscissa tem valor igual a 90, como ilustrado na figura. </p><p> No eixo horizontal do gr\u00e1fico tem-se o percentual de funcion\u00e1rios, ordenados de forma crescente pelos valores de seus sal\u00e1rios, e no eixo vertical tem-se o percentual do total da massa salarial de todos os funcion\u00e1rios.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img102.png\" style=\"width: 268px;\"></p><p> O \u00edndice de Gini, que mede o grau de concentra\u00e7\u00e3o de renda de um determinado grupo, pode ser calculado pela raz\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img103.png\" style=\"width: 37px;\">, em que A e B s\u00e3o as medidas das \u00e1reas indicadas no gr\u00e1fico. </p><p> A empresa tem como meta tornar seu \u00edndice de Gini igual ao do pa\u00eds, que \u00e9 0,3. Para tanto, precisa ajustar os sal\u00e1rios de modo a alterar o percentual que representa a parcela recebida pelos 10% dos funcion\u00e1rios de maior sal\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao total da massa salarial. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.ipea.gov.br. Acesso em: 4 maio 2016 (adaptado).</p><p>Para atingir a meta desejada, o percentual deve ser<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 169, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "40% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "70% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Ao iniciar suas atividades, um ascensorista registra tanto o n\u00famero de pessoas que entram quanto o n\u00famero de pessoas que saem do elevador em cada um dos andares do edif\u00edcio onde ele trabalha. O quadro apresenta os registros do ascensorista durante a primeira subida do t\u00e9rreo, de onde partem ele e mais tr\u00eas pessoas, ao quinto andar do edif\u00edcio.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img104.png\" style=\"width: 585px;\"></p><p>Com base no quadro, qual \u00e9 a moda do n\u00famero de pessoas no elevador durante a subida do t\u00e9rreo ao quinto andar?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Racioc\u00ednio L\u00f3gico"], "count": 170, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O censo demogr\u00e1fico \u00e9 um levantamento estat\u00edstico que permite a coleta de v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es. A tabela apresenta os dados obtidos pelo censo demogr\u00e1fico brasileiro nos anos de 1940 e 2000, referentes \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total, na capital e no interior, nas cinco grandes regi\u00f5es. </p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Popula\u00e7\u00e3o residente, na capital e interior segundo as Grandes Regi\u00f5es 1940/2000</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img105.png\" style=\"width: 629px;\"></p><p>O valor mais pr\u00f3ximo do percentual que descreve o aumento da popula\u00e7\u00e3o nas capitais da Regi\u00e3o Nordeste \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 171, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "125% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "231% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "331% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "700% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "800% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um marceneiro est\u00e1 construindo um material did\u00e1tico que corresponde ao encaixe de pe\u00e7as de madeira com 10 cm de altura e formas geom\u00e9tricas variadas, num bloco de madeira em que cada pe\u00e7a se posicione na perfura\u00e7\u00e3o com seu formato correspondente, conforme ilustra a figura. O bloco de madeira j\u00e1 possui tr\u00eas perfura\u00e7\u00f5es prontas de bases distintas: uma quadrada (Q), de lado 4 cm, uma retangular (R), com base 3 cm e altura 4 cm, e uma em forma de um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero (T), de lado 6,8 cm. Falta realizar uma perfura\u00e7\u00e3o de base circular (C). </p><p> O marceneiro n\u00e3o quer que as outras pe\u00e7as caibam na perfura\u00e7\u00e3o circular e nem que a pe\u00e7a de base circular caiba nas demais perfura\u00e7\u00f5es e, para isso, escolher\u00e1 o di\u00e2metro do c\u00edrculo que atenda a tais condi\u00e7\u00f5es. Procurou em suas ferramentas uma serra copo (broca com formato circular) para perfurar a base em madeira, encontrando cinco exemplares, com diferentes medidas de di\u00e2metros, como segue: (I) 3,8 cm; (II) 4,7 cm; (III) 5,6 cm; (IV) 7,2 cm e (V) 9,4 cm.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img106.png\" style=\"width: 187px;\"></p><p> Considere 1,4 e 1,7 como aproxima\u00e7\u00f5es para \u221a2 e \u221a3, respectivamente. </p><p>Para que seja atingido o seu objetivo, qual dos exemplares de serra copo o marceneiro dever\u00e1 escolher?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pol\u00edgonos Regulares", "Geometria Plana"], "count": 172, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Em um exame, foi feito o monitoramento dos n\u00edveis de duas subst\u00e2ncias presentes (A e B) na corrente sangu\u00ednea de uma pessoa, durante um per\u00edodo de 24 h, conforme o resultado apresentado na figura. Um nutricionista, no intuito de prescrever uma dieta para essa pessoa, analisou os n\u00edveis dessas subst\u00e2ncias, determinando que, para uma dieta semanal eficaz, dever\u00e1 ser estabelecido um par\u00e2metro cujo valor ser\u00e1 dado pelo n\u00famero de vezes em que os n\u00edveis de A e de B forem iguais, por\u00e9m, maiores que o n\u00edvel m\u00ednimo da subst\u00e2ncia A durante o per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o da dieta.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img107.png\" style=\"width: 341px;\"></p><p> Considere que o padr\u00e3o apresentado no resultado do exame, no per\u00edodo analisado, se repita para os dias subsequentes. </p><p>O valor do par\u00e2metro estabelecido pelo nutricionista, para uma dieta semanal, ser\u00e1 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 173, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "28. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "14. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um paciente necessita de reidrata\u00e7\u00e3o endovenosa feita por meio de cinco frascos de soro durante 24 h. Cada frasco tem um volume de 800 mL de soro. Nas primeiras quatro horas, dever\u00e1 receber 40% do total a ser aplicado. Cada mililitro de soro corresponde a 12 gotas.</p><p>O n\u00famero de gotas por minuto que o paciente dever\u00e1 receber ap\u00f3s as quatro primeiras horas ser\u00e1</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 174, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "24. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "34. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> \u00c9 comum os artistas pl\u00e1sticos se apropriarem de entes matem\u00e1ticos para produzirem, por exemplo, formas e imagens por meio de manipula\u00e7\u00f5es. Um artista pl\u00e1stico, em uma de suas obras, pretende retrata os diversos pol\u00edgonos obtidos pelas intersec\u00e7\u00f5es de um plano com uma pir\u00e2mide regular de base quadrada.</p><p>Segundo a classifica\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos, quais deles s\u00e3o poss\u00edveis de serem obtidos pelo artista pl\u00e1stico?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pol\u00edgonos Regulares", "Geometria Plana"], "count": 175, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Quadrados, apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tri\u00e2ngulos e quadrados, apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tri\u00e2ngulos, quadrados e trap\u00e9zios, apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tri\u00e2ngulos, quadrados, trap\u00e9zios e quadril\u00e1teros irregulares, apenas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tri\u00e2ngulos, quadrados, trap\u00e9zios e quadril\u00e1teros irregulares e pent\u00e1gonos, apenas. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um reservat\u00f3rio \u00e9 abastecido com \u00e1gua por uma torneira e um ralo faz a drenagem da \u00e1gua desse reservat\u00f3rio. Os gr\u00e1ficos representam vaz\u00f5es Q, em litro por minuto, do volume de \u00e1gua que entra no reservat\u00f3rio pela torneira e do volume que sai pelo ralo, em fun\u00e7\u00e3o do tempo t, em minuto.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img108.png\" style=\"width: 468.019px; height: 130.317px;\"></p><p><br></p><p>Em qual intervalo de tempo, em minuto, o reservat\u00f3rio tem uma vaz\u00e3o constante de enchimento? </p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica Matem\u00e1tica"], "count": 176, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "De 0 a 10. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "De 5 a 10. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 5 a 15. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 15 a 25. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "De 0 a 25. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O LIRAa, Levantamento R\u00e1pido do \u00cdndice de Infesta\u00e7\u00e3o por <span style=\"font-style: italic;\">Aedes aegypti</span>, consiste num mapeamento da infesta\u00e7\u00e3o do mosquito <span style=\"font-style: italic;\">Aedes aegypti</span>. O LIRAa \u00e9 dado pelo percentual do n\u00famero de im\u00f3veis com focos do mosquito, entre os escolhidos de uma regi\u00e3o em avalia\u00e7\u00e3o. </p><p> O servi\u00e7o de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria de um munic\u00edpio, no m\u00eas de outubro do ano corrente, analisou o LIRAa de cinco bairros que apresentaram o maior \u00edndice de infesta\u00e7\u00e3o no ano anterior. Os dados obtidos para cada bairro foram:</p><p>I. 14 im\u00f3veis com focos de mosquito em 400 im\u00f3veis no bairro; </p><p>II. 6 im\u00f3veis com focos de mosquito em 500 im\u00f3veis no bairro;</p><p> III. 13 im\u00f3veis com focos de mosquito em 520 im\u00f3veis no bairro; </p><p>IV. 9 im\u00f3veis com focos de mosquito em 360 im\u00f3veis no bairro; </p><p>V. 15 im\u00f3veis com focos de mosquito em 500 im\u00f3veis no bairro. </p><p> O setor de dedetiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio definiu que o direcionamento das a\u00e7\u00f5es de controle iniciar\u00e3o pelo bairro que apresentou o maior \u00edndice do LIRAa. </p><p> Dispon\u00edvel em: http://bvsms.saude.gov.br. Acesso em: 28 out. 2015.</p><p>As a\u00e7\u00f5es de controle iniciar\u00e3o pelo bairro<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 177, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> A figura representa o globo terrestre e nela est\u00e3o marcados os pontos <span style=\"font-style: italic;\">A, B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>. Os pontos <span style=\"font-style: italic;\">A </span>e <span style=\"font-style: italic;\">B</span> est\u00e3o localizados sobre um mesmo paralelo, e os pontos <span style=\"font-style: italic;\">B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>, sobre um mesmo meridiano. \u00c9 tra\u00e7ado um caminho do ponto <span style=\"font-style: italic;\">A</span> at\u00e9 <span style=\"font-style: italic;\">C</span>, pela superf\u00edcie do globo, passando por <span style=\"font-style: italic;\">B</span>, de forma que o trecho de <span style=\"font-style: italic;\">A</span> at\u00e9 <span style=\"font-style: italic;\">B</span> se d\u00ea sobre o paralelo que passa por <span style=\"font-style: italic;\">A</span> e <span style=\"font-style: italic;\">B </span>e, o trecho de <span style=\"font-style: italic;\">B</span> at\u00e9 <span style=\"font-style: italic;\">C</span> se d\u00ea sobre o meridiano que passa por <span style=\"font-style: italic;\">B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>. Considere que o plano a \u00e9 paralelo \u00e0 linha do equador na figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img109.png\" style=\"width: 287px;\"></p><p>A proje\u00e7\u00e3o ortogonal, no plano \u03b1, do caminho tra\u00e7ado no globo pode ser representada por</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estudo da Reta ", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 178, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img110.png\" style=\"width: 128px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img111.png\" style=\"width: 117px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img112.png\" style=\"width: 130px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img113.png\" style=\"width: 127px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img114.png\" style=\"width: 108px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Diante da hip\u00f3tese do comprometimento da qualidade da \u00e1gua retirada do volume morto de alguns sistemas h\u00eddricos, os t\u00e9cnicos de um laborat\u00f3rio decidiram testar cinco tipos de filtros de \u00e1gua.</p><p> Dentre esses, os quatro com melhor desempenho ser\u00e3o escolhidos para futura comercializa\u00e7\u00e3o. </p><p> Nos testes, foram medidas as massas de agentes contaminantes, em miligrama, que n\u00e3o s\u00e3o capturados por cada filtro em diferentes per\u00edodos, em dia, como segue: </p><p> \u2022 Filtro 1 (F1): 18 mg em 6 dias; </p><p> \u2022 Filtro 2 (F2): 15 mg em 3 dias; </p><p> \u2022 Filtro 3 (F3): 18 mg em 4 dias; </p><p> \u2022 Filtro 4 (F4): 6 mg em 3 dias;</p><p> \u2022 Filtro 5 (F5): 3 mg em 2 dias. </p><p> Ao final, descarta-se o filtro com a maior raz\u00e3o entre a medida da massa de contaminantes n\u00e3o capturados e o n\u00famero de dias, o que corresponde ao de pior desempenho. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.redebrasilatual.com.br. Acesso em: 12 jul. 2015 (adaptado). </p><p>O filtro descartado \u00e9 o</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 179, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F1. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "F2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "F3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "F4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "F5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Em 2011, um terremoto de magnitude 9,0 na escala Richter causou um devastador <span style=\"font-style: italic;\">tsunami</span> no Jap\u00e3o, provocando um alerta na usina nuclear de Fukushima. Em 2013, outro terremoto, de magnitude 7,0 na mesma escala, sacudiu Sichuan (sudoeste da China), deixando centenas de mortos e milhares de feridos. A magnitude de um terremoto na escala Richter pode ser calculada por</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img115.png\" style=\"width: 111px;\"></p><p>sendo <span style=\"font-style: italic;\">E</span> a energia, em kWh, liberada pelo terremoto e <span style=\"font-style: italic;\">E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span></span> uma constante real positiva. Considere que <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e<span style=\"font-style: italic;\"> E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> representam as energias liberadas nos terremotos ocorridos no Jap\u00e3o e na China, respectivamente. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.terra.com.br. Acesso em: 15 ago. 2013 (adaptado).</p><p>Qual a rela\u00e7\u00e3o entre <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e<span style=\"font-style: italic;\"> E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es", "Logaritmos"], "count": 180, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + 2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u2022 <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> \u2022 <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 10<span style=\"vertical-align: super;\">9/7</span> \u2022 <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 9/7 \u2022 <span style=\"font-style: italic;\">E</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-719025\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> La Sala II de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal orden\u00f3 que Marcela y Felipe Noble Herrera, los hijos adoptivos de la duena de Clar\u00edn, se sometan \u201ca la extracci\u00f3n directa, con o sin consentimiento, de m\u00ednimas muestras de sangre, saliva, piel, cabello u otras muestras biol\u00f3gicas\u201d que les pertenezcan de \u201cmanera indubitable\u201d para poder determinar si son hijos de desaparecidos. El tribunal, as\u00ed, hizo lugar a un reclamo de las Abuelas de Plaza de Mayo y movi\u00f3 un casillero una causa judicial que ya lleva diez anos de indefinici\u00f3n. Sin embargo, simult\u00e1neamente, fij\u00f3 un limite y s\u00f3lo habilito la comparaci\u00f3n de los perfiles gen\u00e9ticos de los j\u00f3venes con el ADN de las familias de personas \u201cdetenidas o desaparecidas con certeza\u201d hasta el 13 de mayo de 1976, en el caso de Marcela, y hasta el 7 de julio del mismo ano en el de Felipe. La obtenci\u00f3n del material gen\u00e9tico no ser\u00e1 inmediata, ya que algunas de las partes apelar\u00e1n y el tema inevitablemente desembocar\u00e1 a la Corte Suprema, que tendr\u00e1 la palabra final sobre la discusi\u00f3n de fondo.</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cEs una de cal y otra de arena, es querer quedar bien con Dios y con el diablo\u201d, resumi\u00f3 la presidenta de Abuelas, Estela Carlotto, su primera impresi\u00f3n de la resoluci\u00f3n que firmaron Guillermo Yacobucci, Luis Garcia y Ra\u00fal Madueno. Aun as\u00ed la evalu\u00f3 como \u201cun paso importante\u201d porque determina que \u201cs\u00ed o s\u00ed la extracci\u00f3n de sangre o de elementos que contengan ADN debe proceder\u201d. \u201cLo que nos cay\u00f3 mal\u201d, acot\u00f3, es \u201cla limitaci\u00f3n\u201d temporal que permitir\u00e1 que la comparaci\u00f3n se haga s\u00f3lo con un grupo de familias. \u201cSeguimos con la historia de que ac\u00e1 hay de primera y de segunda. \u00bfPor qu\u00e9 todos los dem\u00e1s casos siempre se han comparado con el Banco (de Datos Gen\u00e9ticos) completo y en \u00e9ste no?\u201d, se pregunt\u00f3.</p><p style=\"text-align: justify; \"> HAUSER, I. Dispon\u00edvel em: www.pagina12.com.ar. Acesso em: 30 maio 2016.</p><p></p> <p>Nessa not\u00edcia, publicada no jornal argentino <span style=\"font-style: italic;\">P\u00e1gina 12</span>, citam-se coment\u00e1rios de Estela Carlotto, presidente da associa\u00e7\u00e3o Abuelas de Plaza de Mayo, com rela\u00e7\u00e3o a uma decis\u00e3o do tribunal argentino. No contexto da fala, a express\u00e3o \u201cuna de cal y otra de arena\u201d \u00e9 utilizada para<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 181, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "referir-se ao fato de a decis\u00e3o judicial n\u00e3o implicar a sua imediata aplica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destacar a inevit\u00e1vel execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ironizar a parcialidade da Justi\u00e7a nessa a\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "criticar a coleta compuls\u00f3ria do material gen\u00e9tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enfatizar a determina\u00e7\u00e3o judicial como algo consolidado. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Pre\u00e1mbulo a las instrucciones para dar cuerda al reloj </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Piensa en esto: cuando te regalan un reloj te regalan un pequeno infierno florido, una cadena de rosas, un calabozo de aire. No te dan solamente el reloj, que los cumplas muy felices y esperamos que te dure porque es de buena marca, suizo con \u00e1ncora de rub\u00edes; no te regalan solamente ese menudo picapedrero que te atar\u00e1s a la muneca y pasear\u00e1s contigo. Te regalan \u2014 no lo saben, lo terrible es que no lo saben \u2014, te regalan un nuevo pedazo fr\u00e1gil y precario de ti mismo, algo que es tuyo pero no es tu cuerpo, que hay que atar a tu cuerpo con su correa como un bracito desesperado colg\u00e1ndose de tu muneca. Te regalan la necesidad de darle cuerda todos los d\u00edas, la obligaci\u00f3n de darle cuerda para que siga siendo un reloj; te regalan la obsesi\u00f3n de atender a la hora exacta en las vitrinas de las joyer\u00edas, en el anuncio por la radio, en el servicio telef\u00f3nico. Te regalan el miedo de perderlo, de que te lo roben, de que se te caiga al suelo y se rompa. Te regalan su marca, y la seguridad de que es una marca mejor que las otras, te regalan la tendencia de comparar tu reloj con los dem\u00e1s relojes. No te regalan un reloj, t\u00fa eres el regalado, a ti te ofrecen para el cumpleanos del reloj. </p><p style=\"text-align: justify; \">CORT\u00c1ZAR, J. <span style=\"font-weight: bold;\">Historias de cronopios y de famas</span>. Buenos Aires: Sudamericana, 1963 (fragmento).</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Nesse texto, J\u00falio Cort\u00e1zar transforma pequenas a\u00e7\u00f5es cotidianas em cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria,<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 182, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "denunciando a m\u00e1 qualidade dos rel\u00f3gios modernos em rela\u00e7\u00e3o aos antigos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentando possibilidades de sermos presenteados com um rel\u00f3gio. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "convidando o leitor a refletir sobre a coisifica\u00e7\u00e3o do ser humano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desafiando o leitor a pensar sobre a efemeridade do tempo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "criticando o leitor por ignorar os malef\u00edcios do rel\u00f3gio. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\"> Agua </span></p><p> al sonar que un c\u00e1ntaro </p><p> en la cabeza acarreas, </p><p> ser\u00e1 \u00e9xito y triunfo lo que t\u00fa veas. </p><p> Banarse en un r\u00edo </p><p> donde el agua escalda, </p><p> es augurio de enemigos </p><p> y de cuchillo en la espalda. </p><p> Banarse en un r\u00edo de agua puerca,</p><p> es perder a alguien cerca. </p><p>ORTIZ, A.; FLORES FARF\u00c1N, J. A. <span style=\"font-weight: bold;\">Suenos mexicanos</span>. M\u00e9xico: Artes de M\u00e9xico, 2012. </p><p>O poema retoma elementos da cultura popular mexicana que refletem um dos aspectos que a constitui, caracterizado pela</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 183, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "percep\u00e7\u00e3o dos perigos de banhar-se em rios de \u00e1guas polu\u00eddas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "cren\u00e7a na relev\u00e2ncia dos sonhos como premoni\u00e7\u00f5es ou conselhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de resgate da tradi\u00e7\u00e3o de carregar \u00e1gua em c\u00e2ntaros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exalta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cautela no trato com inimigos e pessoas trai\u00e7oeiras. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Inestabilidad estable </span></p><p> Los que llevan toda la vida esforz\u00e1ndose por conseguir un pensamiento estable, con suficiente solidez como para evitar que la incertidumbre se apodere de sus habilidades, todas esas lecciones sobre c\u00f3mo asegurarse el porvenir, aquellos que nos aconsejaban que nos dej\u00e1ramos de bagatelas po\u00e9ticas y encontr\u00e1ramos un trabajo fijo y etc\u00e9tera, abuelos, padres, maestros, suegros, bancos y seguradoras, nos estaban dando gato por liebre. </p><p> Y el mundo, este mundo que nos han creado, que al tocarlo en la pantalla creemos estar transformando a medida de nuestro deseo, nos est\u00e1 modelando seg\u00fan un coeficiente de rentabilidad, nos est\u00e1 licuando para integramos a su metabolismo reflejo. </p><p>FERN\u00c1NDEZ ROJANO, G. Dispon\u00edvel em: http://diariojaen.es. Acesso em: 23 maio 2012. </p><p>O t\u00edtulo do texto antecipa a opini\u00e3o do autor pelo uso de dois termos contradit\u00f3rios que expressam o sentido de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 184, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "competitividade e busca do lucro, que caracterizam a sociedade contempor\u00e2nea. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca de estabilidade financeira e emocional, que marca o mundo atual. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nega\u00e7\u00e3o dos valores defendidos pelas gera\u00e7\u00f5es anteriores em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de realiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional no sistema vigente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "perman\u00eancia da inconst\u00e2ncia em uma sociedade marcada por cont\u00ednuas mudan\u00e7as. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016/img116.png\" style=\"width: 341px;\"></p><p>Nesse grafite, realizado por um grupo que faz interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas na cidade de Lima, h\u00e1 um jogo de palavras com o verbo \u201cponer\u201d. Na primeira ocorr\u00eancia, o verbo equivale a \u201cvestir uma roupa\u201d, j\u00e1 na segunda, indica<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 185, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "in\u00edcio de a\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mudan\u00e7a de estado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o de ideia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "simultaneidade de fatos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "continuidade de processo. "}], "discipline": "Espanhol"}]