[{"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img1.png\" style=\"width: 598px;\"></p><p>Nos Estados Unidos, durante o s\u00e9culo XIX, tal como representada no mapa, a rela\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rio e na\u00e7\u00e3o foi reconfigurada por uma pol\u00edtica que<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 1, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "transferiu as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas para territ\u00f3rios de fronteira anexados, protegendo a cultura protestante dos migrantes fundadores da na\u00e7\u00e3o norte-americana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "respondeu \u00e0 amea\u00e7as europeias pelo fim da escravid\u00e3o, integrando a popula\u00e7\u00e3o de escravosao projeto de expans\u00e3o por meio da doa\u00e7\u00e3o de terras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "assinou acordos com pa\u00edses latino-americanos, ajudando na reestrutura\u00e7\u00e3o da economia desses pa\u00edses ap\u00f3s suas independ\u00eancias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "projetou o avan\u00e7o de popula\u00e7\u00f5es excedentes para al\u00e9m da faixa atl\u00e2ntica, reformulando fronteiras para o estabelecimento de um pa\u00eds continental. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instalou manufaturas nas \u00e1reas compradas e anexadas, visando utilizar a m\u00e3o de obra barata das popula\u00e7\u00f5es em tr\u00e2nsito. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img2.png\" style=\"width: 332px;\"></p><p>Para al\u00e9m de objetivos espec\u00edficos, muitos movimentos sociais interferem no contexto sociopol\u00edtico e ultrapassam dimens\u00f5es imediatas, como foi o caso das mobiliza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, ocorridas em 1979 na cidade de S\u00e3o Paulo. Nesse sentido, ao mesmo tempo em que lutavam por seus direitos, essas mobiliza\u00e7\u00f5es contribu\u00edram com o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sociedade civil", "Direitos civis, pol\u00edticos e sociais", "Movimentos sociais no Brasil"], "count": 2, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "elabora\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas que garantiram a estabilidade econ\u00f4mica do pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instala\u00e7\u00e3o de empresas multinacionais no Brasil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "legaliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos no Brasil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "surgimento das pol\u00edticas governamentais assistencialistas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A caracter\u00edstica fundamental \u00e9 que ele n\u00e3o \u00e9 mais somente um agricultor ou um pecuarista: ele combina atividades agropecu\u00e1rias com outras atividades n\u00e3o agr\u00edcolas dentro ou fora de seu estabelecimento, tanto nos ramos tradicionais urbano-industriais como nas novas atividades que v\u00eam se desenvolvendo no meio rural, como lazer, turismo, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, moradia e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pessoais. </p><p style=\"text-align: justify; \">SILVA, J. G. O novo rural brasileiro. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Nova Economia</span>, n. 1, maio 1997 (adaptado). </p><p>Essa nova forma de organiza\u00e7\u00e3o social do trabalho \u00e9 denominada</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agropecu\u00e1ria", "Pecu\u00e1ria", "Agricultura brasileira"], "count": 3, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "terceiriza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pluriatividade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agroneg\u00f3cio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cooperativismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "associativismo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745457\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>[...] O SERVIDOR \u2014 Diziam se filho do rei...</p><p> \u00c9DIPO \u2014 Foi ela quem te entregou a crian\u00e7a? </p><p>O SERVIDOR \u2014 Foi ela, Senhor. </p><p>\u00c9DIPO \u2014 Com que inten\u00e7\u00e3o? </p><p>O SERVIDOR \u2014 Para que eu a matasse. </p><p>\u00c9DIPO \u2014 Uma m\u00e3e! Mulher desgra\u00e7ada! </p><p>O SERVIDOR \u2014 Ela tinha medo de um or\u00e1culo dos deuses. </p><p>\u00c9DIPO \u2014 O que ele anunciava? </p><p>O SERVIDOR \u2014 Que essa crian\u00e7a um dia mataria seu pai. </p><p>\u00c9DIPO \u2014 Mas por que tu a entregaste a este homem? </p><p>O SERVIDOR \u2014 Tive piedade dela, mestre. Acreditei que ele a levaria ao pa\u00eds de onde vinha. Ele te salvou a vida, mas para os piores males! Se \u00e9s realmente aquele de quem ele fala, saibas que nasceste marcado pela infelicidade. </p><p>\u00c9DIPO \u2014Oh! Ai de mim! Ent\u00e3o no final tudo seria verdade! Ah! Luz do dia, que eu te veja aqui pela \u00faltima vez, j\u00e1 que hoje me revelo o filho de quem n\u00e3o devia nascer, o esposo de quem n\u00e3o devia ser, o assassino de quem n\u00e3o deveria matar! </p><p> S\u00d3FOCLES. <span style=\"font-weight: bold;\">\u00c9dipo Rei</span>. Porto Alegre: L&amp;PM, 2011.</p><p></p> O trecho da obra de S\u00f3focles, que expressa o n\u00facleo da trag\u00e9dia grega, revela o(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga"], "count": 4, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "condena\u00e7\u00e3o eterna dos homens pela pr\u00e1tica injustificada do incesto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "legalismo estatal ao punir com a pris\u00e3o perp\u00e9tua o crime de parric\u00eddio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca pela explica\u00e7\u00e3o racional sobre os fatos at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "car\u00e1ter antropom\u00f3rfico dos deuses na medida em que imitavam os homens. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "impossibilidade de o homem fugir do destino predeterminado pelos deuses. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745458\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img3.png\" style=\"width: 329px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> Com seu manto real em verde e amarelo, as cores da casa dos Habsburgo e Bragan\u00e7a, mas que lembravam tamb\u00e9m os tons da natureza do \u201cNovo Mundo\u201d, cravejado de estrelas representando o Cruzeiro do Sul e, finalmente, com o cabe\u00e7\u00e3o de penas de papo de tucano em volta do pesco\u00e7o, D. Pedro II foi coroado imperador do Brasil. O monarca jamais foi t\u00e3o tropical. Entre muitos ramos de caf\u00e9 e tabaco, coroado como um C\u00e9sar em meio a coqueiros e paineiras, D. Pedro transformava-se em sin\u00f4nimo da nacionalidade. </p><p style=\"text-align: justify; \"> SCHWARCZ, L. M. <span style=\"font-weight: bold;\">As barbas do imperador:</span> D. Pedro II, um monarca nos tr\u00f3picos. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1998 (adaptado).<br></p><p></p> No Segundo Reinado, a Monarquia brasileira recorreu ao simbolismo de determinadas figuras e alegorias. A an\u00e1lise da imagem e do texto revela que o objetivo de tal estrat\u00e9gia era ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 5, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exaltar o modelo absolutista e desp\u00f3tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar a mesti\u00e7agem africana e nativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzir a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e popular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mobilizar o sentimento patri\u00f3tico e antilusitano. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "obscurecer a origem portuguesa e colonizadora. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Em virtude da import\u00e2ncia dos grandes volumes de mat\u00e9rias-primas na ind\u00fastria qu\u00edmica \u2014 eram necess\u00e1rias dez a doze toneladas de ingredientes para fabricar uma tonelada de soda \u2014, a ind\u00fastria teve uma localiza\u00e7\u00e3o bem definida quase que desde o in\u00edcio. Os tr\u00eas centros principais eram a \u00e1rea de Glasgow e as margens do Mersey e do Tyne. </p><p style=\"text-align: justify; \">LANDES, D. S. <span style=\"font-weight: bold;\">Prometeu desacorrentado</span>: transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e desenvolvimento industrial na Europa ocidental, desde 1750 at\u00e9 a nossa \u00e9poca. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1994. </p><p>A rela\u00e7\u00e3o entre a localiza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias qu\u00edmicas e das mat\u00e9rias-primas nos prim\u00f3rdios da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial provocou a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria brasileira", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 6, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "busca pela isen\u00e7\u00e3o de impostos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensa qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia dos mercados consumidores. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em determinadas regi\u00f5es do pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade do desenvolvimento de sistemas de comunica\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo decidiu multar os supermercados que n\u00e3o fornecerem embalagens de papel ou material biodegrad\u00e1vel. De acordo com a decis\u00e3o, os estabelecimentos que descumprirem a norma ter\u00e3o de pagar multa di\u00e1ria de R$ 20 mil, por ponto de venda. As embalagens dever\u00e3o ser disponibilizadas de gra\u00e7a e em quantidade suficiente.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.estadao.com.br. Acesso em: 31 jul. 2012 (adaptado).</p><p>A legisla\u00e7\u00e3o e os atos normativos descritos est\u00e3o ancorados na seguinte concep\u00e7\u00e3o:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A quest\u00e3o ambiental", "Meio ambiente e sociedade"], "count": 7, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Implanta\u00e7\u00e3o da \u00e9tica comercial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Manuten\u00e7\u00e3o da livre concorr\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Garantia da liberdade de express\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Enfraquecimento dos direitos do consumidor. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img4.png\" style=\"width: 302px;\"></p><p>A proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do mapa configura-se como hegem\u00f4nica desde a sua elabora\u00e7\u00e3o, no s\u00e9culo XVI. A sua principal contribui\u00e7\u00e3o inovadora foi a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cartografia", "Proje\u00e7\u00f5es e Representa\u00e7\u00f5es"], "count": 8, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "redu\u00e7\u00e3o comparativa das terras setentrionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o real das \u00e1reas representadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas utilizadas nas cartas medievais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o dos continentes rec\u00e9m-descobertos pelas Grandes Navega\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ado\u00e7\u00e3o de um plano em que os paralelos fazem \u00e2ngulos constantes com os meridianos. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o patrimonial s\u00e3o realizadas em diferentes contextos e localidades e t\u00eam mostrado resultados surpreendentes ao trazer \u00e0 tona a autoestima das comunidades. Em alguns casos, promovem o desenvolvimento local e indicam solu\u00e7\u00f5es inovadoras de reconhecimento e salvaguarda do patrim\u00f4nio cultural para muitas popula\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">PELEGRINI, S. C. A.; PINHEIRO, A. P. (Orgs.). <span style=\"font-weight: bold;\">Tempo, mem\u00f3ria e patrim\u00f4nio cultural</span>. Piau\u00ed: Edupi, 2010. </p><p>A valoriza\u00e7\u00e3o dos bens mencionados encontra-se correlacionada a a\u00e7\u00f5es educativas que promovem a(s)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Movimentos sociais no Brasil", "Cidadania e movimentos sociais"], "count": 9, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "evolu\u00e7\u00e3o de atividades artesanais herdadas do passado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "representa\u00e7\u00f5es sociais formadoras de identidades coletivas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas criadoras de tradi\u00e7\u00f5es culturais urbanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o de festas folcl\u00f3ricas praticadas por grupos locais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o escolar dos jovens para o trabalho realizado nas comunidades. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O n\u00famero de votantes potenciais em 1872 era de 1 097 698, o que correspondia a 10,8% da popula\u00e7\u00e3o total. Esse n\u00famero poderia chegar a 13%, quando separamos os escravos dos demais indiv\u00edduos. Em 1886, cinco anos depois de a Lei Saraiva ter sido aprovada, o n\u00famero de cidad\u00e3os que poderiam se qualificar eleitores era de 117 022, isto \u00e9, 0,8% da popula\u00e7\u00e3o.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 11px;\">CASTELLUCCI, A. A. S. <b>Trabalhadores, m\u00e1quina pol\u00edtica e elei\u00e7\u00f5es na Primeira Rep\u00fablica</b>. Dispon\u00edvel em: www.ifch.unicamp.br. Acesso em: 28 jul. 2012.</span><br></p><p>A explica\u00e7\u00e3o para a altera\u00e7\u00e3o envolvendo o n\u00famero de eleitores no per\u00edodo \u00e9 a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 10, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cria\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "exig\u00eancia da alfabetiza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da renda nacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exclus\u00e3o do voto feminino. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "coibi\u00e7\u00e3o do voto de cabresto. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A justi\u00e7a e a conformidade ao contrato consistem em algo com que a maioria dos homens parece concordar. Constitui um princ\u00edpio julgado estender-se at\u00e9 os esconderijos dos ladr\u00f5es e \u00e0s confedera\u00e7\u00f5es dos maiores vil\u00f5es; at\u00e9 os que se afastaram a tal ponto da pr\u00f3pria humanidade conservam entre si a f\u00e9 e as regras da justi\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">LOCKE, J. <span style=\"font-weight: bold;\">Ensaio acerca do entendimento humano</span>. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 2000 (adaptado). </p><p>De acordo com Locke, at\u00e9 a mais prec\u00e1ria coletividade depende de uma no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, pois tal no\u00e7\u00e3o</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A Pol\u00edtica", "Os Contratualistas (Hobbes, Locke e Rousseau)"], "count": 11, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "identifica indiv\u00edduos despreparados para a vida em comum. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "contribui com a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e do equil\u00edbrio social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabelece um conjunto de regras para a forma\u00e7\u00e3o da sociedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>determina o que \u00e9 certo ou errado num contexto de interesses conflitantes.</p><p><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representa os interesses da coletividade, expressos pela vontade da maioria. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745465\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Aquarela do Brasil </span></p><p>Brasil! </p><p>Meu Brasil brasileiro </p><p>Meu mulato inzoneiro </p><p>Vou cantar-te nos meus versos </p><p>O Brasil, samba que d\u00e1 </p><p>Bamboleio que faz gingar </p><p>O Brasil do meu amor </p><p>Terra de Nosso Senhor </p><p>Brasil! Pra mim! Pra mim, pra mim! </p><p>Ah! Abre a cortina do passado </p><p>Tira a m\u00e3e preta do Cerrado </p><p>Bota o rei congo no congado </p><p>Brasil! Pra mim! </p><p>Deixa cantar de novo o trovador</p><p> A merenc\u00f3ria luz da lua </p><p>Toda can\u00e7\u00e3o do meu amor </p><p>Quero ver a s\u00e1 dona caminhando </p><p>Pelos sal\u00f5es arrastando </p><p>O seu vestido rendado </p><p>Brasil! Pra mim, pra mim, pra mim! </p><p> ARY BARROSO. <span style=\"font-weight: bold;\">Aquarela do Brasil</span>, 1939 (fragmento).</p><p></p> Muito usual no Estado Novo de Vargas, a composi\u00e7\u00e3o de Ary Barroso \u00e9 um exemplo t\u00edpico de ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Era Vargas \u2013 1930-1954", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 12, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "m\u00fasica de s\u00e1tira. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "samba exalta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hino revolucion\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propaganda eleitoral. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "marchinha de protesto. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745466\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A geografia mundial da inova\u00e7\u00e3o sofreu uma reviravolta que mobiliza fatores humanos, financeiros e tecnol\u00f3gicos.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Esfor\u00e7o humano: com 1,15 milh\u00e3o de pesquisadores, a China disp\u00f5e de um potencial equivalente a 82% da capacidade norte-americana e 79% da europeia; segundo a National Science Foundation norte-americana, o pa\u00eds dever\u00e1 concentrar 30% de todos os pesquisadores do mundo at\u00e9 2025.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Esfor\u00e7o financeiro: em 2009, pela primeira vez, a China apresentou um or\u00e7amento para pesquisa que a colocou em segundo lugar no mundo \u2014 ainda bastante longe dos Estados Unidos, mas \u00e0 frente do Jap\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Esfor\u00e7o tecnol\u00f3gico: em 2011, o pa\u00eds se tornou o primeiro depositante mundial de patentes, gra\u00e7as a uma estrat\u00e9gia nacional que visa passar do<span style=\"font-style: italic;\">Made in China</span>(produzido na China) para o<span style=\"font-style: italic;\">Designed in China</span>(projetado na China).</p><p style=\"text-align: justify;\"> CARROU\u00c9, L.<span style=\"font-weight: bold;\">Desindustrializa\u00e7\u00e3o</span>. Dispon\u00edvel em: www.diplomatique.org.br.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Acesso em: 30 jul. 2013 (adaptado).</p><p></p> O texto apresenta um novo fator a ser considerado para refletir sobre o papel produtivo entre os pa\u00edses, representado pela ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desenvolvimento"], "count": 13, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia no desenvolvimento produtivo, que aumenta o potencial inventivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da capacidade da ind\u00fastria de base, que coopera para diversificar os n\u00edveis produtivos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra barata, que atrai fluxo de investimentos industriais para os pa\u00edses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inser\u00e7\u00e3o de pesquisas aplicadas ao setor financeiro, que incentiva a livre concorr\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital industrial, que eleva os lucros em escala planet\u00e1ria. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A demanda da comunidade afro-brasileira por reconhecimento, valoriza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o de direitos, no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, passou a ser particularmente apoiada com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 10.639/2003, que alterou a Lei 9.394/1996, estabelecendo a obrigatoriedade do ensino de hist\u00f3ria e cultura afro-brasileiras e africanas.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-size: 11px;\">Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Etnicorraciais e parao Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana.</span> </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Brasilia:Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2005.</p><p>A altera\u00e7\u00e3o legal no Brasil contempor\u00e2neo descrita no texto \u00e9 resultado do processo de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 14, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumento da renda nacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mobiliza\u00e7\u00e3o do movimento negro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhoria da infraestrutura escolar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o das disciplinas obrigat\u00f3rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "politiza\u00e7\u00e3o das universidades p\u00fablicas. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A imagem da rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o-empregado geralmente veiculada pelas classes dominantes brasileiras na Rep\u00fablica Velha era de que esta rela\u00e7\u00e3o se assemelhava em muitos aspectos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre pais e filhos. O patr\u00e3o era uma esp\u00e9cie de \u201cjuiz dom\u00e9stico\u201d que procurava guiar e aconselhar o trabalhador, que, em troca, devia realizar suas tarefas com dedica\u00e7\u00e3o e respeitar o seu patr\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">CHALHOUB, S. <span style=\"font-weight: bold;\">Trabalho, lar e botequim</span>: o cotidiano dos trabalhadores do Rio de Janeiro da <span style=\"font-style: italic;\">Belle \u00c9poque</span>. Campinas: Unicamp, 2001. </p><p>No contexto da transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo para o trabalho livre, a constru\u00e7\u00e3o da imagem descrita no texto tinha por objetivo</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica - 1889 a 1930", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 15, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "esvaziar o conflito de uma rela\u00e7\u00e3o baseada na desigualdade entre os indiv\u00edduos que dela participavam. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "driblar a lentid\u00e3o da nascente Justi\u00e7a do Trabalho, que n\u00e3o conseguia conter os conflitos cotidianos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "separar os \u00e2mbitos p\u00fablico e privado na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho para aumentar a efici\u00eancia dos funcion\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "burlar a aplica\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas conquistadas pelos oper\u00e1rios nos primeiros governos civis do per\u00edodo republicano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "compensar os preju\u00edzos econ\u00f4micos sofridos pelas elites em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de indeniza\u00e7\u00e3o pela liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Dezenas de milhares de pessoas compareceram \u00e0 maior manifesta\u00e7\u00e3o anti-<span style=\"font-style: italic;\">troika</span> (Comiss\u00e3o Europeia, Banco Central Europeu e FMI) em Atenas contra a austeridade e os cortes de gastos p\u00fablicos aprovados neste domingo no parlamento grego. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.cartamaior.com.br. Acesso em: 8 nov. 2013. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> As pol\u00edticas de austeridade transferem o \u00f4nus econ\u00f4mico para as classes trabalhadoras. Para diminuir os preju\u00edzos do capital financeiro, socializam as perdas entre as classes trabalhadoras. O capitalismo n\u00e3o foi capaz de integrar os trabalhadores e ao mesmo tempo proteg\u00ea-los. </p><p style=\"text-align: justify; \">Entrevista com Ruy Braga. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista IHU online</span>. Dispon\u00edvel em: www.ihu.unisinos.br. Acesso em: 8 nov. 2013 (adaptado). </p><p>Diante dos fatos e da an\u00e1lise apresentados, a pol\u00edtica econ\u00f4mica e a demanda popular correlacionada encontram-se, respectivamente, em<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica", "Geografia Pol\u00edtica"], "count": 16, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "controle da d\u00edvida interna e implementa\u00e7\u00e3o das regras patronais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "afrouxamento da economia de mercado e supera\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica individualista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aplica\u00e7\u00e3o de plano desenvolvimentista e afirma\u00e7\u00e3o das conquistas neoliberais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "defesa dos interesses corporativos do capital e manuten\u00e7\u00e3o de direitos sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mudan\u00e7a na estrutura do sistema produtivo e democratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao trabalho. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A Lei das Doze T\u00e1buas, de meados do s\u00e9culo V a.C., fixou por escrito um velho direito costumeiro. No relativo \u00e0s d\u00edvidas n\u00e3o pagas, o c\u00f3digo permitia, em \u00faltima an\u00e1lise, matar o devedor; ou vend\u00ea-lo como escravo \u201cdo outro lado do Tibre\u201d \u2014 isto \u00e9, fora do territ\u00f3rio de Roma.</p><p style=\"text-align: justify; \">CARDOSO, C. F. S. <span style=\"font-weight: bold;\">O trabalho compuls\u00f3rio na Antiguidade</span>. Rio de Janeiro: Graal, 1984.</p><p>A referida lei foi um marco na luta por direitos na RomaAntiga, pois possibilitou que os plebeus</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Medievalidade Europeia", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 17, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "modificassem a estrutura agr\u00e1ria assentada no latif\u00fandio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exercessem a pr\u00e1tica da escravid\u00e3o sobre seus devedores. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conquistassem a possibilidade de casamento com os patr\u00edcios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampliassem a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos cargos pol\u00edticos p\u00fablicos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "reinvindicassem as mudan\u00e7as sociais com base no conhecimento das leis. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Os andr\u00f3ginos tentaram escalar o c\u00e9u para combater os deuses. No entanto, os deuses em um primeiro momento pensam em mat\u00e1-los de forma sum\u00e1ria. Depois decidem puni-los da forma mais cruel: dividem-nos em dois. Por exemplo, \u00e9 como se peg\u00e1ssemos um ovo cozido e, com uma linha, divid\u00edssemos ao meio. Desta forma, at\u00e9 hoje as metades separadas buscam reunir-se. Cada um com saudade de sua metade, tenta juntar-se novamente a ela, abra\u00e7ando-se, enla\u00e7ando-se um ao outro, desejando formar um \u00fanico ser. </p><p style=\"text-align: justify; \"> PLAT\u00c3O. <span style=\"font-weight: bold;\">O banquete</span>. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1987. </p><p>No trecho da obra <span style=\"font-style: italic;\">O banquete</span>, Plat\u00e3o explicita, por meio de uma alegoria, o</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga", "Plat\u00e3o e o Mundo das Ideias"], "count": 18, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "bem supremo como fim do homem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prazer perene como fundamento da felicidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ideal intelig\u00edvel como transcend\u00eancia desejada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "amor como falta constituinte do ser humano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "autoconhecimento como caminho da verdade. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img5.png\" style=\"width: 346px;\"></p><p>A charge faz alus\u00e3o \u00e0 intensa rivalidade entre as duas maiores pot\u00eancias do s\u00e9culo XX. O momento mais tenso dessa disputa foi provocado pela<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 19, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da Guerra do Vietn\u00e3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constru\u00e7\u00e3o do muro de Berlim. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "instala\u00e7\u00e3o de m\u00edsseis em Cuba. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "eclos\u00e3o da Guerra dos Sete Dias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "invas\u00e3o do territ\u00f3rio do Afeganist\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Em 1967, o ge\u00f3grafo brasileiro Pedro Pinchas Geiger prop\u00f4s uma divis\u00e3o regional do pa\u00eds em regi\u00f5es geoecon\u00f4micas ou complexos regionais. Essa divis\u00e3o baseia-se no processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, levando em conta, especialmente, os efeitos da industrializa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, busca-se refletir a realidade do pa\u00eds e compreender seus mais profundos contrastes. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: http://educacao.uol.com.br. Acesso em: 23 ago. 2012 (adaptado).</p><p> A divis\u00e3o em regi\u00f5es geoecon\u00f4micas ou complexos regionais encontra-se na seguinte representa\u00e7\u00e3o:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 20, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img6.png\" style=\"width: 212px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img7.png\" style=\"width: 221px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img8.png\" style=\"width: 217px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img9.png\" style=\"width: 216px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img10.png\" style=\"width: 220px;\"><br></p> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745474\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\"> Cidad\u00e3o </span></p><p>T\u00e1 vendo aquele edif\u00edcio, mo\u00e7o? </p><p>Ajudei a levantar </p><p>Foi um tempo de afli\u00e7\u00e3o</p><p>Eram quatro condu\u00e7\u00e3o </p><p>Duas pra ir, duas pra voltar</p><p> Hoje depois dele pronto</p><p>Olho pra cima e fico tonto</p><p> </p><p> </p><p>Mas me vem um cidad\u00e3o </p><p>E me diz desconfiado</p><p>\u201cTu t\u00e1 a\u00ed admirado </p><p>Ou t\u00e1 querendo roubar?\u201d </p><p>Meu domingo t\u00e1 perdido </p><p>Vou pra casa entristecido </p><p>D\u00e1 vontade de beber </p><p>E pra aumentar meu t\u00e9dio </p><p>Eu nem posso olhar pro pr\u00e9dio </p><p>Que eu ajudei a fazer. </p><p>BARBOSA, L. In: Z\u00c9 RAMALHO.<span style=\"font-weight: bold;\"> 20 Super Sucessos</span>. Rio de Janeiro: Sony Music, 1999 (fragmento). </p><p><b>TEXTO II</b> </p><p style=\"text-align: justify; \"> O trabalhador fica mais pobre \u00e0 medida que produz mais riqueza e sua produ\u00e7\u00e3o cresce em for\u00e7a e extens\u00e3o. O trabalhador torna-se uma mercadoria ainda mais barata \u00e0 medida que cria mais bens. Esse fato simplesmente subentende que o objeto produzido pelo trabalho, o seu produto, agora se lhe op\u00f5e como um <span style=\"font-style: italic;\">ser estranho</span>, como uma <span style=\"font-style: italic;\">for\u00e7a independente</span> do produtor. </p><p style=\"text-align: justify; \">MARX, K. <span style=\"font-weight: bold;\">Manuscritos econ\u00f4micos-filos\u00f3ficos</span> (Primeiro manuscrito). S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2004 (adaptado).</p><p></p> Com base nos textos, a rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Karl Marx e as Classes Sociais", "Rela\u00e7\u00e3o entre Indiv\u00edduo e Sociedade"], "count": 21, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "baseada na desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho especializado e no aumento da demanda social por novos postos de emprego. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fundada no crescimento proporcional entre o n\u00famero de trabalhadores e o aumento da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estruturada na distribui\u00e7\u00e3o equ\u00e2nime de renda e no decl\u00ednio do capitalismo industrial e tecnocrata. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "instaurada a partir do fortalecimento da luta de classes e da cria\u00e7\u00e3o da economia solid\u00e1ria. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "derivada do aumento da riqueza e da amplia\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Pode-se admitir que a experi\u00eancia passada d\u00e1 somente uma informa\u00e7\u00e3o direta e segura sobre determinados objetos em determinados per\u00edodos do tempo, dos quais ela teve conhecimento. Todavia, \u00e9 esta a principal quest\u00e3o sobre a qual gostaria de insistir: por que esta experi\u00eancia tem de ser estendida a tempos futuros e a outros objetos que, pelo que sabemos, unicamente s\u00e3o similares em apar\u00eancia. O p\u00e3o que outrora comi alimentou-me, isto \u00e9, um corpo dotado de tais qualidades sens\u00edveis estava, a este tempo, dotado de tais poderes desconhecidos. Mas, segue-se da\u00ed que este outro p\u00e3o deve tamb\u00e9m alimentar-me como ocorreu na outra vez, e que qualidades sens\u00edveis semelhantes devem sempre ser acompanhadas de poderes ocultos semelhantes? A consequ\u00eancia n\u00e3o parece de nenhum modo necess\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \">HUME, D. <span style=\"font-weight: bold;\">Investiga\u00e7\u00e3o acerca do entendimento humano</span>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1995.<br></p><p>O problema descrito no texto tem como consequ\u00eancia a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 22, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "universabilidade do conjunto das proposi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "normatividade das teorias cient\u00edficas que se valem da experi\u00eancia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dificuldade de se fundamentar as leis cient\u00edficas em bases emp\u00edricas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inviabilidade de se considerar a experi\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "correspond\u00eancia entre afirma\u00e7\u00f5es singulares e afirma\u00e7\u00f5es universais. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p> O Cerrado brasileiro apresenta diversos aspectos favor\u00e1veis, mas tem como problema a baixa fertilidade de seus solos. A grande maioria \u00e9 \u00e1cido, com baixo pH.</p><p> Dispon\u00edvel em: www.fmb.edu.br. Acesso em: 21 dez. 2012 (adaptado). </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p> O crescimento da participa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Central do Brasil na produ\u00e7\u00e3o de soja foi estimulado, entre outros fatores, por avan\u00e7os cient\u00edficos em tecnologias para manejo de solos. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.conhecer.org.br. Acesso em: 19 dez. 2012 (adaptado). </p><p>Nos textos, s\u00e3o apresentados aspectos do processo de ocupa\u00e7\u00e3o de um bioma brasileiro. Uma tecnologia que permite corrigir os limites impostos pelas condi\u00e7\u00f5es naturais est\u00e1 indicada em:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Solo", "Vegeta\u00e7\u00e3o"], "count": 23, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Calagem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Hidroponia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Terraceamento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cultivo org\u00e2nico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rota\u00e7\u00e3o de culturas. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A favela \u00e9 vista como um lugar sem ordem, capaz de amea\u00e7ar os que nela n\u00e3o se incluem. Atribuir-lhe a ideia de perigo \u00e9 o mesmo que reafirmar os valores e estruturas da sociedade que busca viver diferentemente do que se considera viver na favela. Alguns oficiantes do direito, ao defenderem ou acusarem r\u00e9us moradores de favelas, usam em seus discursos representa\u00e7\u00f5es previamente formuladas pela sociedade e incorporadas nesse campo profissional. Suas falas se fundamentam nas representa\u00e7\u00f5es inventadas a respeito da favela e que acabam por marcar a identidade dos indiv\u00edduos que nela residem. </p><p style=\"text-align: justify; \">RINALDI, A. Marginais, delinquentes e v\u00edtimas: um estudo sobre a representa\u00e7\u00e3o da categoria favelado no tribunal do j\u00fari da cidade do Rio de Janeiro. In: ZALUAR, A.; ALVITO, M. (Orgs.). <span style=\"font-weight: bold;\">Um s\u00e9culo de favela</span>. Rio de Janeiro: Editora FGV, 1998. </p><p>O estigma apontado no texto tem como consequ\u00eancia o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ", "As cidades e os espa\u00e7os urbanos"], "count": 24, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumento da impunidade criminal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "enfraquecimento dos direitos civis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "distor\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescimento dos \u00edndices de criminalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inefici\u00eancia das medidas socioeducativas. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A hist\u00f3ria n\u00e3o corresponde exatamente ao que foi realmente conservado na mem\u00f3ria popular, mas \u00e0quilo que foi selecionado, escrito, descrito, popularizado e institucionalizado por quem estava encarregado de faz\u00ea-lo. Os historiadores, sejam quais forem seus objetivos, est\u00e3o envolvidos nesse processo, uma vez que eles contribuem, conscientemente ou n\u00e3o, para a cria\u00e7\u00e3o, demoli\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o de imagens do passado que pertencem n\u00e3o s\u00f3 ao mundo da investiga\u00e7\u00e3o especializada, mas tamb\u00e9m \u00e0 esfera p\u00fablica na qual o homem atua como ser pol\u00edtico. </p><p style=\"text-align: justify; \">HOBSBAWN, E.; RANGER, T. <span style=\"font-weight: bold;\">A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es</span>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1984 (adaptado). </p><p>Uma vez que a neutralidade \u00e9 inalcan\u00e7\u00e1vel na atividade mencionada, \u00e9 tarefa de profissional envolvido</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 25, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "criticar as ideias dominantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "respeitar os interesses sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defender os direitos das minorias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "explicitar as escolhas realizadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "satisfazer os financiadores de pesquisas. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">C\u00fapula dos Povos come\u00e7a como contraponto \u00e0 Rio+20 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto a confer\u00eancia oficial no Riocentro, na Barra, \u00e9 restrita a participantes credenciados, que s\u00f3 entram depois de passar por um forte controle de seguran\u00e7a, a C\u00fapula dos Povos \u00e9 aberta ao p\u00fablico, em tendas ao ar livre no Aterro do Flamengo. Ela \u00e9 aberta tamb\u00e9m \u00e0s tribos e discuss\u00f5es mais diversas, em mesas de debate e pain\u00e9is geridos pelos pr\u00f3prios participantes, buscando promover a mobiliza\u00e7\u00e3o social. Problemas ambientais, econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e de minorias ser\u00e3o discutidos no evento, afirma uma ativista norte-americana, em alus\u00e3o ao movimento que ocupou Wall Street, em Nova York, no ano passado. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.bbc.co.uk. Acesso em: 14 ago. 2012. </p><p>Uma articula\u00e7\u00e3o entre as agendas ambientalistas e a antiglobaliza\u00e7\u00e3o indica a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "Meio ambiente"], "count": 26, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "humaniza\u00e7\u00e3o do sistema capitalista financeiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio internacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o de consenso com as elites pol\u00edticas locais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "constitui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de debates transversais globais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constru\u00e7\u00e3o das pautas com os partidos pol\u00edticos socialistas. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img11.png\" style=\"width: 568px;\"></p><p>A forma de organiza\u00e7\u00e3o interna da ind\u00fastria citada gera a seguinte consequ\u00eancia para a m\u00e3o de obra nela inserida:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ind\u00fastria brasileira", "Industrializa\u00e7\u00e3o"], "count": 27, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Amplia\u00e7\u00e3o da jornada di\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Melhoria da qualidade do trabalho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Instabilidade nos cargos ocupados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Efici\u00eancia na preven\u00e7\u00e3o de acidentes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Desconhecimento das etapas produtivas. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img12.png\" style=\"width: 579px;\"></p><p>Relacionando as informa\u00e7\u00f5es do mapa com o processo de ocupa\u00e7\u00e3o brasileiro, as \u00e1reas de maior precariedade est\u00e3o associadas<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses subdesenvolvidos", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 28, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao fen\u00f4meno da marcha para o oeste. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 diverg\u00eancia de poderes pol\u00edticos locais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o imigrat\u00f3ria tardia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 presen\u00e7a de espa\u00e7os de baixo potencial produtivo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a baixos investimentos p\u00fablicos em equipamentos urbanos. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img13.png\" style=\"width: 320px;\"></p><p>O processo ambiental ao qual a charge faz refer\u00eancia tende a se agravar em fun\u00e7\u00e3o do(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "Meio ambiente"], "count": 29, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expans\u00e3o gradual das \u00e1reas de dedertifica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento acelerado do n\u00edvel m\u00e9dio dos oceanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle eficaz da emiss\u00e3o antr\u00f3pica de gases poluentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescimento paulatino do uso de fontes energ\u00e9ticas alternativas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dissenso pol\u00edtico entre pa\u00edses componentes de acordos clim\u00e1ticos internacionais. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img14.amazonaws.com/images/provas/51609/30.jpg\" style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\"> </span></p><p>O texto compara hipoteticamente dois padr\u00f5es morais que divergem por se basearem respectivamente em A satis</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 30, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "satisfa\u00e7\u00e3o pessoal e valores tradicionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relativismo cultural e postura ecum\u00eanica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tranquilidade espiritual e costumes liberais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "realiza\u00e7\u00e3o profissional e culto \u00e0 personalidade . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "engajamento pol\u00edtico e princ\u00edpios nacionalistas. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> At\u00e9 aqui expus a natureza do homem (cujo orgulho e outras paix\u00f5es o obrigaram a submeter-se ao governo), juntamente com o grande poder do seu governante, o qual comparei com o Leviat\u00e3, tirando essa compara\u00e7\u00e3o dos dois \u00faltimos vers\u00edculos do cap\u00edtulo 41 de J\u00f3, onde Deus, ap\u00f3s ter estabelecido o grande poder do Leviat\u00e3, lhe chamou Rei dos Soberbos. N\u00e3o h\u00e1 nada na Terra, disse ele, que se lhe possa comparar.</p><p style=\"text-align: justify; \"> HOBBES, T. <span style=\"font-weight: bold;\">O Leviat\u00e3</span>. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Eu asseguro, tranquilamente, que o governo civil \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o adequada para as inconveni\u00eancias do estado de natureza, que devem certamente ser grandes quando os homens podem ser ju\u00edzes em causa pr\u00f3pria, pois \u00e9 f\u00e1cil imaginar que um homem t\u00e3o injusto a ponto de lesar o irm\u00e3o dificilmente ser\u00e1 justo para condenar a si mesmo pela mesma ofensa. </p><p style=\"text-align: justify; \"> LOCKE, J. <span style=\"font-weight: bold;\">Segundo tratado sobre o governo civil</span> . Petr\u00f3polis: Vozes, 1994.</p><p>Thomas Hobbes e John Locke, importantes te\u00f3ricos contratualistas, discutiram aspectos ligados \u00e0 natureza humana e ao Estado. Thomas Hobbes, diferentemente de John Locke, entende o estado de natureza como um(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["A Pol\u00edtica", "Os Contratualistas (Hobbes, Locke e Rousseau)"], "count": 31, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o de guerra de todos contra todos, mis\u00e9ria universal, inseguran\u00e7a e medo da morte violenta. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9-social e pr\u00e9-pol\u00edtica em que o homem nasce com os direitos naturais: vida, liberdade, igualdade e propriedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "capricho t\u00edpico da menoridade, que deve ser eliminado pela exig\u00eancia moral, para que o homem possa constituir o Estado civil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "situa\u00e7\u00e3o em que os homens nascem como detentores de livre-arb\u00edtrio, mas s\u00e3o feridos em sua livre decis\u00e3o pelo pecado original. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estado de felicidade, sa\u00fade e liberdade que \u00e9 destru\u00eddo pela civiliza\u00e7\u00e3o, que perturba as rela\u00e7\u00f5es sociais e violenta a humanidade. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O Movimento Negro Unificado (MNU) distingue-se do Teatro Experimental do Negro (TEN) por sua cr\u00edtica ao discurso nacional hegem\u00f4nico. Isto \u00e9, enquanto o TEN defende a plena integra\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica dos negros na identidade nacional \u201ch\u00edbrida\u201d, o MNU condena qualquer tipo de assimila\u00e7\u00e3o, fazendo do combate \u00e0 ideologia da democracia racial uma das suas principais bandeiras de luta, visto que, aos olhos desse movimento, a igualdade formal assegurada pela lei entre negros e brancos e a difus\u00e3o do mito de que a sociedade brasileira n\u00e3o \u00e9 racista teriam servido para sustentar, ideologicamente, a opress\u00e3o racial. </p><p style=\"text-align: justify; \">COSTA, S. <span style=\"font-weight: bold;\">Dois Atl\u00e2nticos</span>: teoria social, antirracismo, cosmopolitismo. Belo Horizonte: UFMG, 2006 (adaptado). </p><p>No texto, s\u00e3o comparadas duas organiza\u00e7\u00f5es do movimento negro brasileiro, criadas em diferentes contextos hist\u00f3ricos: o TEN, em 1944, e o MNU, em 1978. Ao assumir uma postura divergente da do TEN, o MNU pretendia A pre</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 32, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pressionar o governo brasileiro a decretar a igualdade racial. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "denunciar a perman\u00eancia do racismo nas rela\u00e7\u00f5es sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contestar a necessidade da igualdade entre negros e brancos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defender a assimila\u00e7\u00e3o do negro por meios n\u00e3o democr\u00e1ticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divulgar a ideia da miscigena\u00e7\u00e3o como marca da nacionalidade. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A presen\u00e7a de uma corrente migrat\u00f3ria por si s\u00f3 n\u00e3o explica a condi\u00e7\u00e3o de vida dos imigrantes. Esta ser\u00e1 somente a apar\u00eancia de um fen\u00f4meno mais profundo, estruturado em rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas muitas vezes perversas. \u00c9 o que podemos dizer dos indiv\u00edduos que s\u00e3o deslocados do campo para as cidades e obrigados a viver em condi\u00e7\u00f5es de vida culturalmente diferentes das que vivenciaram em seu lugar de origem. </p><p style=\"text-align: justify; \">SCARLATO, F. C. Popula\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. In: ROSS, J. L. S. <span style=\"font-weight: bold;\">Geografia do Brasil</span>. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2009.<br></p><p>O texto faz refer\u00eancia a um movimento migrat\u00f3rio que reflete o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Migra\u00e7\u00f5es", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 33, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "processo de deslocamento de trabalhadores motivados pelo aumento da oferta de empregos no campo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "din\u00e2mica experimentada por grande quantidade de pessoas, que resultou no incha\u00e7o das grandes cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "permuta de locais espec\u00edficos, obedecendo a fatores c\u00edclicos naturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "circula\u00e7\u00e3o de pessoas diariamente em fun\u00e7\u00e3o do emprego. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cultura de localiza\u00e7\u00e3o itinerante no espa\u00e7o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> As convic\u00e7\u00f5es religiosas dos escravos eram entretanto colocadas a duras provas quando de sua chegada ao Novo Mundo, onde eram batizados obrigatoriamente \u201cpara a salva\u00e7\u00e3o de sua alma\u201d e deviam curvar-se \u00e0s doutrinas religiosas de seus mestres. Iemanj\u00e1, m\u00e3e de numerosos outros orix\u00e1s, foi sincretizada com Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, e Nan\u00e3 Buruku, a mais idosa das divindades das \u00e1guas, foi comparada a Sant'Ana, m\u00e3e da Virgem Maria. </p><p style=\"text-align: justify; \">VERGER, P <span style=\"font-weight: bold;\">Orix\u00e1s</span>: deuses iorub\u00e1s na \u00c1frica e no Novo Mundo. S\u00e3o Paulo: Corrupio, 1981. </p><p>O sincretismo religioso no Brasil col\u00f4nia foi uma estrat\u00e9gia utilizada pelos negros escravizados para</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Per\u00edodo Colonial: produ\u00e7\u00e3o de riqueza e escravismo", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 34, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compreender o papel do sagrado para a cultura europeia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "garantir a aceita\u00e7\u00e3o pelas comunidades dos convertidos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "preservar as cren\u00e7as e a sua rela\u00e7\u00e3o com o sagrado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "integrar as distintas culturas no Novo Mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possibilitar a adora\u00e7\u00e3o de santos cat\u00f3licos. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Quando a Corte chegou ao Rio de Janeiro, a Col\u00f4nia tinha acabado de passar por uma explos\u00e3o populacional. Em pouco mais de cem anos, o n\u00famero de habitantes aumentara dez vezes.</p><p>GOMES, L. <span style=\"font-weight: bold;\">1808</span>: como uma rainha louca, um pr\u00edncipe medroso e uma Corte corrupta enganaram Napole\u00e3o e mudaram a hist\u00f3ria de Portugal e do Brasil. S\u00e3o Paulo: Planeta do Brasil, 2008 (adaptado). </p><p>A altera\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica destacada no per\u00edodo teve como causa a atividade</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mercantilismo, Colonialismo e a ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 35, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cafeeira, com a atra\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o europeia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "industrial, com a intensifica\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mineradora, com a amplia\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico africano. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "canavieira, com o aumento do apresamento ind\u00edgena. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manufatureira, com a incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O processo de justi\u00e7a \u00e9 um processo ora de diversifica\u00e7\u00e3o do diverso, ora de unifica\u00e7\u00e3o do id\u00eantico. A igualdade entre todos os seres humanos em rela\u00e7\u00e3o aos direitos fundamentais \u00e9 o resultado de um processo de gradual elimina\u00e7\u00e3o de discrimina\u00e7\u00f5es e, portanto, de unifica\u00e7\u00e3o daquilo que ia sendo reconhecido como id\u00eantico: uma natureza comum do homem acima de qualquer diferen\u00e7a de sexo, ra\u00e7a, religi\u00e3o etc. </p><p style=\"text-align: justify; \">BOBBIO, N. <span style=\"font-weight: bold;\">Teoria geral da pol\u00edtica</span>: a filosofia pol\u00edtica e as li\u00e7\u00f5es dos cl\u00e1ssicos. Rio de Janeiro: Campus, 2000. </p><p>De acordo com o texto, a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade democr\u00e1tica fundamenta-se em:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sociologia Jur\u00eddica"], "count": 36, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A norma estabelecida pela disciplina social. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A perten\u00e7a dos indiv\u00edduos \u00e0 mesma categoria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A aus\u00eancia de constrangimentos de ordem p\u00fablica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A debilita\u00e7\u00e3o das esperan\u00e7as na condi\u00e7\u00e3o humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A garantia da seguran\u00e7a das pessoas e valores sociais. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\"> Lado ocupado pelo motorista em um autom\u00f3vel</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img15.png\" style=\"width: 344px;\"></p><p>A interpreta\u00e7\u00e3o da imagem demonstra que a distribui\u00e7\u00e3o de pa\u00edses onde se dirige do lado direito coincide, em grande parte, com a zona de influ\u00eancia ou domina\u00e7\u00e3o exercida pela<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 37, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00cdndia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Austr\u00e1lia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Inglaterra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Indon\u00e9sia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c1frica do Sul. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Ningu\u00e9m delibera sobre coisas que n\u00e3o podem ser de outro modo, nem sobre as que lhe \u00e9 imposs\u00edvel fazer. Por conseguinte, como o conhecimento cient\u00edfico envolve demonstra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o de coisas cujos primeiros princ\u00edpios s\u00e3o vari\u00e1veis (pois todas elas poderiam ser diferentemente), e como \u00e9 imposs\u00edvel deliberar sobre coisas que s\u00e3o por necessidade, a sabedoria pr\u00e1tica n\u00e3o pode ser ci\u00eancia, nem arte: nem ci\u00eancia, porque aquilo que se pode fazer \u00e9 capaz de ser diferentemente, nem arte, porque o agir e o produzir s\u00e3o duas esp\u00e9cies diferentes de coisa. Resta, pois, a alternativa de ser ela uma capacidade verdadeira e raciocinada de agir com respeito \u00e0s coisas que s\u00e3o boas ou m\u00e1s para o homem. </p><p style=\"text-align: justify; \"> ARIST\u00d3TELES. <span style=\"font-weight: bold;\">\u00c9tica a Nic\u00f4maco</span>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1980. </p><p>Arist\u00f3teles considera a \u00e9tica como pertencente ao campo do saber pr\u00e1tico. Nesse sentido, ela difere-se dos outros saberes porque \u00e9 caracterizada como</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Filosofia e a Gr\u00e9cia Antiga", "A Metaf\u00edsica de Arist\u00f3teles"], "count": 38, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "conduta definida pela capacidade racional de escolha. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "capacidade de escolher de acordo com padr\u00f5es cient\u00edficos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conhecimento das coisas importantes para a vida do homem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnica que tem como resultado a produ\u00e7\u00e3o de boas a\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pol\u00edtica estabelecida de acordo com padr\u00f5es democr\u00e1ticos de delibera\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Simples, saborosa e, acima de tudo, ex\u00f3tica. Se a culin\u00e1ria brasileira tem o tempero do estranhamento, esta verdade decorre de dois elementos: a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio e a infinidade de ingredientes. Percebe-se que o segredo da cozinha brasileira \u00e9 a mistura com ingredientes e t\u00e9cnicas ind\u00edgenas. \u00c9 esse o elemento que a torna aut\u00eantica. </p><p style=\"text-align: justify; \">POMBO, N. Card\u00e1pio Brasil. <span style=\"font-weight: bold;\">Nossa Hist\u00f3ria</span>, n. 29, mar. 2006 (adaptado). </p><p>O processo de forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria descrito no texto est\u00e1 associado \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hist\u00f3ria Geral"], "count": 39, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "imposi\u00e7\u00e3o de rituais sagrados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "assimila\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es culturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tipifica\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos comunit\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos tribais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "supera\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as etnorraciais. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p> Durante as tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, algumas regi\u00f5es doCentro-Sul do Brasil mudaram do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o humana, dos espa\u00e7os herdados da natureza, incorporando padr\u00f5es que abafaram, por substitui\u00e7\u00e3o parcial, anteriores estruturas sociais e econ\u00f4micas. Essas mudan\u00e7as ocorreram, principalmente, devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas vi\u00e1rias e energ\u00e9ticas, al\u00e9m da descoberta de impensadas voca\u00e7\u00f5es dos solos regionais para atividades agr\u00e1rias rent\u00e1veis. </p><p>AB\u2019SABER, A. N. <span style=\"font-weight: bold;\">Os dom\u00ednios de natureza no Brasil</span>: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003 (adaptado). </p><p>A transforma\u00e7\u00e3o regional descrita est\u00e1 relacionada ao seguinte processo caracter\u00edstico desse espa\u00e7o rural:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Moderniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola", "Agropecu\u00e1ria"], "count": 40, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Expans\u00e3o do mercado interno. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Valoriza\u00e7\u00e3o do manejo familiar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Explora\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Moderniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos produtivos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Incorpora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra abundante. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img16.png\" style=\"width: 298px;\"></p><p>\u201cPrecau\u00e7\u00f5es que aconselhamos \u00e0 Sua Alteza, o Sr. Conde D\u2019Eu, quando tiver de visitar escolas. Se Sua Alteza imitasse o seu augusto sogro, Dom Pedro II, n\u00e3o teria nunca ocasi\u00e3o de contestar fatos hist\u00f3ricos\u201d. </p><p> AGOSTINI, A. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Illustrada</span>, n. 309, 29 jul. 1882 (adaptado)</p><p>Segundo a charge, os \u00faltimos anos da Monarquia foram marcados por<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Brasil Mon\u00e1rquico \u2013 Segundo Reinado 1831- 1889", "Hist\u00f3ria do Brasil"], "count": 41, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "debates promovidos em espa\u00e7os p\u00fablicos, contando com a presen\u00e7a da fam\u00edlia real. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atividades intensas realizadas pelo Conde D'Eu, numa tentativa de salvar o regime mon\u00e1rquico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revoltas populares em escolas, com o intuito de destituir o monarca do poder e coroar o seu genro. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "cr\u00edticas oriundas principalmente da imprensa, colocando em d\u00favida a continuidade do regime pol\u00edtico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "d\u00favidas em torno da validade das medidas tomadas pelo imperador, fazendo com que o Conde D'Eu assumisse o governo. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Quando surgiram as primeiras not\u00edcias sobre a presen\u00e7a de seres estranhos, chegados em barcos grandes como montanhas, que montavam numa esp\u00e9cie de veados enormes, tinham c\u00e3es grandes e ferozes e possu\u00edam instrumentos lan\u00e7adores de fogo, Montezuma e seus conselheiros ficaram pensando: de um lado, talvez Quetzalc\u00f3atl houvesse regressado, mas, de outro, n\u00e3o tinham essa confirma\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">PINSKY, J. et. al. <span style=\"font-weight: bold;\">Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica atrav\u00e9s de textos</span>. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007 (adaptado). </p><p>A d\u00favida apresentada inseria-se no contexto da chegada dos primeiros europeus \u00e0 Am\u00e9rica, e sua origem estava relacionada ao</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Mercantilismo, Colonialismo e a ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil", "Ocupa\u00e7\u00e3o de novos territ\u00f3rios: Colonialismo", "Hist\u00f3ria Geral"], "count": 42, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "dom\u00ednio da religi\u00e3o e do mito. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exerc\u00edcio do poder e da pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle da guerra e da conquista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nascimento da filosofia e da raz\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desenvolvimento da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Fundamos, como afirmam alguns cientistas, o antropoceno: uma nova era geol\u00f3gica com alt\u00edssimo poder de destrui\u00e7\u00e3o, fruto dos \u00faltimos s\u00e9culos que significaram um transtorno perverso do equil\u00edbrio do sistema-Terra. Como enfrentar esta nova situa\u00e7\u00e3o nunca ocorrida antes de forma globalizada e profunda? Temos pessoalmente trabalhado os paradigmas da sustentabilidade e do cuidado como rela\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel e cooperativa para com a natureza. Queremos, agora, agregar a \u00e9tica da responsabilidade. </p><p style=\"text-align: justify; \">BOFF, L. <span style=\"font-weight: bold;\">Responsabilidade coletiva</span>. Dispon\u00edvel em: http://leonardoboff.wordpress.com. Acesso em: 14 maio 2013. </p><p>A \u00e9tica da responsabilidade protagonizada pelo fil\u00f3sofo alem\u00e3o Hans Jonas e reinvindicada no texto \u00e9 expressa pela m\u00e1xima:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conceitos Filos\u00f3ficos"], "count": 43, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"A tua a\u00e7\u00e3o possa valer como norma para todos os homens.\" "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"A norma aceita por todos advenha da a\u00e7\u00e3o comunicativa e do discurso.\" "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"A tua a\u00e7\u00e3o possa produzir a m\u00e1xima felicidade para a maioria das pessoas.\" "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"O teu agir almeje alcan\u00e7ar determinados fins que possam justificar os meios.\" "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"O efeito de tuas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o destrua a possibilidade futura da vida das novas gera\u00e7\u00f5es.\" "}], "discipline": "Filosofia"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img17.png\" style=\"width: 344px;\"></p><p>Na imagem, o autor procura representar as diferentes gera\u00e7\u00f5es de uma fam\u00edlia associada a uma no\u00e7\u00e3o consagrada pelas elites intelectuais da \u00e9poca, que era a de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Desigualdades de ra\u00e7a, classe e g\u00eanero", "Estratifica\u00e7\u00e3o e desigualdade social"], "count": 44, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "defesa da democracia racial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o do universo rural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "crise dos valores republicanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constata\u00e7\u00e3o do atraso sertanejo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "embranquecimento da popula\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O mercado tende a gerir e regulamentar todas as atividades humanas. At\u00e9 h\u00e1 pouco, certos campos \u2014 cultura, esporte, religi\u00e3o \u2014 ficavam fora do seu alcance. Agora, s\u00e3o absorvidos pela esfera do mercado. Os governos confiam cada vez mais nele (abandono dos setores de Estado, privatiza\u00e7\u00f5es). </p><p style=\"text-align: justify; \">RAMONET, I. <span style=\"font-weight: bold;\">Guerras do s\u00e9culo XXI</span>: novos temores e novas amea\u00e7as. Petr\u00f3polis: Vozes, 2003. </p><p>No texto \u00e9 apresentada uma l\u00f3gica que constitui uma caracter\u00edstica central do seguinte sistema socioecon\u00f4mico:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pol\u00edtica, poder e Estado"], "count": 45, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Socialismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Feudalismo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Capitalismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Anarquismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Comunitarismo. "}], "discipline": "Sociologia"}, {"question_statement": "<p> Os m\u00e9todos empregados nas an\u00e1lises qu\u00edmicas s\u00e3o ferramentas importantes para se conhecer a composi\u00e7\u00e3o dos diversos materiais presentes no meio ambiente. \u00c9 comum, na an\u00e1lise de metais presentes em amostras ambientais, como \u00e1gua de rio ou de mar, a adi\u00e7\u00e3o de um \u00e1cido mineral forte, normalmente o \u00e1cido n\u00edtrico (HNO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>), com a finalidade de impedir a precipita\u00e7\u00e3o de compostos pouco sol\u00faveis desses metais ao longo do tempo. </p><p>Na ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, o resultado da an\u00e1lise pode ser subestimado, porque</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ocorreu passagem de parte dos metais para uma fase s\u00f3lida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "houve volatiliza\u00e7\u00e3o de compostos dos metais para a atmosfera. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os metais passaram a apresentar comportamento de n\u00e3o metais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "formou-se uma nova fase l\u00edquida, imisc\u00edvel com a solu\u00e7\u00e3o original. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os metais reagiram com as paredes do recipiente que cont\u00e9m a amostra. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O paclitaxel \u00e9 um triterpeno poli-hidroxilado que foi originalmente isolado da casca de Taxus brevifolia, \u00e1rvore de crescimento lento e em risco de extin\u00e7\u00e3o, mas agora \u00e9 obtido por rota qu\u00edmica semissint\u00e9tica. Esse f\u00e1rmaco \u00e9 utilizado como agente quimioter\u00e1pico no tratamento de tumores de ov\u00e1rio, mama e pulm\u00e3o. Seu mecanismo de a\u00e7\u00e3o antitumoral envolve sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 tubulina interferindo com a fun\u00e7\u00e3o dos microt\u00fabulos. </p><p style=\"text-align: justify; \">KRETZER, I. F. <span style=\"font-weight: bold;\">Terapia antitumoral combinada de derivados do paclitaxel e etopos\u00eddeo associados \u00e0 nanoemuls\u00e3o lip\u00eddica rica em colesterol - LDE</span>. Dispon\u00edvel em: www.teses.usp.br. Acesso em: 29 fev. 2012 (adaptado). </p><p>De acordo com a a\u00e7\u00e3o antitumoral descrita, que fun\u00e7\u00e3o celular \u00e9 diretamente afetada pelo paclitaxel?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Divis\u00e3o celular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Transporte passivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Equil\u00edbrio osm\u00f3tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gera\u00e7\u00e3o de energia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00edntese de prote\u00ednas. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Para a instala\u00e7\u00e3o de um aparelho de ar-condicionado, \u00e9 sugerido que ele seja colocado na parte superior da parede do c\u00f4modo, pois a maioria dos fluidos (l\u00edquidos e gases), quando aquecidos, sofrem expans\u00e3o, tendo sua densidade diminu\u00edda e sofrendo um deslocamento ascendente. Por sua vez, quando s\u00e3o resfriados, tornam-se mais densos e sofrem um deslocamento descendente. </p><p>A sugest\u00e3o apresentada no texto minimiza o consumo de energia, porque</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminui a umidade do ar dentro do c\u00f4modo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumenta a taxa de condu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica para fora do c\u00f4modo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "torna mais f\u00e1cil o escoamento da \u00e1gua para fora do c\u00f4modo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "facilita a circula\u00e7\u00e3o das correntes de ar frio e quente dentro do c\u00f4modo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui a taxa de emiss\u00e3o de calor por parte do aparelho para dentro do c\u00f4modo. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Algumas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas fazem uso de queimadas, apesar de produzirem grandes efeitos negativos. Por exemplo, quando ocorre a queima da palha de cana-de-a\u00e7\u00facar, utilizada na produ\u00e7\u00e3o de etanol, h\u00e1 emiss\u00e3o de poluentes como CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>, SOx, NOx e materiais particulados (MP) para a atmosfera. Assim, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis pode, muitas vezes, ser acompanhada da emiss\u00e3o de v\u00e1rios poluentes. </p><p>CARDOSO, A. A.; MACHADO, C. M. D.; PEREIRA, E. A. Biocombust\u00edvel: o mito do combust\u00edvel limpo. <span style=\"font-weight: bold;\">Qu\u00edmica Nova na Escola</span>, n. 28, maio 2008 (adaptado). </p><p>Considerando a obten\u00e7\u00e3o e o consumo desse biocombust\u00edvel, h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica quando</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Carv\u00e3o, Madeira, Hulha, Biomassa, Biocombust\u00edveis e Energia Nuclear", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente", "Energias Qu\u00edmicas no Cotidiano"], "count": 49, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o etanol \u00e9 armazenado em tanques de a\u00e7o inoxid\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a palha de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 exposta ao sol para secagem. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a palha da cana e o etanol s\u00e3o usados como fonte de energia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os poluentes SO<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span>, NO<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span> e MP s\u00e3o mantidos intactos e dispersos na atmosfera. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os materiais particulados (MP) s\u00e3o espalhados no ar e sofrem deposi\u00e7\u00e3o seca. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Um jovem suspeita que n\u00e3o \u00e9 filho biol\u00f3gico de seus pais, pois descobriu que o seu tipo sangu\u00edneo \u00e9 O Rh negativo, o de sua m\u00e3e \u00e9 B Rh positivo e de seu pai \u00e9 A Rh positivo. </p><p>A condi\u00e7\u00e3o genot\u00edpica que possibilita que ele seja realmente filho biol\u00f3gico de seus pais \u00e9 que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o pai e a m\u00e3e sejam heterozigotos para o sistema sangu\u00edneo ABO e para o fator Rh. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai e a m\u00e3e sejam heterozigotos para o sistema sangu\u00edneo ABO e homozigotos para o fator Rh. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai seja homozigoto para as duas caracter\u00edsticas e a m\u00e3e heterozigota para as duas caracter\u00edsticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai seja homozigoto para as duas caracter\u00edsticas e a m\u00e3e heterozigota para o sistema ABO e homozigota para o fator Rh. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai seja homozigoto para o sistema ABO e heterozigoto para o fator Rh e a m\u00e3e homozigota para as duas caracter\u00edsticas. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Um cosmonauta russo estava a bordo da esta\u00e7\u00e3o espacial MIR quando um de seus r\u00e1dios de comunica\u00e7\u00e3o quebrou. Ele constatou que dois capacitores do r\u00e1dio de 3 \u03bcF e 7 \u03bcF ligados em s\u00e9rie estavam queimados. Em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade, foi preciso substituir os capacitores defeituosos por um \u00fanico capacitor que cumpria a mesma fun\u00e7\u00e3o. </p><p>Qual foi a capacit\u00e2ncia, medida em \u03bcF, do capacitor utilizado pelo cosmonauta?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Circuitos El\u00e9tricos e Leis de Kirchhoff", "Eletricidade"], "count": 51, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,10 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,50 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Em 1950, Erwin Chargaff e colaboradores estudavam a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do DNA e observaram que a quantidade de adenina (A) \u00e9 igual \u00e0 de timina (T), e a quantidade de guanina (G) \u00e9 igual \u00e0 de citosina (C) na grande maioria das duplas fitas de DNA. Em outras palavras, esses cientistas descobriram que o total de purinas (A + G) e o total de pirimidinas (C + T) eram iguais. Um professor trabalhou esses conceitos em sala de aula e apresentou como exemplo uma fita simples de DNA com 20 adeninas, 25 timinas, 30 guaninas e 25 citosinas. </p><p>Qual a quantidade de cada um dos nucleot\u00eddeos, quando considerada a dupla fita de DNA formada pela fita simples exemplificada pelo professor?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Adenina: 20; Timina: 25; Guanina: 25; Citosina: 30. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adenina: 25; Timina: 20; Guanina: 45; Citosina: 45 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Adenina: 45; Timina: 45; Guanina: 55; Citosina: 55. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adenina: 50; Timina: 50; Guanina: 50; Citosina: 50. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adenina: 55; Timina: 55; Guanina: 45; Citosina: 45. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p>Num dia em que a temperatura ambiente \u00e9 de 37 \u00b0C, uma pessoa, com essa mesma temperatura corporal, repousa \u00e0 sombra. Para regular sua temperatura corporal e mant\u00ea-la constante, a pessoa libera calor atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o do suor. Considere que a pot\u00eancia necess\u00e1ria para manter seu metabolismo \u00e9 120 W e que, nessas condi\u00e7\u00f5es, 20% dessa energia \u00e9 dissipada pelo suor, cujo calor de vaporiza\u00e7\u00e3o \u00e9 igual ao da \u00e1gua (540 cal/g). Utilize 1 cal igual a 4 J. </p><p>Ap\u00f3s duas horas nessa situa\u00e7\u00e3o, que quantidade de \u00e1gua essa pessoa deve ingerir para repor a perda pela transpira\u00e7\u00e3o?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,08 g "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,44 g "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,30 g "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,80 g "}, {"is_correct": true, "answer_text": "80,0 g "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Suponha que um pesticida lipossol\u00favel que se acumula no organismo ap\u00f3s ser ingerido tenha sido utilizado durante anos na regi\u00e3o do Pantanal, ambiente que tem uma de suas cadeias alimentares representadas no esquema: </p><p> PL\u00c2NCTON \u2192 PULGA-D'\u00c1GUA \u2192 LAMBARI \u2192 PIRANHA \u2192 TUIUI\u00da</p><p> Um pesquisador avaliou a concentra\u00e7\u00e3o do pesticida nos tecidos de lambaris da regi\u00e3o e obteve um resultado de 6,1 partes por milh\u00e3o (ppm). </p><p>Qual ser\u00e1 o resultado compat\u00edvel com a concentra\u00e7\u00e3o do pesticida (em ppm) nos tecidos dos outros componentes da cadeia alimentar?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img18.png\" style=\"width: 507px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img19.png\" style=\"width: 507px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img20.png\" style=\"width: 507px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img21.png\" style=\"width: 507px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img22.png\" style=\"width: 507px;\"><br></p> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A sombra do cedro vem se encostar no cocho. Primo Ribeiro levantou os ombros; come\u00e7a a tremer. Com muito atraso. Mas ele tem no ba\u00e7o duas colmeias de bichinhos maldosos, que n\u00e3o se misturam, soltando enxames no sangue em dias alternados. E assim nunca precisa de passar um dia sem tremer. </p><p style=\"text-align: justify; \"> ROSA, J. G. <span style=\"font-weight: bold;\">Sagarana</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1984. </p><p> O texto de Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa descreve as manifesta\u00e7\u00f5es das crises parox\u00edsticas da mal\u00e1ria em seu personagem. Essas se caracterizam por febre alta, calafrios, sudorese intensa e tremores, com intervalos de 48 h ou 72 h, dependendo da esp\u00e9cie de <span style=\"font-style: italic;\">Plasmodium</span>. </p><p>Essas crises peri\u00f3dicas ocorrem em raz\u00e3o da</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "lise das hem\u00e1cias, liberando merozo\u00edtos e subst\u00e2ncias denominadas hemozo\u00ednas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "invas\u00e3o das hem\u00e1cias por merozo\u00edtos com matura\u00e7\u00e3o at\u00e9 a forma esquizonte. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o assexuada dos esporozo\u00edtos no f\u00edgado do indiv\u00edduo infectado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "libera\u00e7\u00e3o de merozo\u00edtos dos hepat\u00f3citos para a corrente sangu\u00ednea. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de gamet\u00f3citos dentro das hem\u00e1cias. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> O soro fisiol\u00f3gico \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de cloreto de s\u00f3dio (NaCl) comumente utilizada para higieniza\u00e7\u00e3o ocular, nasal, de ferimentos e de lentes de contato. Sua concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 0,90% em massa e densidade igual a 1,00 g/mL. </p><p>Qual massa de NaCl, em grama, dever\u00e1 ser adicionada \u00e0 \u00e1gua para preparar 500 mL desse soro?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria.", "Solu\u00e7\u00f5es: caracter\u00edsticas, tipos de concentra\u00e7\u00e3o, dilui\u00e7\u00e3o, mistura, titula\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00f5es coloidais."], "count": 56, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,45 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,90 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9,00 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,00 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Um eletricista deve instalar um chuveiro que tem as especifica\u00e7\u00f5es 220 V \u2014 4 400 W a 6 800 W. Para a instala\u00e7\u00e3o de chuveiros, recomenda-se uma rede pr\u00f3pria, com fios de di\u00e2metro adequado e um disjuntor dimensionado \u00e0 pot\u00eancia e \u00e0 corrente el\u00e9trica previstas, com uma margem de toler\u00e2ncia pr\u00f3xima de 10%. Os disjuntores s\u00e3o dispositivos de seguran\u00e7a utilizados para proteger as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas de curtos-circuitos e sobrecargas el\u00e9tricas e devem desarmar sempre que houver passagem de corrente el\u00e9trica superior \u00e0 permitida no dispositivo. </p><p>Para fazer uma instala\u00e7\u00e3o segura desse chuveiro, o valor da corrente m\u00e1xima do disjuntor deve ser</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "20 A. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 A. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 A. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "35 A. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 A. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Suponha que uma doen\u00e7a desconhecida esteja dizimando um rebanho bovino de uma cidade e alguns veterin\u00e1rios tenham conseguido isolar o agente causador da doen\u00e7a, verificando que se trata de um ser unicelular e procarionte. </p><p>Para combater a doen\u00e7a, os veterin\u00e1rios devem administrar, nos bovinos contaminados,</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "vacinas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "antivirais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fungicidas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "verm\u00edfugos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "antibi\u00f3ticos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> As sacolas pl\u00e1sticas s\u00e3o utilizadas em grande quantidade no Brasil por serem pr\u00e1ticas, leves e de baixo custo. Por\u00e9m, o tempo necess\u00e1rio para que sofram degrada\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es do meio \u00e9 de, no m\u00ednimo, 100 anos. Com o intuito de reduzir o impacto ambiental desses produtos, as sacolas biodegrad\u00e1veis foram introduzidas no mercado. Essas sacolas s\u00e3o confeccionadas de um material polim\u00e9rico que confere a elas uma caracter\u00edstica que as torna biodegrad\u00e1veis. </p><p>A qual caracter\u00edstica das sacolas biodegrad\u00e1veis o texto faz refer\u00eancia?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Elevada massa molecular do pol\u00edmero. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Espessura fina do material que as constitui. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Baixa resist\u00eancia aos l\u00edquidos nas condi\u00e7\u00f5es de uso. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Baixa resist\u00eancia ao ataque por microrganismos em condi\u00e7\u00f5es adequadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aus\u00eancia de an\u00e9is arom\u00e1ticos na estrutura do pol\u00edmero usado na confec\u00e7\u00e3o das sacolas. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p>Os gr\u00e1ficos representam a concentra\u00e7\u00e3o na atmosfera, em partes por milh\u00e3o (ppm), bilh\u00e3o (ppb) ou trilh\u00e3o (ppt), dos cinco gases respons\u00e1veis por 97% do efeito estufa durante o per\u00edodo de 1978 a 2010.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img23.png\" style=\"width: 507px;\"></p><p>Qual g\u00e1s teve o maior aumento percentual de concentra\u00e7\u00e3o na atmosfera nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O "}, {"is_correct": false, "answer_text": "CFC-12 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "CFC-11 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O eletrocardiograma, exame utilizado para avaliar o estado do cora\u00e7\u00e3o de um paciente, trata-se do registro da atividade el\u00e9trica do cora\u00e7\u00e3o ao longo de um certo intervalo de tempo. A figura representa o eletrocardiograma de um paciente adulto, descansado, n\u00e3o fumante, em um ambiente com temperatura agrad\u00e1vel. Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 considerado normal um ritmo card\u00edaco entre 60 e 100 batimentos por minuto.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img24.png\" style=\"width: 332px;\"></p><p>Com base no eletrocardiograma apresentado, identifica-se que a frequ\u00eancia card\u00edaca do paciente \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "normal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acima do valor ideal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "abaixo do valor ideal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pr\u00f3xima do limite inferior. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pr\u00f3xima do limite superior. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, tamb\u00e9m conhecida como Revolu\u00e7\u00e3o Verde, ficou marcada pela expans\u00e3o da agricultura nacional. No entanto, trouxe consequ\u00eancias como o empobrecimento do solo, o aumento da eros\u00e3o e dos custos de produ\u00e7\u00e3o, entre outras. Atualmente, a preocupa\u00e7\u00e3o com a agricultura sustent\u00e1vel tem suscitado pr\u00e1ticas como a aduba\u00e7\u00e3o verde, que consiste na incorpora\u00e7\u00e3o ao solo de fitomassa de esp\u00e9cies vegetais distintas, sendo as mais difundidas as leguminosas. </p><p>ANUNCIA\u00c7\u00c3O, G. C. F Dispon\u00edvel em: www.muz.ifsuldeminas.edu.br. Acesso em: 20 dez. 2012 (adaptado).</p><p> A utiliza\u00e7\u00e3o de leguminosas nessa pr\u00e1tica de cultivo visa reduzir a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atividade biol\u00f3gica do solo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "necessidade do uso de fertilizantes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Nos anos 1990, verificou-se que o rio Potomac, situado no estado norte-americano de Maryland, tinha, em parte de seu curso, \u00e1guas extremamente \u00e1cidas por receber um efluente de uma mina de carv\u00e3o desativada, o qual continha \u00e1cido sulf\u00farico (H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>SO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>). Essa \u00e1gua, embora l\u00edmpida, era desprovida de vida. Alguns quil\u00f4metros adiante, instalou-se uma f\u00e1brica de papel e celulose que emprega hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) e carbonato de s\u00f3dio (Na<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>) em seus processos. Em pouco tempo, observou-se que, a partir do ponto em que a f\u00e1brica lan\u00e7a seus rejeitos no rio, a vida aqu\u00e1tica voltou a florescer. </p><p>HARRIS, D. C. <span style=\"font-weight: bold;\">An\u00e1lise qu\u00edmica quantitativa</span>. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 2012 (adaptado). </p><p>A explica\u00e7\u00e3o para o retorno da vida aqu\u00e1tica nesse rio \u00e9 a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dilui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio pelo novo efluente lan\u00e7ado nele. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "precipita\u00e7\u00e3o do \u00edon sulfato na presen\u00e7a do efluente da nova f\u00e1brica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "biodegrada\u00e7\u00e3o do \u00e1cido sulf\u00farico em contato com o novo efluente descartado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da acidez das \u00e1guas do rio pelo efluente da f\u00e1brica de papel e celulose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "volatiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido sulf\u00farico ap\u00f3s contato com o novo efluente introduzido no rio. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O motor de combust\u00e3o interna, utilizado no transporte de pessoas e cargas, \u00e9 uma m\u00e1quina t\u00e9rmica cujo ciclo consiste em quatro etapas: admiss\u00e3o, compress\u00e3o, explos\u00e3o/expans\u00e3o e escape. Essas etapas est\u00e3o representadas no diagrama da press\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do volume. Nos motores a gasolina, a mistura ar/combust\u00edvel entra em combust\u00e3o por uma centelha el\u00e9trica.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img25.png\" style=\"width: 278px;\"></p><p>Para o motor descrito, em qual ponto do ciclo \u00e9 produzida a centelha el\u00e9trica?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia", "Transforma\u00e7\u00f5es Gasosas"], "count": 64, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">B</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">C</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">D</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Utens\u00edlios de uso cotidiano e ferramentas que cont\u00eam ferro em sua liga met\u00e1lica tendem a sofrer processo corrosivo e enferrujar. A corros\u00e3o \u00e9 um processo eletroqu\u00edmico e, no caso do ferro, ocorre a precipita\u00e7\u00e3o do \u00f3xido de ferro(III) hidratado, subst\u00e2ncia marrom pouco sol\u00favel, conhecida como ferrugem. Esse processo corrosivo \u00e9, de maneira geral, representado pela equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img26.png\" style=\"width: 300px;\"></p><p>Uma forma de impedir o processo corrosivo nesses utens\u00edlios \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente", "Eletroqu\u00edmica: Oxirredu\u00e7\u00e3o, Potenciais Padr\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o, Pilha, Eletr\u00f3lise e Leis de Faraday."], "count": 65, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "renovar sua superf\u00edcie, polindo-a semanalmente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evitar o contato do utens\u00edlio com o calor, isolando-o termicamente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "impermeabilizar a superf\u00edcie, isolando-a de seu contato com o ar \u00famido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esterilizar frequentemente os utens\u00edlios, impedindo a prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "guardar os utens\u00edlios em embalagens, isolando-os do contato com outros objetos. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> A descoberta dos organismos extrem\u00f3filos foi uma surpresa para os pesquisadores. Alguns desses organismos, chamados de acid\u00f3filos, s\u00e3o capazes de sobreviver em ambientes extremamente \u00e1cidos. Uma caracter\u00edstica desses organismos \u00e9 a capacidade de produzir membranas celulares compostas de lip\u00eddeos feitos de \u00e9teres em vez dos \u00e9steres de glicerol, comuns nos outros seres vivos (mes\u00f3filos), o que preserva a membrana celular desses organismos mesmo em condi\u00e7\u00f5es extremas de acidez. </p><p>A degrada\u00e7\u00e3o das membranas celulares de organismos n\u00e3o extrem\u00f3filos em meio \u00e1cido \u00e9 classificada como</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "hidr\u00f3lise. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "term\u00f3lise. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "eterifica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condensa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "saponifica\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p>Nas rodovias, \u00e9 comum motoristas terem a vis\u00e3o ofuscada ao receberem a luz refletida na \u00e1gua empo\u00e7ada no asfalto. Sabe-se que essa luz adquire polariza\u00e7\u00e3o horizontal. Para solucionar esse problema, h\u00e1 a possibilidade de o motorista utilizar \u00f3culos de lentes constitu\u00eddas porfiltros polarizadores. As linhas nas lentes dos \u00f3culos representam o eixo de polariza\u00e7\u00e3o dessas lentes. </p><p>Quais s\u00e3o as lentes que solucionam o problema descrito?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img27.png\" style=\"width: 248px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img28.png\" style=\"width: 250px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img29.png\" style=\"width: 254px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img30.png\" style=\"width: 247px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img31.png\" style=\"width: 246px;\"><br></p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Companheira viajante </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Suavemente revelada? Bem no interior de nossas c\u00e9lulas, uma clandestina e estranha alma existe. Silenciosamente, ela trama e aparece cumprindo seus afazeres dom\u00e9sticos cotidianos, descobrindo seu nicho especial em nossa fogosa cozinha metab\u00f3lica, mantendo entropia em apuros, em ciclos vari\u00e1veis noturnos e diurnos. Contudo, raramente ela nos acende, apesar de sua fornalha consumi-la. Sua origem? Microbiana, supomos. Julga-se adaptada \u00e0s c\u00e9lulas eucariontes, considerando-se como escrava \u2014 uma serva a servi\u00e7o de nossa verdadeira evolu\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">McMURRAY, W. C. The traveler. <span style=\"font-weight: bold;\">Trends in Biochemical Sciences</span>, 1994 (adaptado). </p><p>A organela celular descrita de forma po\u00e9tica no texto \u00e9 o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "centr\u00edolo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lisossomo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "mitoc\u00f4ndria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "complexo golgiense. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> At\u00e9 1824 acreditava-se que as m\u00e1quinas t\u00e9rmicas, cujos exemplos s\u00e3o as m\u00e1quinas a vapor e os atuais motores a combust\u00e3o, poderiam ter um funcionamento ideal. Sadi Carnot demonstrou a impossibilidade de uma m\u00e1quina t\u00e9rmica, funcionando em ciclos entre duas fontes t\u00e9rmicas (uma quente e outra fria), obter 100% de rendimento. </p><p>Tal limita\u00e7\u00e3o ocorre porque essas m\u00e1quinas</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia", "2\u00aa Lei da Termodin\u00e2mica - Ciclo de Carnot e M\u00e1quinas T\u00e9rmicas"], "count": 69, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "realizam trabalho mec\u00e2nico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "produzem aumento da entropia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utilizam transforma\u00e7\u00f5es adiab\u00e1ticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contrariam a lei da conserva\u00e7\u00e3o de energia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "funcionam com temperatura igual \u00e0 da fonte quente. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Em uma aula de biologia sobre forma\u00e7\u00e3o vegetal brasileira, a professora destacou que, em uma regi\u00e3o, a flora convive com condi\u00e7\u00f5es ambientais curiosas. As caracter\u00edsticas dessas plantas n\u00e3o est\u00e3o relacionadas com a falta de \u00e1gua, mas com as condi\u00e7\u00f5es do solo, que \u00e9 pobre em sais minerais, \u00e1cido e rico em alum\u00ednio. Al\u00e9m disso, essas plantas possuem adapta\u00e7\u00f5es ao fogo. </p><p>As caracter\u00edsticas adaptativas das plantas que correspondem \u00e0 regi\u00e3o destacada pela professora s\u00e3o:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ra\u00edzes escoras e respirat\u00f3rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ra\u00edzes tabulares e folhas largas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Casca grossa e galhos retorcidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ra\u00edzes a\u00e9reas e perpendiculares ao solo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Folhas reduzidas ou modificadas em espinhos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Em Bangladesh, mais da metade dos po\u00e7os artesianos cuja \u00e1gua serve \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local est\u00e1 contaminada com ars\u00eanio proveniente de minerais naturais e de pesticidas. O ars\u00eanio apresenta efeitos t\u00f3xicos cumulativos. A ONU desenvolveu um<span style=\"font-style: italic;\"> kit</span> para tratamento dessa \u00e1gua a fim de torn\u00e1-la segura para o consumo humano. O princ\u00edpio desse <span style=\"font-style: italic;\">kit</span> \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o do ars\u00eanio por meio de uma rea\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o com sais de ferro(III) que origina um s\u00f3lido volumoso de textura gelatinosa. </p><p> Dispon\u00edvel em: http://tc.iaea.org. Acesso em: 11 dez. 2012 (adaptado). </p><p>Com o uso desse <span style=\"font-style: italic;\">kit</span>, a popula\u00e7\u00e3o local pode remover o elemento t\u00f3xico por meio de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "fervura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "filtra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destila\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "calcina\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evapora\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p>Nos dias frios, \u00e9 comum ouvir express\u00f5es como: \u201cEsta roupa \u00e9 quentinha\u201d ou ent\u00e3o \u201cFeche a janela para o frio n\u00e3o entrar\u201d. As express\u00f5es do senso comum utilizadas est\u00e3o em desacordo com o conceito de calor da termodin\u00e2mica. A roupa n\u00e3o \u00e9 \u201cquentinha\u201d, muito menos o frio \u201centra\u201d pela janela.</p><p> A utiliza\u00e7\u00e3o das express\u00f5es \u201croupa \u00e9 quentinha\u201d e \u201cpara o frio n\u00e3o entrar\u201d \u00e9 inadequada, pois o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Termologia/Termometria", "F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia"], "count": 72, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "roupa absorve a temperatura do corpo da pessoa, e o frio n\u00e3o entra pela janela, o calor \u00e9 que sai por ela. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "roupa n\u00e3o fornece calor por ser um isolante t\u00e9rmico, e o frio n\u00e3o entra pela janela, pois \u00e9 a temperatura da sala que sai por ela. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "roupa n\u00e3o \u00e9 uma fonte de temperatura, e o frio n\u00e3o pode entrar pela janela, pois o calor est\u00e1 contido na sala, logo o calor \u00e9 que sai por ela. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "calor n\u00e3o est\u00e1 contido num corpo, sendo uma forma de energia em tr\u00e2nsito de um corpo de maior temperatura para outro de menor temperatura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "calor est\u00e1 contido no corpo da pessoa, e n\u00e3o na roupa, sendo uma forma de temperatura em tr\u00e2nsito de um corpo mais quente para um corpo mais frio. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p>No dia 27 de junho de 2011, o asteroide 2011 MD, com cerca de 10 m de di\u00e2metro, passou a 12 mil quil\u00f4metros do planeta Terra, uma dist\u00e2ncia menor do que a \u00f3rbita de um sat\u00e9lite. A trajet\u00f3ria do asteroide \u00e9 apresentada na figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img32.png\" style=\"width: 313px;\"></p><p>A explica\u00e7\u00e3o f\u00edsica para a trajet\u00f3ria descrita \u00e9 o fato de o asteroide<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "deslocar-seem um local onde a resist\u00eancia do ar \u00e9 nula. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "deslocar-se em um ambiente onde n\u00e3o h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o gravitacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sofrer a a\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a resultante no mesmo sentido de sua velocidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sofrer a a\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a gravitacional resultante no sentido contr\u00e1rio ao de sua velocidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "estar sob a a\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a resultante cuja dire\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente da dire\u00e7\u00e3o de sua velocidade. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Darwin, em viagem \u00e0s Ilhas Gal\u00e1pagos, observou que os tentilh\u00f5es apresentavam bicos com formatos diferentes em cada ilha, de acordo com o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. Lamarck, ao explicar que o pesco\u00e7o da girafa teria esticado para colher folhas e frutos no alto das \u00e1rvores, elaborou ideias importantes sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos. </p><p>O texto aponta que uma ideia comum \u00e0s teorias da evolu\u00e7\u00e3o, propostas por Darwin e por Lamarck, refere-se \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre os organismos e seus ambientes, que \u00e9 denominada de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "muta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "adapta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sele\u00e7\u00e3o natural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recombina\u00e7\u00e3o g\u00eanica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "variabilidade gen\u00e9tica. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> A obten\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio d\u00e1-se a partir da bauxita (Al<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> .3H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O), que \u00e9 purificada e eletrolisada numa temperatura de 1 000 \u00b0C. Na c\u00e9lula eletrol\u00edtica, o \u00e2nodo \u00e9 formado por barras de grafita ou carv\u00e3o, que s\u00e3o consumidas no processo de eletr\u00f3lise, com forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico, e o c\u00e1todo \u00e9 uma caixa de a\u00e7o coberta de grafita. </p><p>A etapa de obten\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio ocorre no</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Eletroqu\u00edmica: Oxirredu\u00e7\u00e3o, Potenciais Padr\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o, Pilha, Eletr\u00f3lise e Leis de Faraday."], "count": 75, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e2nodo, com forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "c\u00e1todo, com redu\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na caixa de a\u00e7o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "c\u00e1todo, com oxida\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio na caixa de a\u00e7o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e2nodo, com dep\u00f3sito de alum\u00ednio nas barras de grafita. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "c\u00e1todo, com fluxo de el\u00e9trons das barras de grafita para a caixa de a\u00e7o. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O quadro apresenta o consumo m\u00e9dio urbano de ve\u00edculos do mesmo porte que utilizam diferentes combust\u00edveis e seus respectivos pre\u00e7os. No caso do carro el\u00e9trico, o consumo est\u00e1 especificado em termos da dist\u00e2ncia percorrida em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de energia el\u00e9trica gasta para carregar suas baterias.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img33.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>Considerando somente as informa\u00e7\u00f5es contidas no quadro, o combust\u00edvel que apresenta o maior custo por quil\u00f4metro rodado \u00e9 o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Conte\u00fados B\u00e1sicos", "Grandezas e Unidades"], "count": 76, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diesel. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "etanol. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "gasolina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "eletricidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "g\u00e1s natural. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> O petr\u00f3leo \u00e9 um tipo de combust\u00edvel f\u00f3ssil, de origem animal e vegetal, constitu\u00eddo principalmente por hidrocarbonetos. Em desastres de derramamento de petr\u00f3leo, v\u00e1rios m\u00e9todos s\u00e3o usados para a limpeza das \u00e1reas afetadas. Um deles \u00e9 a biodegrada\u00e7\u00e3o por popula\u00e7\u00f5es naturais de microrganismos que utilizam o petr\u00f3leo como fonte de nutrientes. O quadro mostra a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica m\u00e9dia das c\u00e9lulas desses microrganismos.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img34.png\" style=\"width: 249px;\"></p><p>Para uma efetiva biodegrada\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o afetada deve ser suplementada com<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Carv\u00e3o, Madeira, Hulha, Biomassa, Biocombust\u00edveis e Energia Nuclear", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente", "Energias Qu\u00edmicas no Cotidiano"], "count": 77, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hidrog\u00eanio e f\u00f3sforo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "carbono e nitrog\u00eanio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "carbono e hidrog\u00eanio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nitrog\u00eanio e hidrog\u00eanio. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> O principal componente do sal de cozinha \u00e9 o cloreto de s\u00f3dio, mas o produto pode ter aluminossilicato de s\u00f3dio em pequenas concentra\u00e7\u00f5es. Esse sal, que \u00e9 insol\u00favel em \u00e1gua, age como antiumectante, evitando que o sal de cozinha tenha um aspecto empedrado. </p><p>O procedimento de laborat\u00f3rio adequado para verificar a presen\u00e7a do antiumectante em uma amostra de sal de cozinha \u00e9 o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "realiza\u00e7\u00e3o do teste de chama. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "medida do pH de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "medida da turbidez de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ensaio da presen\u00e7a de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de c\u00e1tions monovalentes. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Em um hospital, acidentalmente, uma funcion\u00e1ria ficou exposta a alta quantidade de radia\u00e7\u00e3o liberada por um aparelho de raios X em funcionamento. Posteriormente, ela engravidou e seu filho nasceu com grave anemia. Foi verificado que a crian\u00e7a apresentava a doen\u00e7a devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o anterior da m\u00e3e \u00e0 radia\u00e7\u00e3o. </p><p>O que justifica, nesse caso, o aparecimento da anemia na crian\u00e7a?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A c\u00e9lula-ovo sofreu uma altera\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As c\u00e9lulas som\u00e1ticas da m\u00e3e sofreram uma muta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A c\u00e9lula gam\u00e9tica materna que foi fecundada sofreu uma muta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As hem\u00e1cias da m\u00e3e que foram transmitidas \u00e0 crian\u00e7a n\u00e3o eram normais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As c\u00e9lulas hematopoi\u00e9ticas sofreram altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero de cromossomos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Chamamos de lixo a grande diversidade de res\u00edduos s\u00f3lidos de diferentes proced\u00eancias, como os gerados em resid\u00eancias. O aumento na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos leva \u00e0 necessidade de se pensar em maneiras adequadas de tratamento. No Brasil, 76% do lixo \u00e9 disposto em lix\u00f5es e somente 24% tem como destino um tratamento adequado, considerando os aterros sanit\u00e1rios, as usinas de compostagem ou a incinera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">FADINI, P.S.; FADINI, A. A. A. Lixo: desafios e compromissos. <span style=\"font-weight: bold;\">Qu\u00edmica Nova na Escola</span>, maio 2001 (adaptado). </p><p>Comparando os tratamentos descritos, as usinas de compostagem apresentam como vantagem serem o destino</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "que gera um produto pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o na agricultura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "onde ocorre a elimina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no lixo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais barato, pois n\u00e3o implica custos de tratamento nem controle. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "que possibilita o acesso de catadores, pela disposi\u00e7\u00e3o do lixo a c\u00e9u aberto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "em que se podem utilizar \u00e1reas contaminadas com res\u00edduos de atividades de minera\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> As notas musicais podem ser agrupadas de modo a formar um conjunto. Esse conjunto pode formar uma escala musical. Dentre as diversas escalas existentes, a mais difundida \u00e9 a escala diat\u00f4nica, que utiliza as notas denominadas <span style=\"font-style: italic;\">d\u00f3, r\u00e9, mi, f\u00e1, sol, l\u00e1</span> e <span style=\"font-style: italic;\">si</span>. Essas notas est\u00e3o organizadas em ordem crescente de alturas, sendo a nota d\u00f3 a mais baixa e a nota <span style=\"font-style: italic;\">si</span> a mais alta. </p><p>Considerando uma mesma oitava, a nota <span style=\"font-style: italic;\">si</span> \u00e9 a que tem menor</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Ondas e Propriedades Ondulat\u00f3rias", "Oscila\u00e7\u00e3o e Ondas"], "count": 81, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amplitude. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "frequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "velocidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "comprimento de onda. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p>O ambiente marinho pode ser contaminado com rejeitos radioativos provenientes de testes com armas nucleares. Os materiais radioativos podem se acumular nos organismos. Por exemplo, o estr\u00f4ncio-90 \u00e9 quimicamente semelhante ao c\u00e1lcio e pode substituir esse elemento nos processos biol\u00f3gicos. </p><p>FIGUEIRA, R. C. L.; CUNHA, I. I. L. A contamina\u00e7\u00e3o dos oceanos por radionucl\u00eddeos antropog\u00eanicos. <span style=\"font-weight: bold;\">Qu\u00edmica Nova na Escola</span>, n. 1, 1998 (adaptado). </p><p>Um pesquisador analisou as seguintes amostras coletadas em uma regi\u00e3o marinha pr\u00f3xima a um local que manipula o estr\u00f4ncio radioativo: coluna vertebral de tartarugas, concha de moluscos, endoesqueleto de ouri\u00e7os-do-mar, sedimento de recife de corais e tent\u00e1culos de polvo.</p><p>Em qual das amostras analisadas a radioatividade foi menor?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente", "Radioatividade: Rea\u00e7\u00f5es de Fiss\u00e3o e Fus\u00e3o Nuclear, Desintegra\u00e7\u00e3o Radioativa e Radiois\u00f3topos."], "count": 82, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Concha de moluscos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tent\u00e1culos de polvo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sedimento de recife de corais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Coluna vertebral de tartarugas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Endoesqueleto de ouri\u00e7os-do-mar. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Para um salto no Grand Canyon usando motos, dois paraquedistas v\u00e3o utilizar uma moto cada, sendo que uma delas possui massa tr\u00eas vezes maior. Foram constru\u00eddas duas pistas id\u00eanticas at\u00e9 a beira do precip\u00edcio, de forma que no momento do salto as motos deixem a pista horizontalmente e ao mesmo tempo. No instante em que saltam, os paraquedistas abandonam suas motos e elas caem praticamente sem resist\u00eancia do ar. </p><p>As motos atingem o solo simultaneamente porque</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Leis de Newton", "Din\u00e2mica"], "count": 83, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "possuem a mesma in\u00e9rcia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e3o sujeitas \u00e0 mesma for\u00e7a resultante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00eam a mesma quantidade de movimento inicial. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "adquirem a mesma acelera\u00e7\u00e3o durante a queda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o lan\u00e7adas com a mesma velocidade horizontal. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Uma nova estrat\u00e9gia para o controle da dengue foi apresentada durante o Congresso Internacional de Medicina Tropical, no Rio de Janeiro, em 2012. O projeto traz uma abordagem nova e natural para o combate \u00e0 doen\u00e7a e j\u00e1 est\u00e1 em fase de testes. O objetivo do programa \u00e9 cessar a transmiss\u00e3o do v\u00edrus da dengue pelo <span style=\"font-style: italic;\">Aedes aegypti</span>, a partir da introdu\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria <span style=\"font-style: italic;\">Wolbachia</span> \u2014 que \u00e9 naturalmente encontrada em insetos \u2014 nas popula\u00e7\u00f5es locais de mosquitos. Quando essa bact\u00e9ria \u00e9 introduzida no <span style=\"font-style: italic;\">A. aegypti</span>, atua como uma \u201cvacina\u201d, estimulando o sistema imunol\u00f3gico e bloqueando a multiplica\u00e7\u00e3o do v\u00edrus dentro do inseto. </p><p style=\"text-align: justify; \">Dispon\u00edvel em: http://portalsaude.saude.gov.br. Acesso em: 20 dez. 2012 (adaptado). </p><p>Qual o conceito fundamental relacionado a essa estrat\u00e9gia?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Clonagem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mutualismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Parasitismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Transg\u00eanese. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Controle biol\u00f3gico. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A bauxita \u00e9 o min\u00e9rio utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio, a qual apresenta Al<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> (alumina) em sua composi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o trituramento e lavagem para reduzir o teor de impurezas, o min\u00e9rio \u00e9 misturado a uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaOH (etapa A). A parte s\u00f3lida dessa mistura \u00e9 rejeitada e a solu\u00e7\u00e3o resultante recebe pequenos cristais de alumina, de onde sedimenta um s\u00f3lido (etapa B). Esse s\u00f3lido \u00e9 aquecido at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de um p\u00f3 branco, isento de \u00e1gua e constitu\u00eddo unicamente por alumina. Finalmente, esse p\u00f3 \u00e9 aquecido at\u00e9 sua fus\u00e3o e submetido a uma eletr\u00f3lise, cujos produtos s\u00e3o o metal puro fundido (Al) e o g\u00e1s carb\u00f4nico (CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>). </p><p style=\"text-align: justify; \">SILVA FILHO, E. B.; ALVES, M. C. M.; DA MOTTA, M. Lama vermelha da ind\u00fastria de beneficiamento de alumina: produ\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas, disposi\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es alternativas. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista Mat\u00e9ria</span>, n. 2, 2007. </p><p>Nesse processo, as fun\u00e7\u00f5es das etapas A e B s\u00e3o, respectivamente,</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "oxidar a alumina e outras subst\u00e2ncias e reduzir seletivamente a alumina. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "solubilizar a alumina e outras subst\u00e2ncias e induzir a precipita\u00e7\u00e3o da alumina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "solidificar as impurezas alcalinas e deslocar o equil\u00edbrio no sentido da alumina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "neutralizar o solo \u00e1cido do min\u00e9rio e catalisar a rea\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o da alumina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "romper as liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas da alumina e diminuir o calor de forma\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> A figura mostra uma balan\u00e7a de bra\u00e7os iguais, em equil\u00edbrio, na Terra, onde foi colocada uma massa <span style=\"font-style: italic;\">m</span>, e a indica\u00e7\u00e3o de uma balan\u00e7a de for\u00e7a na Lua, onde a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade \u00e9 igual a 1,6 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>, sobre a qual foi colocada uma massa <span style=\"font-style: italic;\">M</span>.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img35.png\" style=\"width: 345px;\"></p><p>A raz\u00e3o das massas M/m \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Est\u00e1tica - Momento da For\u00e7a/Equil\u00edbrio e Alavancas", "Est\u00e1tica e Hidrost\u00e1tica"], "count": 86, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,0. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 ,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,25. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> A energia nuclear \u00e9 uma alternativa aos combust\u00edveis f\u00f3sseis que, se n\u00e3o gerenciada de forma correta, pode causar impactos ambientais graves. O princ\u00edpio da gera\u00e7\u00e3o dessa energia pode se basear na rea\u00e7\u00e3o de fiss\u00e3o controlada do ur\u00e2nio por bombardeio de n\u00eautrons, como ilustrado:</p><p> <span style=\"vertical-align: super;\">235</span>U + n \u2192 <span style=\"vertical-align: super;\">95</span>Sr + <span style=\"vertical-align: super;\">139</span>Xe + 2 n + energia</p><p> Um grande risco decorre da gera\u00e7\u00e3o do chamado lixo at\u00f4mico, que exige condi\u00e7\u00f5es muito r\u00edgidas de tratamento e armazenamento para evitar vazamentos para o meio ambiente. </p><p>Esse lixo \u00e9 prejudicial, pois<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Chuva \u00c1cida e Efeito Estufa.", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 87, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "favorece a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos term\u00f3filos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "produz n\u00eautrons livres que ionizam o ar, tornando-o condutor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "libera gases que alteram a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera terrestre. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acentua o efeito estufa decorrente do calor produzido na fiss\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "emite radia\u00e7\u00e3o capaz de provocar danos \u00e0 sa\u00fade dos seres vivos. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> Os seres vivos mant\u00eam constantes trocas de mat\u00e9ria com o ambiente mediante processos conhecidos como ciclos biogeoqu\u00edmicos. O esquema representa um dos ciclos que ocorrem nos ecossistemas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img36.png\" style=\"width: 320px;\"></p><p>O esquema apresentado corresponde ao ciclo biogeoqu\u00edmico do(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "f\u00f3sforo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enxofre. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "carbono. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nitrog\u00eanio. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p> Uma l\u00e2mpada LED (diodo emissor de luz), que funciona com 12 V e corrente cont\u00ednua de 0,45 A, produz a mesma quantidade de luz que uma l\u00e2mpada incandescente de 60 W de pot\u00eancia. </p><p>Qual \u00e9 o valor da redu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia consumida ao se substituir a l\u00e2mpada incandescente pela de LED?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Resistores e Pot\u00eancia El\u00e9trica", "Eletricidade"], "count": 89, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "54,6 W "}, {"is_correct": false, "answer_text": "27,0 W "}, {"is_correct": false, "answer_text": "26,6 W "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,4 W "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,0 W "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> Para lavar e refrescar o ambiente, que estava a 40 \u00b0C, uma pessoa resolveu jogar \u00e1gua sobre um piso de granito. Ela observou que o l\u00edquido se concentrou em algumas regi\u00f5es, molhando parcialmente a superf\u00edcie. Ao adicionar detergente sobre essa \u00e1gua, a pessoa verificou que o l\u00edquido se espalhou e deixou o piso totalmente molhado. </p><p>A molhabilidade da superf\u00edcie foi melhorada em fun\u00e7\u00e3o da</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "solubilidade do detergente em \u00e1gua ser alta. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "tens\u00e3o superficial da \u00e1gua tersido reduzida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "press\u00e3o de vapor da \u00e1gua ter sido diminu\u00edda. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "densidade da solu\u00e7\u00e3o ser maior que a da \u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "viscosidade da solu\u00e7\u00e3o ser menor que a da \u00e1gua. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img37.png\" style=\"width: 333px;\"></p><p>A campanha desse p\u00f4ster, direcionada aos croatas, tem como prop\u00f3sito<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 91, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "alertar os cidad\u00e3os sobre a lei em vigor contra a discrimina\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conscientizar sobre as consequ\u00eancias do preconceito na sociedade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzir os preju\u00edzos causados por motoristas alcoolizadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fazer uma cr\u00edtica \u00e0 falta de habilidade das mulheres ao volante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evitar os acidentes de tr\u00e2nsito envolvendo mulheres. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img38.png\" style=\"width: 287px;\"></p><p>Bansky \u00e9 um grafiteiro famoso. Na obra pintada em um muro da cidade de Claremont, Calif\u00f3rnia, em 2007, ele fez uso de um trocadilho com a palavra \u201cchange\u201d, o que caracteriza seu grafite como um protesto contra a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 92, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "escolha da mendic\u00e2ncia como forma de vida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o de vida das pessoas em mis\u00e9ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "falta de solidariedade dos mais favorecidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "marginaliza\u00e7\u00e3o das pessoas desabrigadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "incapacidade de os mendigos mudarem de vida. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745546\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Mauritius: gender roles and statuses </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Division of Labor by Gender</span>. The economic success of industry has led to low unemployment rates. This has changed the workplace and home life as women joined the workforce. This industrialization also led to women being promoted faster. According to the Minister of Women, Family Welfare, and Child Development, a quarter of all managers are now women. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Women are the traditional homekeepers of the society. Between 1985 and 1991 the number of women working outside the home increased from 22 percent to 41 percent. With that trend continuing, hired housekeeping and child care have become relatively new and important industries. </p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">The Relative Status of Women and Men</span>. Historically, women have had subordinate roles in Mauritian society. However, the Constitution specifically prohibits discrimination based on sex, and women now have access to education, employment, and governmental services. </p><p style=\"text-align: justify; \"> In March 1998 the Domestic Violence Act was passed. This gave greater protection and legal authority to combat domestic abuse. In that same year it also became a crime to abandon one's family or pregnant spouse for more than two months, not to pay food support, or to engage in sexual harassment. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Women are underrepresented in the government. The National Assembly has seventy seats, of which women hold five. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.everyculture.com. Acesso em: 4 fev. 2013.</p><p></p> Quest\u00f5es como o papel de homens e mulheres na sociedade contempor\u00e2nea v\u00eam sendo debatidas de diferentes pontos de vista, influenciados por valores culturais espec\u00edficos de cada sociedade. No caso das Ilhas Maur\u00edcio, esses valores sustentam a tomada de decis\u00e3o em torno da ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 93, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "import\u00e2ncia do reconhecimento da presen\u00e7a feminina na estrutura familiar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o da igualdade entre mulheres e homens no trabalho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "prote\u00e7\u00e3o legal da mulher contra atos discriminat\u00f3rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representatividade da mulher em cargos pol\u00edticos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio \u00e0 mulher abandonada pelo c\u00f4njuge. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img39.png\" style=\"width: 241px;\"></p><p>An\u00fancios publicit\u00e1rios buscam chamar a aten\u00e7\u00e3o do consumidor por meio de recursos diversos. Nesse p\u00f4ster, os n\u00fameros indicados correspondem ao(\u00e0)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 94, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "comprimento do cigarro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tempo de queima do cigarro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "idade de quem come\u00e7a a fumar. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expectativa de vida de um fumante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "quantidade de cigarros consumidos. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Newvaccine could fight nicotine addiction </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cigarette smokers who are having trouble quitting because of nicotine's addictive power may some day be able to receive a novel antibody-producing vaccine to help them kick the habit. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The average cigarette contains about 4 000 different chemicals that \u2014 when burned and inhaled \u2014 cause the serious health problems associated with smoking. But it is the nicotine in cigarettes that, like other addictive substances, stimulates rewards centers in the brain and hooks smokers to the pleasurable but dangerous routine.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Ronald Crystal, who chairs the department of genetic medicine at Weill-Cornell Medical College in New York, where researchers are developing a nicotine vaccine, said the idea is to stimulate the smoker's immune system to produce antibodies or immune proteins to destroy the nicotine molecule before it reaches the brain. </p><p style=\"text-align: justify; \"> BERMAN, J. Dispon\u00edvel em: www.voanews.com. Acesso em: 2 jul. 2012. </p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p>Muitas pessoas tentam parar de fumar, mas fracassam e sucumbem ao v\u00edcio. Na tentativa de ajudar os fumantes, pesquisadores da Weill-Cornell Medical College est\u00e3o desenvolvendo uma vacina que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 95, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminua o risco de o fumante se tornar dependente da nicotina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "seja produzida a partir de mol\u00e9culas de nicotina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substitua a sensa\u00e7\u00e3o de prazer oferecida pelo cigarro. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ative a produ\u00e7\u00e3o de anticorpos para combater a nicotina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "controle os est\u00edmulos cerebrais do h\u00e1bito de fumar. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745549\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img40.png\" style=\"width: 337px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO II </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> A exist\u00eancia dos homens criadores modernos \u00e9 muito mais condensada e mais complicada do que a das pessoas dos s\u00e9culos precedentes. A coisa representada, por imagem, fica menos fixa, o objeto em si mesmo se exp\u00f5e menos do que antes. Uma paisagem rasgada por um autom\u00f3vel, ou por um trem, perde em valor descritivo, mas ganha em valor sint\u00e9tico. O homem moderno registra cem vezes mais impress\u00f5es do que o artista do s\u00e9culo XVIII. </p><p style=\"text-align: justify; \"> LEG\u00c9R, F. <span style=\"font-weight: bold;\">Fun\u00e7\u00f5es da pintura</span>. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1989<br></p><p></p> <p>A vanguarda europeia, evidenciada pela obra e pelo texto, expressa os ideais e a est\u00e9tica do <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 96, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cubismo, que questionava o uso da perspectiva por meio da fragmenta\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expressionismo alem\u00e3o, que criticava a arte acad\u00eamica, usando a deforma\u00e7\u00e3o das figuras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dada\u00edsmo, que rejeitava a institui\u00e7\u00e3o art\u00edstica, propondo a antiarte. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Futurismo, que propunha uma nova est\u00e9tica, baseada nos valores da vida moderna. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Neoplasticismo, que buscava o equil\u00edbrio pl\u00e1stico, com utiliza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o horizontal e vertical. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Fraudador \u00e9 preso por emitir atestados com erro de portugu\u00eas </span></p><p> Mais um erro de portugu\u00eas leva um criminoso \u00e0s m\u00e3os da pol\u00edcia. Desde 2003, M.O.P., de 37 anos, administrava a empresa MM, que falsificava boletins de ocorr\u00eancia, carteiras profissionais e atestados de \u00f3bito, tudo para anular multas de tr\u00e2nsito. Amparado pela documenta\u00e7\u00e3o fajuta de M.O.P., um motorista poderia alegar \u00e0s Juntas Administrativas de Recursos de Infra\u00e7\u00f5es que ultrapassou o limite de velocidade para levar uma parente que passou mal e morreu a caminho do hospital. </p><p> O esquema funcionou at\u00e9 setembro, quando M.O.P. foi indiciado. Atropelara a gram\u00e1tica. Havia emitido, por exemplo, um atestado de abril do ano passado em que estava escrito aneurisma \u201ccelebral\u201d (com l no lugar de r) e \u201cinsulfici\u00eancia\u201d m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os (com um I desnecess\u00e1rio em \u201cinsufici\u00eancia\u201d \u2014 al\u00e9m do fato de a express\u00e3o m\u00e9dica adequada ser \u201cfal\u00eancia m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os\u201d). </p><p> M.O.P. foi indiciado pela 2a Delegacia de Divis\u00e3o de Crimes de Tr\u00e2nsito. Na casa do acusado, em S\u00e3o Miguel Paulista, zona leste de S\u00e3o Paulo, a pol\u00edcia encontrou um computador com modelos de documentos. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> L\u00edngua Portuguesa</span>, n. 12, set. 2006 (adaptado)</p><p>O texto apresentado trata da pris\u00e3o de um fraudador que emitia documentos com erros de escrita. Tendo em vista o assunto, a organiza\u00e7\u00e3o, bem como os recursos lingu\u00edsticos, depreende-se que esse texto \u00e9 um(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tipologia Textual e Tipos de Discurso: direto, indireto e indireto livre.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 97, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conto, porque discute problemas existenciais e sociais de um fraudador. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "not\u00edcia, porque relata fatos que resultaram no indiciamento de um fraudador. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00f4nica, porque narra o imprevisto que levou a pol\u00edcia a prender um fraudador. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "editorial, porque opina sobre aspectos lingu\u00edsticos dos documentos redigidos por um fraudador. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "piada, porque narra o fato engra\u00e7ado de um fraudador descoberto pela pol\u00edcia por causa de erros de grafia. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img41.png\" style=\"width: 278px;\"></p><p>A t\u00e9cnica da <span style=\"font-style: italic;\">d\u00e9collage</span>, utilizada pelo artista Mimmo Rotella em sua obra <span style=\"font-style: italic;\">Marilyn</span>, \u00e9 um procedimento art\u00edstico representativo da d\u00e9cada de 1960 por<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 98, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "visar a conserva\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e dos registros visuais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "basear-se na reciclagem de material gr\u00e1fico, contribuindo para a sustentabilidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "encobrir o passado, abrindo caminho para novas formas pl\u00e1sticas, pela releitura. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fazer conviver campos de express\u00e3o diferentes e integrar novos significados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "abolir o trabalho manual do artista na confec\u00e7\u00e3o das imagens recontextualizadas. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p> O bonde abre a viagem, </p><p> No banco ningu\u00e9m, </p><p> Estou s\u00f3, stou sem. </p><p> Depois sobe um homem, </p><p> No banco sentou, </p><p> Companheiro vou. </p><p> O bonde est\u00e1 cheio, </p><p> De novo por\u00e9m </p><p> N\u00e3o sou mais ningu\u00e9m. </p><p> ANDRADE, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Poesias completas</span>. Belo Horizonte: Vila Rica, 1993. </p><p>O desenvolvimento das grandes cidades e a consequente concentra\u00e7\u00e3o populacional nos centros urbanos geraram mudan\u00e7as importantes no comportamento dos indiv\u00edduos em sociedade. No poema de M\u00e1rio de Andrade, publicado na d\u00e9cada de 1940, a vida na metr\u00f3pole aparece representada pela contraposi\u00e7\u00e3o entre</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 99, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a solid\u00e3o e a multid\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a car\u00eancia e a satisfa\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a mobilidade e a lentid\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a amizade e a indiferen\u00e7a. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a mudan\u00e7a e a estagna\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> O <span style=\"font-style: italic;\">hip hop</span> tem sua filosofia pr\u00f3pria, com valores constru\u00eddos pela condi\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias vividas nas periferias de muitas cidades. Colocando-se como um contraponto \u00e0 mis\u00e9ria, \u00e0s drogas, ao crime e \u00e0 viol\u00eancia, o <span style=\"font-style: italic;\">hip hop</span> busca interpretar a realidade social. Seu objetivo \u00e9 justamente encontrar sa\u00eddas e fornecer uma alternativa \u00e0 popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda. </p><p>SOUZA, J.; FIALHO, V. M.; ARALDI, J. <span style=\"font-weight: bold;\">Hip hop</span>: da rua para a escola. Porto Alegre: Sulina, 2008. </p><p>As autoras abordam no texto um movimento cultural que tamb\u00e9m tem caracter\u00edsticas reconhecidas</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 100, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nos tra\u00e7os e formas que representam personagens de olhos desproporcionalmente maiores e expressivos, conhecidos como <span style=\"font-style: italic;\">mang\u00e1</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nas formas de se vestir e de cortar os cabelos com objetivos contestadores \u00e0 ordem social, pr\u00f3prios do movimento <span style=\"font-style: italic;\">punk</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nas frases e dizeres de qualquer esp\u00e9cie, rabiscados sobre fachadas de edif\u00edcios, que marcam a picha\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos movimentos leves e sincronizados com os p\u00e9s que deslocam o dan\u00e7arino, denominado <span style=\"font-style: italic;\">moonwalk</span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "nas declama\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e ritmadas de um texto, com alturas aproximadas, caracter\u00edsticas do <span style=\"font-style: italic;\">rap</span>. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">O que \u00e9<span style=\"font-style: italic;\"> Web</span> Sem\u00e2ntica? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Web</span> Sem\u00e2ntica \u00e9 um projeto para aplicar conceitos inteligentes na internet atual. Nela, cada informa\u00e7\u00e3o vem com um significado bem definido e n\u00e3o se encontra mais solta no mar de conte\u00fado, permitindo uma melhor intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Novos motores de busca, interfaces inovadoras, cria\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios de sin\u00f4nimos e a organiza\u00e7\u00e3o inteligente de conte\u00fados s\u00e3o alguns exemplos de aprimoramento. Dessa forma, voc\u00ea n\u00e3o vai mais precisar minerar a internet em busca daquilo que voc\u00ea procura, ela vai passar a se comportar como um todo, e n\u00e3o mais como um monte de informa\u00e7\u00e3o empilhada. A implementa\u00e7\u00e3o deste paradigma come\u00e7ou recentemente, e ainda vai levar mais alguns anos at\u00e9 que entre completamente em vigor e d\u00ea um jeito em toda a enorme bagun\u00e7a que a internet se tornou. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.tecmundo.com.br. Acesso em: 6 ago. 2013 (adaptado)</p><p>Ao analisar o texto sobre a <span style=\"font-style: italic;\">Web</span> Sem\u00e2ntica, deduz-se que esse novo paradigma auxiliar\u00e1 os usu\u00e1rios a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 101, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "armazenar grandes volumes de dados de modo mais disperso. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "localizar informa\u00e7\u00f5es na internet com mais precis\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "captar os dados na internet com mais velocidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "publicar dados com significados n\u00e3o definidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "navegar apenas sobre dados j\u00e1 organizados. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745555\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-weight: bold;\">Grupo transforma pele humana em neur\u00f4nios</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> Um grupo de pesquisadores dos EUA conseguiu alterar c\u00e9lulas extra\u00eddas da pele de uma mulher de 82 anos sofrendo de uma doen\u00e7a nervosa degenerativa e conseguiu transform\u00e1-las em c\u00e9lulas capazes de se transformarem virtualmente em qualquer tipo de \u00f3rg\u00e3o do corpo. Em outras palavras, ganharam os poderes das c\u00e9lulas-tronco pluripotentes, normalmente obtidas a partir da destrui\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es.</p><p style=\"text-align: justify;\">O m\u00e9todo usado na pesquisa, descrita hoje na revista<span style=\"font-style: italic;\">Science</span>, existe desde o ano passado, quando um grupo liderado pelo japon\u00eas Shinya Yamanaka criou as chamadas iPS (c\u00e9lulas-tronco de pluripot\u00eancia induzida). O novo estudo, por\u00e9m, mostra pela primeira vez que \u00e9 poss\u00edvel aplic\u00e1-lo a c\u00e9lulas de pessoas doentes, portadoras de esclerose lateral amiotr\u00f3fica (ELA), mal que destr\u00f3i o sistema nervoso progressivamente.</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cPela primeira vez, seremos capazes de observar c\u00e9lulas com ELA ao microsc\u00f3pio e ver como elas morrem\u201d, disse Valerie Estess, diretora do Projeto ALS (ELA, em ingl\u00eas), que financiou parte da pesquisa. Observar em detalhes a degenera\u00e7\u00e3o pode sugerir novos m\u00e9todos para tratar a ELA.</p><p style=\"text-align: justify;\"> KOLNERKEVIC, I.<span style=\"font-weight: bold;\">Folha de S. Paulo</span>. 1 ago. 2008 (adaptado)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">A an\u00e1lise dos elementos constitutivos do texto e a identifica\u00e7\u00e3o de seu g\u00eanero permitem ao leitor inferir que o objetivo do autor \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 102, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apresentar a opini\u00e3o da diretora do Projeto ALS. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expor a sua opini\u00e3o como um especialista no tema. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "descrever os procedimentos de uma experi\u00eancia cient\u00edfica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defender a pesquisa e a opini\u00e3o dos pesquisadores dos EUA. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "informar os resultados de uma nova pesquisa feita nos EUA. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img42.png\" style=\"width: 303px;\"></p><p>A presen\u00e7a desse aviso em um hotel, al\u00e9m de informar sobre um fato e evitar poss\u00edveis atos indesejados no local, tem como objetivo impl\u00edcito<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 103, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "isentar o hotel de responsabilidade por danos causados aos h\u00f3spedes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "impedir a destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e2meras como meio de apagar evid\u00eancias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "assegurar que o hotel resguardar\u00e1 a privacidade dos h\u00f3spedes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inibir as pessoas de circular em uma \u00e1rea espec\u00edfica do hotel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desestimular os h\u00f3spedes que requisitem as imagens gravadas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Apesar de </span></p><p> N\u00e3o lembro quem disse que a gente gosta de uma pessoa n\u00e3o por causa de, mas apesar de. Gostar daquilo que \u00e9 gost\u00e1vel \u00e9 f\u00e1cil: gentileza, bom humor, intelig\u00eancia, simpatia, tudo isso a gente tem em estoque na hora em que conhece uma pessoa e resolve conquist\u00e1-la. Os defeitos ficam guardadinhos nos primeiros dias e s\u00f3 ent\u00e3o, com a conviv\u00eancia, v\u00e3o saindo do esconderijo e revelando-se no dia a dia. Voc\u00ea ent\u00e3o descobre que ele n\u00e3o \u00e9 apenas gentil e doce, mas tamb\u00e9m um tremendo casca-grossa quando trata os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios. E ela n\u00e3o \u00e9 apenas segura e determinada, mas uma chorona que passa 20 dias por m\u00eas com TPM. E que ele ronca, e que ela diz palavr\u00e3o demais, e que ele \u00e9 supersticioso por bobagens, e que ela enjoa na estrada, e que ele n\u00e3o gosta de crian\u00e7a, e que ela n\u00e3o gosta de cachorro, e agora? Agora, convoquem o amor para resolver essa encrenca. </p><p> MEDEIROS, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Revista O Globo</span>, n. 790, 12 jun. 2011 (adaptado). </p><p>H\u00e1 elementos de coes\u00e3o textual que retomam informa\u00e7\u00f5es no texto e outros que as antecipam. Nos trechos, o elemento de coes\u00e3o sublinhado que antecipa uma informa\u00e7\u00e3o do texto \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Coes\u00e3o e coer\u00eancia", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 104, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201cGostar <span style=\"text-decoration: underline;\">daquilo</span> que \u00e9 gost\u00e1vel \u00e9 f\u00e1cil [...]\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c[...] <span style=\"text-decoration: underline;\">tudo isso</span> a gente tem em estoque [...]\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c[...] na hora em <span style=\"text-decoration: underline;\">que</span> conhece uma pessoa [...]\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c[...] resolve conquist\u00e1-<span style=\"text-decoration: underline;\">la</span>.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c[...] para resolver <span style=\"text-decoration: underline;\">essa</span> encrenca.\u201d "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745558\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO I</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Mama \u00c1frica</span></p><p> Mama \u00c1frica (a minha m\u00e3e)</p><p> \u00e9 m\u00e3e solteira</p><p> e tem que fazer</p><p> mamadeira todo dia</p><p> al\u00e9m de trabalhar</p><p> como empacotadeira</p><p> nas Casas Bahia</p><p> Mama \u00c1frica tem tanto o que fazer</p><p> al\u00e9m de cuidar nen\u00e9m</p><p> al\u00e9m de fazer denguim</p><p> filhinho tem que entender</p><p> Mama \u00c1frica vai e vem</p><p> mas n\u00e3o se afasta de voc\u00ea</p><p> quando Mama sai de casa</p><p> seus filhos se olodunzam</p><p> rola o maior<span style=\"font-style: italic;\">jazz</span></p><p> Mama tem calos nos p\u00e9s</p><p> Mama precisa de paz</p><p> Mama n\u00e3o quer brincar mais</p><p> filhinho d\u00e1 um tempo</p><p> \u00e9 tanto contratempo</p><p> no ritmo de vida de Mama</p><p> CHICO C\u00c9SAR.<span style=\"font-weight: bold;\">Mama \u00c1frica</span>. S\u00e3o Paulo: MZA Music, 1995.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img43.png\" style=\"width: 606px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A pesquisa, realizada pelo IBGE, evidencia caracter\u00edsticas das fam\u00edlias brasileiras, tamb\u00e9m tematizadas pela can\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">Mama \u00c1frica</span>. Ambos os textos destacam o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 105, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "preocupa\u00e7\u00e3o das mulheres com o mercado de trabalho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "responsabilidade das mulheres no sustento das fam\u00edlias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comprometimento das mulheres na reconstitui\u00e7\u00e3o do casamento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dedica\u00e7\u00e3o das mulheres no cuidado com os filhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "import\u00e2ncia das mulheres nas tarefas di\u00e1rias. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O acervo do Museu da L\u00edngua Portuguesa \u00e9 o nosso idioma, um \u201cpatrim\u00f4nio imaterial\u201d que n\u00e3o pode ser, por isso, guardado e exposto em uma redoma de vidro. Assim, o museu, dedicado \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, reconhecidamente importante para a preserva\u00e7\u00e3o de nossa identidade cultural, apresenta uma forma expositiva diferenciada das demais institui\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas do pa\u00eds e do mundo, usando tecnologia de ponta e recursos interativos para a apresenta\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados. </p><p style=\"text-align: justify; \">Dispon\u00edvel em: www.museulinguaportuguesa.org.br. Acesso em: 16 ago. 2012 (adaptado). </p><p>De acordo com o texto, embora a l\u00edngua portuguesa seja um \u201cpatrim\u00f4nio imaterial\u201d, pode ser exposta em um museu. A relev\u00e2ncia desse tipo de iniciativa est\u00e1 pautada no pressuposto de que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 106, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a l\u00edngua \u00e9 um importante instrumento de constitui\u00e7\u00e3o social de seus usu\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o modo de falar o portugu\u00eas padr\u00e3o deve ser divulgado ao grande p\u00fablico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a escola precisa de parceiros na tarefa de valoriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o contato do p\u00fablico com a norma-padr\u00e3o solicita o uso de tecnologia de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as atividades l\u00fadicas dos falantes com sua pr\u00f3pria l\u00edngua melhoram com o uso de recursos tecnol\u00f3gicos. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\"> Descobrimento </span></p><p>Abancado \u00e0 escrivaninha em S\u00e3o Paulo </p><p>Na minha casa da rua Lopes Chaves </p><p>De sopet\u00e3o senti um fri\u00fame por dentro. </p><p>Fiquei tr\u00eamulo, muito comovido </p><p>Com o livro palerma olhando pra mim.</p><p>N\u00e3o v\u00ea que me lembrei que l\u00e1 no norte, meu Deus! Muito longe de mim,</p><p>Na escurid\u00e3o ativa da noite que caiu,</p><p>Um homem p\u00e1lido, magro de cabelos escorrendo nos olhos </p><p>Depois de fazer uma pele com a borracha do dia, </p><p>Faz pouco se deitou, est\u00e1 dormindo. </p><p>Esse homem \u00e9 brasileiro que nem eu... </p><p> ANDRADE, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Poesias completas</span>. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1987.</p><p>O poema <span style=\"font-style: italic;\">Descobrimento</span>, de M\u00e1rio de Andrade, marca a postura nacionalista manifestada pelos escritores modernistas. Recuperando o fato hist\u00f3rico do \u201cdescobrimento\u201d, a constru\u00e7\u00e3o po\u00e9tica problematiza a representa\u00e7\u00e3o nacional a fim de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 107, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "resgatar o passado ind\u00edgena brasileiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "criticar a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "defender a diversidade social e cultural brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "promover a integra\u00e7\u00e3o das diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar a Regi\u00e3o Norte, pouco conhecida pelos brasileiros. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img44.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p>Na campanha publicit\u00e1ria, h\u00e1 uma tentativa de sensibilizar o p\u00fablico-alvo, visando lev\u00e1-lo \u00e0 doa\u00e7\u00e3o de sangue. Analisando a estrat\u00e9gia argumentativa utilizada, percebe-se que<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 108, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a exposi\u00e7\u00e3o de alguns dados sobre a jovem procura provocar compaix\u00e3o, visto que, em raz\u00e3o da doen\u00e7a, ela vive de maneira diferente dos demais jovens de sua idade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a campanha defende a ideia de que, para doar, \u00e9 preciso conhecer o doente, considerando que foi preciso apresentar a jovem para gerar identifica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o questionamento seguido da resposta prop\u00f5e reflex\u00e3o por parte do p\u00fablico-alvo, visto que o texto critica a pr\u00e1tica de escolher para quem doar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as escolhas verbais associadas \u00e0 imagem parecem contradit\u00f3rias, pois constroem uma apar\u00eancia incompat\u00edvel com a de uma jovem doente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a campanha explora a express\u00e3o da jovem a fim de gerar como\u00e7\u00e3o no leitor, levando-o a doar sangue para as pessoas com leucemia. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O \u00faltimo longa de Carl\u00e3o acompanha a oper\u00e1ria Silmara, que vive com o pai, um ex-presidi\u00e1rio, numa casa da periferia paulistana. Ciente de sua beleza, o que lhe d\u00e1 certa soberba, a jovem acredita que ter\u00e1 um destino diferente do de suas colegas. Cruza o caminho de dois cantores por quem \u00e9 apaixonada. E constata, na pr\u00e1tica, que o romantismo dos contos de fada tem perna curta.</p><p style=\"text-align: justify; \"> VOMERO, M. F Romantismo de araque. <span style=\"font-weight: bold;\">Vida Simples</span>, n. 121, ago. 2012. </p><p>Reconhece-se, nesse trecho, uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica aos ideais de amor e felicidade encontrados nos contos de fada. Essa cr\u00edtica \u00e9 traduzida</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 109, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela descri\u00e7\u00e3o da dura realidade da vida das oper\u00e1rias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelas decep\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s encontradas nos contos de fada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pela ilus\u00e3o de que a beleza garantiria melhor sorte na vida e no amor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelas fantasias existentes apenas na imagina\u00e7\u00e3o de pessoas apaixonadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelos sentimentos intensos dos apaixonados enquanto vivem o romantismo. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Da corrida de submarino \u00e0 festa de anivers\u00e1rio no trem </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Leitores fazem sugest\u00f5es </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> para o Museu das Inven\u00e7\u00f5es Cariocas </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cFalar \u2018caraca!' a cada surpresa ou acontecimento que vemos, bons ou ruins, \u00e9 inven\u00e7\u00e3o do carioca, como tamb\u00e9m o \u2018vacil\u00e3o'.\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cCariocas inventam um vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio\u201d. \u201cDizer \u2018merrm\u00e3o' e \u2018\u00e9 merrmo' para um amigo pode at\u00e9 doer um pouco no ouvido, mas \u00e9 tipicamente carioca.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cPedir um \u2018choro' ao gar\u00e7om \u00e9 inven\u00e7\u00e3o carioca.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cChamar um quase desconhecido de \u2018querido' \u00e9 um carinho inventado pelo carioca para tratar bem quem ainda n\u00e3o se conhece direito.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cO \u2018ele \u00e9 um querido' \u00e9 uma forma mais feminina de elogiar quem j\u00e1 \u00e9 conhecido.\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \"> SANTOS, J. F Dispon\u00edvel em: www.oglobo.globo.com. Acesso em: 6 mar. 2013 (adaptado).</p><p style=\"text-align: justify; \">Entre as sugest\u00f5es apresentadas para o Museu das Inven\u00e7\u00f5es Cariocas, destaca-se o variado repert\u00f3rio lingu\u00edstico empregado pelos falantes cariocas nas diferentes situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de uso social. A respeito desse repert\u00f3rio, atesta-se o(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 110, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desobedi\u00eancia \u00e0 norma-padr\u00e3o, requerida em ambientes urbanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inadequa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica das express\u00f5es cariocas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es sociais apresentadas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecimento da varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, segundo o grau de escolaridade dos falantes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "identifica\u00e7\u00e3o de usos lingu\u00edsticos pr\u00f3prios da tradi\u00e7\u00e3o cultural carioca. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "variabilidade no linguajar carioca em raz\u00e3o da faixa et\u00e1ria dos falantes. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> As plataformas digitais t\u00eam ganhado mais espa\u00e7o entre os internautas como ferramenta para exercer a cidadania. Atrav\u00e9s delas, \u00e9 poss\u00edvel mapear problemas da cidade e propor solu\u00e7\u00f5es, utilizando-se das redes sociais para aproximar os moradores e articular projetos. O espa\u00e7o colaborativo PortoAlegre.cc, um dos mais ativos no pa\u00eds, tem 150 participantes e ajudou a estudante de jornalismo Renata Gomes, 25, a chamar 80 pessoas para retirar 1 tonelada de lixo da orla do rio Gua\u00edba. \u201cFoi a partir da sugest\u00e3o de um integrante da plataforma que criei a causa. Foi fundamental porque sempre senti vontade de fazer algo pela cidade, mas n\u00e3o sabia como\u201d, diz Renata. O projeto colaborativo baseia-se no conceito de wikicidade (inspirado na enciclop\u00e9dia virtual Wikip\u00e9dia), em que um territ\u00f3rio real recebe anota\u00e7\u00f5es virtuais das pessoas por meio de <span style=\"font-style: italic;\">wikispots</span>, que se referem a uma pra\u00e7a, uma rua ou um bairro. \u201cA ideia de wikicidade \u00e9 fomentar a cocria\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es que possam ser aplicadas em uma cidade\u201d, explica Daniel Bittencourt, um dos desenvolvedores do projeto PortoAlegre.cc. </p><p style=\"text-align: justify; \"> DIDON\u00ca, D. Cidadania 2.0. <span style=\"font-weight: bold;\">Vida Simples</span>, n. 119, jun. 2012.</p><p style=\"text-align: justify; \">O texto, ao falar da utiliza\u00e7\u00e3o das redes sociais e informar sobre a quantidade de projetos colaborativos espalhados pelo pa\u00eds, exp\u00f5e a import\u00e2ncia das plataformas digitais no exerc\u00edcio da cidadania. O espa\u00e7o colaborativo PortoAlegre.cc tem como principal objetivo<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 111, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "contratar pessoas para realizarem a limpeza de ruas e de margens dos rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sugerir a cria\u00e7\u00e3o de grupos virtuais de apoio \u00e0 cidade e sua divulga\u00e7\u00e3o na Wikip\u00e9dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reunir pessoas dispostas a utilizar sugest\u00f5es virtuais para a manuten\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da cidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "divulgar as redes sociais para que mais pessoas possam interagir e resolver os problemas da cidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aproximar as pessoas de cidades distantes para mapear problemas e criar projetos em comum. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img45.png\" style=\"width: 323px;\"></p><p>A escultura do artista construtivista Am\u00edlcar de Castro \u00e9 representativa da arte contempor\u00e2nea brasileira e tem o tra\u00e7o estrutural marcado por elementos como<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 112, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o corte e a dobra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a for\u00e7a e a visualidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o adere\u00e7o e a express\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o rompimento e a in\u00e9rcia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a decomposi\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\">Receitas de vida por um mundo mais doce P\u00e9 de moleque</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Ingredientes </span></p><p>2 filhos que n\u00e3o param quietos </p><p>3 sobrinhos da mesma esp\u00e9cie </p><p>1 cachorro que adora uma farra </p><p>1 fim de semana ao ar livre</p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Preparo </span></p><p>Junte tudo com os ingredientes do A\u00e7\u00facar Naturale, mexa bem e deixe descansar. N\u00e3o as crian\u00e7as, que n\u00e3o vai adiantar. Sirva imediatamente, porque p\u00e9 de moleque n\u00e3o para. Quer essa e outras receitas completas? </p><p>Entre no <span style=\"font-style: italic;\">site</span> cianaturale.com.br. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Onde tem doce, tem Naturale.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Revista Sa\u00fade</span>, n. 351, jun. 2012 (adaptado)</p><p>O texto \u00e9 resultante do hibridismo de dois g\u00eaneros textuais. A respeito desse hibridismo, observa-se que a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Forma\u00e7\u00e3o das Palavras: Composi\u00e7\u00e3o, Deriva\u00e7\u00e3o, Hibridismo, Onomatopeia e Abrevia\u00e7\u00e3o", "Morfologia", "G\u00eaneros Textuais"], "count": 113, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "receita mistura-se ao g\u00eanero propaganda com a finalidade de instruir o leitor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "receita \u00e9 utilizada no g\u00eanero propaganda a fim de divulgar exemplos de vida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "propaganda assume a forma do g\u00eanero receita para divulgar um produto aliment\u00edcio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "propaganda perde poder de persuas\u00e3o ao assumir a forma do g\u00eanero receita. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "receita est\u00e1 a servi\u00e7o do g\u00eanero propaganda ao solicitar que o leitor fa\u00e7a o doce. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Poema tirado de uma not\u00edcia de jornal </span></p><p> Jo\u00e3o Gostoso era carregador de feira livre e morava </p><p> no morro da Babil\u00f4nia num barrac\u00e3o sem n\u00famero. </p><p> Uma noite ele chegou no bar Vinte de Novembro </p><p> Bebeu </p><p> Cantou </p><p> Dan\u00e7ou </p><p> Depois se atirou na lagoa Rodrigo de Freitas e morreu afogado. </p><p>BANDEIRA, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Estrela da vida inteira</span>: poesias reunidas. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1980. </p><p>No poema de Manuel Bandeira, h\u00e1 uma ressignifica\u00e7\u00e3o de elementos da fun\u00e7\u00e3o referencial da linguagem pela</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 114, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "atribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo ao texto com base em uma not\u00edcia veiculada em jornal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "utiliza\u00e7\u00e3o de frases curtas, caracter\u00edsticas de textos do g\u00eanero jornal\u00edstico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indica\u00e7\u00e3o de nomes de lugares como garantia da veracidade da cena narrada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, com foco nos eventos acontecidos \u00e0 personagem do texto. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "apresenta\u00e7\u00e3o de elementos pr\u00f3prios da not\u00edcia, tais como <span style=\"font-style: italic;\">quem, onde, quando</span> e <span style=\"font-style: italic;\">o qu\u00ea</span>. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745568\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-weight: bold;\">Brinquedos cantados</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> Os brinquedos cantados s\u00e3o atividades diretamente relacionadas com o ato de cantar e ao conjunto dessas can\u00e7\u00f5es, a que chamamos de cancioneiro folcl\u00f3rico infantil. \u00c9 dif\u00edcil determinar sua origem. Parece que essas can\u00e7\u00f5es sempre existiram, sempre encantaram o povo e embalaram as criancinhas. A maioria parece ter chegado com os colonizadores portugueses, sofrendo influ\u00eancia amer\u00edndia e africana, devido \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o e posteriormente ao tr\u00e1fico de escravos para o Brasil.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Analisando as letras de alguns brinquedos cantados, podemos observar que elas desenvolvem v\u00e1rias habilidades motoras, como: motricidade ampla, ritmo, equil\u00edbrio, direcionalidade, lateralidade, percep\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, t\u00f4nus muscular, entre outras. E no cognitivo, as letras e coreografias ajudam a crian\u00e7a a desenvolver a aten\u00e7\u00e3o, a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade.</p><p style=\"text-align: justify;\">ZOBOLI, F; FURTUOSO, M. S.; TELLES, C.<span style=\"font-weight: bold;\">O brinquedo cantado na escola</span>: uma ferramenta no processo de aprendizagem. Dispon\u00edvel em: www.efdeportes.com. Acesso em: 14 dez. 2012 (adaptado).</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O brinquedo cantado \u00e9 um importante componente da cultura corporal brasileira, sendo vivenciado com frequ\u00eancia por muitas crian\u00e7as. Identifica-se o seu valor para a tradi\u00e7\u00e3o cultural no(a)<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 115, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dada \u00e0 for\u00e7a motora das crian\u00e7as devido ao uso da m\u00fasica e das dan\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o educativa fundamentada no uso de jogos sem regras previamente estabelecidas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hist\u00f3rico indeterminado dessa forma de brincadeira representativa do cancioneiro folcl\u00f3rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de t\u00e9cnicas, facilmente adotadas por qualquer crian\u00e7a, que intensificam a motricidade esportiva. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "possibilidade de contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento integral do indiv\u00edduo. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Esa\u00fa e Jac\u00f3 </span></p><p> Ora, a\u00ed est\u00e1 justamente a ep\u00edgrafe do livro, se eu lhe quisesse p\u00f4r alguma, e n\u00e3o me ocorresse outra. N\u00e3o \u00e9 somente um meio de completar as pessoas da narra\u00e7\u00e3o com as ideias que deixarem, mas ainda um par de lunetas para que o leitor do livro penetre o que for menos claro ou totalmente escuro. </p><p> Por outro lado, h\u00e1 proveito em irem as pessoas da minha hist\u00f3ria colaborando nela, ajudando o autor, por uma lei de solidariedade, esp\u00e9cie de troca de servi\u00e7os, entre o enxadrista e os seus trebelhos. </p><p> Se aceitas a compara\u00e7\u00e3o, distinguir\u00e1s o rei e a dama, o bispo e o cavalo, sem que o cavalo possa fazer de torre, nem a torre de pe\u00e3o. H\u00e1 ainda a diferen\u00e7a da cor, branca e preta, mas esta n\u00e3o tira o poder da marcha de cada pe\u00e7a, e afinal umas e outras podem ganhar a partida, e assim vai o mundo.</p><p> ASSIS, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1964 (fragmento). O fragmento do romance Esa\u00fa e Jac\u00f3 mostra como o narrador concebe a leitura de um texto liter\u00e1rio. Com base nesse trecho, tal leitura deve levar em conta</p><p>O fragmento do romance <span style=\"font-style: italic;\">Esa\u00fa</span> e <span style=\"font-style: italic;\">Jac\u00f3</span> mostra como o narrador concebe a leitura de um texto liter\u00e1rio. Com base nesse trecho, tal leitura deve levar em conta<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 116, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o leitor como pe\u00e7a fundamental na constru\u00e7\u00e3o dos sentidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a luneta como objeto que permite ler melhor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o autor como \u00fanico criador de significados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter de entretenimento da literatura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a solidariedade de outros autores. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img46.png\" style=\"width: 309px;\"></p><p>O texto faz refer\u00eancia aos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. A cr\u00edtica feita a uma das ferramentas midi\u00e1ticas se fundamenta na falta de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 117, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "opini\u00e3o dos leitores nas redes sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recursos tecnol\u00f3gicos nas empresas jornal\u00edsticas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "instantaneidade na divulga\u00e7\u00e3o da not\u00edcia impressa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "credibilidade das informa\u00e7\u00f5es veiculadas nos <span style=\"font-style: italic;\">blogs</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adequa\u00e7\u00e3o da linguagem jornal\u00edstica ao p\u00fablico jovem. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">Ado\u00e7ante </span></p><p> Quatro gotas do produto cont\u00eam 0,04 kcal e equivalem ao poder ado\u00e7ante de 1 colher (de ch\u00e1) de a\u00e7\u00facar.</p><p> Ingredientes \u2014 \u00e1gua, sorbitol, edulcorantes (sucralose e acesulfame de pot\u00e1ssio); conservadores: benzoato de s\u00f3dio e \u00e1cido benzoico, acidulante \u00e1cido c\u00edtrico e regulador de acidez citrato de s\u00f3dio. </p><p> N\u00e3o cont\u00e9m gl\u00faten.</p><p> Informa\u00e7\u00e3o nutricional \u2014 por\u00e7\u00e3o de 0,12 mL (4 gotas). </p><p> N\u00e3o cont\u00e9m quantidade significativa de carboidratos, prote\u00ednas, gorduras totais, gorduras trans, fibra alimentar e s\u00f3dio. </p><p> Consumir preferencialmente sob orienta\u00e7\u00e3o de nutricionista ou m\u00e9dico. </p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Cosmed Ind\u00fastria de Cosm\u00e9ticos e Medicamentos S/A</span>. Barueri, SP.</p><p>Esse texto, r\u00f3tulo de um ado\u00e7ante, tem como objetivo transmitir ao leitor informa\u00e7\u00f5es sobre a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 118, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "composi\u00e7\u00e3o nutricional do produto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de consultar um especialista antes do uso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "medida exata de cada ingrediente que comp\u00f5e a f\u00f3rmula. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "quantidade do produto que deve ser consumida diariamente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "correspond\u00eancia cal\u00f3rica existente entre o ado\u00e7ante e o a\u00e7\u00facar. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745572\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Casamento </span></p><p>H\u00e1 mulheres que dizem: </p><p>Meu marido, se quiser pescar, pesque, </p><p>mas que limpe os peixes. </p><p>Eu n\u00e3o. A qualquer hora da noite me levanto, </p><p>ajudo a escamar, abrir, retalhar e salgar. </p><p>\u00c9 t\u00e3o bom, s\u00f3 a gente sozinhos na cozinha, </p><p>de vez em quando os cotovelos se esbarram, </p><p>ele fala coisas como \u201ceste foi dif\u00edcil\u201d </p><p>\u201cprateou no ar dando rabanadas\u201d e</p><p> faz o gesto com a m\u00e3o. </p><p>O sil\u00eancio de quando nos vimos a primeira vez </p><p>atravessa a cozinha como um rio profundo. </p><p>Por fim, os peixes na travessa, </p><p>vamos dormir. </p><p>Coisas prateadas espocam: </p><p>somos noivo e noiva. </p><p> PRADO, <span style=\"font-weight: bold;\">A. Poesia reunida</span>. S\u00e3o Paulo: Siciliano, 1991</p><p></p> O poema de Ad\u00e9lia Prado, que segue a proposta moderna de tematiza\u00e7\u00e3o de fatos cotidianos, apresenta a prosaica a\u00e7\u00e3o de limpar peixes na qual a voz l\u00edrica reconhece uma ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 119, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expectativa do marido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esposa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "imposi\u00e7\u00e3o dos afazeres conjugais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "disposi\u00e7\u00e3o para realizar tarefas masculinas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "disson\u00e2ncia entre as vozes masculina e feminina. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "forma de consagra\u00e7\u00e3o da cumplicidade no casamento. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745573\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os que fiam e tecem unem e ordenam materiais dispersos que, de outro modo, seriam v\u00e3os ou quase. Pertencem \u00e0 mesma linhagem FIANDEIRA CARNEIRO FUSO L\u00c3 dos ge\u00f4metras, estabelecem leis e pontos de uni\u00e3o para o desuno. Antes do fuso, da roca, do tear, das inven\u00e7\u00f5es destinadas a estender L\u00c3 LINHO CASULO ALGOD\u00c3O L\u00c3 os fios e cruz\u00e1-los, o algod\u00e3o, a seda, era como se ainda estivessem TECEDEIRA URDIDURA TEAR L\u00c3 imersos no limbo, nas trevas do informe. \u00c9 o apelo \u00e0 ordem que os traz \u00e0 claridade, transforma-os em obras, portanto em objetos humanos, iluminados pelo esp\u00edrito do homem. N\u00e3o \u00e9 por ser-nos \u00fateis L\u00c3 TRAMA CROCH\u00ca DESENHO L\u00c3 que o burel ou o linho representam uma vit\u00f3ria do nosso engenho; TAPECEIRA BASTIDOR ROCA L\u00c3 sim por serem tecidos, por cantar neles uma ordem, o sereno, o firme e rigoroso enlace da urdidura, das linhas enredadas. Assim \u00e9 que L\u00c3 COSER AGULHA CAPUCHO L\u00c3 que suas express\u00f5es mais nobres s\u00e3o aquelas em que, com ainda maior disciplina, floresce o ornamento: no croch\u00ea, no tapete, FIANDEIRA CARNEIRO FUSO L\u00c3 no brocado. Ent\u00e3o, \u00e9 como se por uma esp\u00e9cie de alquimia, de \u00e1lgebra, de m\u00e1gica, algodoais e carneiros, casulos, L\u00c3 TRAMA CASULO CAPUCHO L\u00c3 campos de linho, novamente surgissem, com uma vida menos rebelde, por\u00e9m mais perdur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \"> LINS, O. <span style=\"font-weight: bold;\">Nove, novena</span>: narrativas. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1998</p><p></p> No trecho, retirado do conto <span style=\"font-style: italic;\">Ret\u00e1bulo de Santa Joana Carolina</span>, de Osman Lins, a fim de expressar uma ideia relativa \u00e0 literatura, o autor emprega um procedimento singular de escrita, que consiste em ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 120, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "entremear o texto com termos destacados que se referem ao universo do tecer e remetem visualmente \u00e0 estrutura de uma trama, tecida com fios que retornam periodicamente, para aludir ao trabalho do escritor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "entrecortar a progress\u00e3o do texto com termos destacados, sem rela\u00e7\u00e3o com o contexto, que tornam evidente a desordem como princ\u00edpio maior da sua proposta liter\u00e1ria. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "insinuar, pela disposi\u00e7\u00e3o de termos destacados, dos quais um forma uma coluna central no corpo do texto, que a atividade de escrever remete \u00e0 arte ornamental do escultor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dissertar \u00e0 maneira de um cientista sobre os fen\u00f4menos da natureza, recriminando-a por estar perpetuamente em desordem e n\u00e3o criar concatena\u00e7\u00e3o entre eles. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "confrontar, por meio dos termos destacados, o ato de escrever \u00e0 atividade dos cientistas modernos e dos alquimistas antigos, mostrando que esta \u00e9 muito superior \u00e0 do escritor. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745574\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Como escrever na internet </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Regra 1 - Fale, n\u00e3o GRITE! </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Combine letras mai\u00fasculas e min\u00fasculas, da mesma forma que na escrita comum. Cartas em papel n\u00e3o s\u00e3o escritas somente com letras mai\u00fasculas; na internet, escrever em mai\u00fasculas \u00e9 o mesmo que gritar! Para enfatizar frases e palavras, use os recursos de _sublinhar_ (colocando palavras ou frases entre sublinhados) e *grifar* (palavras ou frases entre asteriscos). Frases em mai\u00fasculas s\u00e3o aceit\u00e1veis em t\u00edtulos e \u00eanfases ou avisos urgentes. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Regra 2 - Sorria :-) pisque ;-) chore &amp;-( ... </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Os <span style=\"font-style: italic;\">emoticons</span> (ou <span style=\"font-style: italic;\">smileys</span>) s\u00e3o \u00edcones formados por par\u00eanteses, pontos, v\u00edrgulas e outros s\u00edmbolos do teclado. Eles representam carinhas desenhadas na horizontal e denotam emo\u00e7\u00f5es. \u00c9 dif\u00edcil descobrir quando uma pessoa est\u00e1 falando alguma coisa em tom de brincadeira, se est\u00e1 realmente brava ou feliz, ou se est\u00e1 sendo ir\u00f4nica, em um ambiente no qual s\u00f3 h\u00e1 texto; por isso, entram em cena os <span style=\"font-style: italic;\">smileys</span>. Comece a us\u00e1-los aos poucos e, com o passar do tempo, estar\u00e3o integrados naturalmente \u00e0s suas conversas <span style=\"font-style: italic;\">on-line</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.icmc.usp.br. Acesso em: 29 jul. 2013.</p><p></p> O texto traz exemplos de regras que podem evitar mal-entendidos em comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas, especialmente em <span style=\"font-style: italic;\">e-mails</span> e <span style=\"font-style: italic;\">chats</span>. Essas regras ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 121, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "revelam c\u00f3digos internacionalmente aceitos que devem ser seguidos pelos usu\u00e1rios da internet. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constituem um conjunto de normas ortogr\u00e1ficas inclusas na escrita padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "representam uma forma complexa de comunica\u00e7\u00e3o, pois os caracteres s\u00e3o de dif\u00edcil compreens\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "foram desenvolvidas para que usu\u00e1rios de pa\u00edses de l\u00ednguas diferentes possam se comunicar na <span style=\"font-style: italic;\">web</span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "refletem recomenda\u00e7\u00f5es gerais sobre o uso dos recursos de comunica\u00e7\u00e3o facilitadores da conviv\u00eancia na internet. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img47.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>A carta manifesta reconhecimento de uma empresa pelos servi\u00e7os prestados pelos consultores da Pc Speed. Nesse contexto, o uso da norma-padr\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Problemas da l\u00edngua culta"], "count": 122, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "constitui uma exig\u00eancia restrita ao universo financeiro e \u00e9 substitu\u00edvel por linguagem informal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela um exagero por parte do remetente e torna o texto rebuscado linguisticamente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressa o formalismo pr\u00f3prio do g\u00eanero e atribui profissionalismo \u00e0 rela\u00e7\u00e3o comunicativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "torna o texto de dif\u00edcil leitura e atrapalha a compreens\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es do remetente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sugere elevado n\u00edvel de escolaridade do diretor e real\u00e7a seus atributos intelectuais. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Descubra e aproveite um momento todo seu. Quando voc\u00ea quebra o delicado chocolate, o irresist\u00edvel recheio cremoso come\u00e7a a derreter na sua boca, acariciando todos os seus sentidos. Criado por nossa empresa. Paix\u00e3o e amor por chocolate desde 1845. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Veja</span>, n. 2 320, 8 maio 2013 (adaptado). </p><p>O texto publicit\u00e1rio tem a inten\u00e7\u00e3o de persuadir o p\u00fablico-alvo a consumir determinado produto ou servi\u00e7o. No an\u00fancio, essa inten\u00e7\u00e3o assume a forma de um convite, estrat\u00e9gia argumentativa linguisticamente marcada pelo uso de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia", "Morfologia - Verbos", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 123, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conjun\u00e7\u00e3o (quando). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "adjetivo (irresist\u00edvel). "}, {"is_correct": true, "answer_text": "verbo no imperativo (descubra). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "palavra do campo afetivo (paix\u00e3o). "}, {"is_correct": false, "answer_text": "express\u00e3o sensorial (acariciando). "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O Google Art \u00e9 uma ferramenta <span style=\"font-style: italic;\">on-line</span> que permite a visita\u00e7\u00e3o virtual dos mais importantes museus do mundo e a visualiza\u00e7\u00e3o de suas obras de arte. Por meio da tecnologia Street View e de um ve\u00edculo exclusivamente desenvolvido para o projeto, fotografou-se em 360 graus o interior de lugares como o MoMA, de Nova York, o Museu Van Gogh, em Amsterd\u00e3, e a National Gallery, de Londres. O resultado \u00e9 que se pode andar pelas galerias assim como se passeia pelas ruas com o Street View. Al\u00e9m disso, cada museu escolheu uma \u00fanica obra de arte de seu acervo para ser fotografada com c\u00e2meras de alt\u00edssima resolu\u00e7\u00e3o, ou <span style=\"font-style: italic;\">gigapixel</span>. As imagens cont\u00eam cerca de sete bilh\u00f5es de <span style=\"font-style: italic;\">pixels</span>, o que significa que \u00e9 mais de mil vezes mais detalhada do que uma foto de c\u00e2mera digital comum. Al\u00e9m disso, todas as obras v\u00eam acompanhadas de metadados de proveni\u00eancia, tais como t\u00edtulos originais, artistas, datas de cria\u00e7\u00e3o, dimens\u00f5es e a quais cole\u00e7\u00f5es j\u00e1 pertenceram. Os usu\u00e1rios tamb\u00e9m podem criar suas pr\u00f3prias cole\u00e7\u00f5es e compartilh\u00e1-las pela <span style=\"font-style: italic;\">web</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: http://oglobo.globo.com. Acesso em: 3 out. 2013 (adaptado).</p><p style=\"text-align: justify; \">As tecnologias da computa\u00e7\u00e3o possibilitam um novo olhar sobre as obras de arte. A pr\u00e1tica permite que usu\u00e1rios <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 124, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "guiem virtualmente um ve\u00edculo especial atrav\u00e9s dos melhores museus do mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reproduzam as novas obras de arte expostas em museus espalhados pelo mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "criem novas obras de arte em 360 graus, consultem seus metadados e os compartilhem na internet. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "visitem o interior e as obras de arte de todos os museus do mundo em 3D e em alt\u00edssima resolu\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "visualizem algumas obras de arte em alt\u00edssima resolu\u00e7\u00e3o e, simultaneamente, obtenham informa\u00e7\u00f5es sobre suas origens e composi\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p> A perda de massa muscular \u00e9 comum com a idade, por\u00e9m, \u00e9 na faixa dos 60 anos que ela se torna clinicamente percept\u00edvel e suas consequ\u00eancias come\u00e7am a incomodar no dia a dia, quando simples atos de subir escadas ou ir \u00e0 padaria se tornam sacrif\u00edcios. Esse processo tem nome: sarcopenia. Essa condi\u00e7\u00e3o ocasiona a perda da for\u00e7a e qualidade dos m\u00fasculos e tem um impacto significante na sa\u00fade. </p><p> Dispon\u00edvel em: www.infoescola.com. Acesso em: 19 dez. 2012 (adaptado). </p><p>A sarcopenia \u00e9 inerente ao envelhecimento, mas seu quadro e consequentes danos podem ser retardados com a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos, cujos resultados mais r\u00e1pidos s\u00e3o alcan\u00e7ados com o(a)</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 125, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "hidrogin\u00e1stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alongamento. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "muscula\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "corrida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dan\u00e7a. "}], "discipline": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img48.png\" style=\"width: 314px;\"></p><p>A import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para a sa\u00fade \u00e9 ressaltada pelos recursos verbais e n\u00e3o verbais utilizados nessa propaganda da SOS Mata Atl\u00e2ntica. No texto, a rela\u00e7\u00e3o entre esses recursos<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 126, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "condiciona o entendimento das a\u00e7\u00f5es da SOS Mata Atl\u00e2ntica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estabelece contraste de informa\u00e7\u00f5es na propaganda. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do significado da mensagem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "oferece diferentes op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento tem\u00e1tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prop\u00f5e a elimina\u00e7\u00e3o do desmatamento como suficiente para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745580\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> Certa vez, eu jogava uma partida de sinuca, e s\u00f3 havia a bola sete na mesa. De modo que a mastiguei lentamente saboreando-lhe os bocados com prazer. Refiro-me \u00e0 refei\u00e7\u00e3o que havia pedido ao gar\u00e7om. Dei-lhe duas tacadas na cara. Estou me referindo \u00e0 bola. Em seguida, sa\u00ed montando nela e a \u00e9gua, de que estou falando agora, chegou calmamente \u00e0 fazenda de minha m\u00e3e. Fui encontr\u00e1-la morta na mesa, meu irm\u00e3o comia-lhe uma perna com prazer e ofereceu-me um peda\u00e7o: \u201cObrigado\u201d, disse eu, \u201cj\u00e1 comi galinha no almo\u00e7o\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Logo em seguida, chegou minha mulher e deu-me na cara. Um beijo, digo. Dei-lhe um abra\u00e7o. Fazia calor. Da\u00ed a pouco minha camisa estava inteiramente molhada. Refiro-me a que estava na corda secando, quando come\u00e7ou a chover. Minha sogra apareceu para apanhar a camisa. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o tive rem\u00e9dio sen\u00e3o esmag\u00e1-la com o p\u00e9. Estou falando da barata que ia trepando na cadeira. Malaquias, meu primo, vivia com uma velha de oitenta anos. A velha era sua av\u00f3, esclare\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Malaquias tinha dezoito filhos, mas nunca se casou. Isto \u00e9, nunca se casou com uma mulher que durasse mais de um ano. Agora, sentado \u00e0 nossa frente, Malaquias fura o cora\u00e7\u00e3o com uma faca. Depois corta as pernas e o sangue do porco enche a bacia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Nos bons tempos passe\u00e1vamos juntos. Eu tinha um carro. Malaquias tinha uma namorada. Um dia rolou a ribanceira. Me refiro a Malaquias. Entrou pela pret\u00f3ria adentro arrebentando porta e parou resfolegante junto do juiz p\u00e1lido de susto. Me refiro ao carro. E a Malaquias. </p><p style=\"text-align: justify; \"> FERNANDES, M. <span style=\"font-weight: bold;\">Trinta anos de mim mesmo</span>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1973.</p><p></p> Nesse texto, o autor reorienta o leitor no processo de leitura, usando como recurso express\u00f5es como \u201crefiro-me/me refiro\u201d, \u201cestou me referindo\u201d, \u201cde que estou falando agora\u201d, \u201cdigo\u201d, \u201cestou falando da\u201d, \u201cesclare\u00e7o\u201d, \u201cisto \u00e9\u201d. Todas elas s\u00e3o express\u00f5es lingu\u00edsticas introdutoras de par\u00e1frases, que servem para ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 127, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "confirmar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contradizer. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destacar. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "retificar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sintetizar. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745581\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Noites do Bogart </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> O Xavier chegou com a namorada mas, prudentemente, n\u00e3o a levou para a mesa com o grupo. Abanou de longe. Na mesa, as opini\u00f5es se dividiam. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Pouca vergonha. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Deixa o Xavier. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Podia ser a filha dele. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Ali\u00e1s, \u00e9 colega da filha dele. Na sua mesa, o Xavier pegara na m\u00e3o da mo\u00e7a.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Est\u00e1 gostando? </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 P\u00f4. S\u00f3.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Chocante, n\u00e9? \u2014 disse o Xavier. E depois ficou na d\u00favida. Ainda se dizia \u201cchocante\u201d? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Beberam em sil\u00eancio. E ele disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Quer dan\u00e7ar? </p><p style=\"text-align: justify; \"> E ela disse, sem pensar:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Depois, tio. </p><p style=\"text-align: justify; \"> E Acaram em sil\u00eancio. Ela pensando \u201cser\u00e1 que ele ouviu?\u201d. E ele pensando \u201cfa\u00e7o algum coment\u00e1rio a respeito, ou deixo passar?\u201d. Decidiu deixar passar. Mas, pelo resto da noite aquele \u201ctio\u201d ficou em cima da mesa, entre os dois, latejando como um sapo. Ele a levou em casa. Depois voltou. Sentou com os amigos.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 A\u00ed, Xavier. E a namorada? </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ele n\u00e3o respondeu. </p><p style=\"text-align: justify; \">VERISSIMO, L. F <span style=\"font-weight: bold;\">O melhor das com\u00e9dias da vida privada</span>. Rio de Janeiro: Objetiva, 2004.</p><p></p> O efeito de humor no texto \u00e9 produzido com o aux\u00edlio da quebra de conven\u00e7\u00f5es sociais de uso da l\u00edngua. Na intera\u00e7\u00e3o entre o casal de namorados, isso \u00e9 decorrente ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 128, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "do registro inadequado para a interlocu\u00e7\u00e3o em contexto rom\u00e2ntico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da iniciativa em discutir formalmente a rela\u00e7\u00e3o amorosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "das avalia\u00e7\u00f5es de escolhas lexicais pelos frequentadores do bar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "das g\u00edrias distorcidas intencionalmente na fala do namorado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "do uso de express\u00f5es populares nas investidas amorosas do homem. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">eu acho um fato interessante... n\u00e9... foi como meu pai e minha m\u00e3e vieram se conhecer... n\u00e9... que... minha m\u00e3e morava no Piau\u00ed com toda fam\u00edlia... n\u00e9... meu... meu av\u00f4... materno no caso... era maquinista... ele sofreu um acidente... infelizmente morreu... minha m\u00e3e tinha cinco anos... n\u00e9... e o irm\u00e3o mais velho dela... meu padrinho... tinha dezessete e ele foi obrigado a trabalhar... foi trabalhar no banco... e... ele foi... o banco... no caso... estava... com um n\u00famero de funcion\u00e1rios cheio e ele teve que ir para outro local e pediu transfer\u00eancia prum local mais perto de Parna\u00edba que era a cidade onde eles moravam e por engano o... o... escriv\u00e3o entendeu Para\u00edba... n\u00e9... e meu... e minha fam\u00edlia veio parar em Mossor\u00f3 que era exatamente o local mais perto onde tinha vaga pra funcion\u00e1rio do Banco do Brasil e:: ela foi parar na rua do meu pai... n\u00e9... e come\u00e7aram a se conhecer... namoraram onze anos... n\u00e9... pararam algum tempo... brigaram... \u00e9 l\u00f3gico... porque todo relacionamento tem uma briga... n\u00e9... e eu achei esse fato muito interessante porque foi uma coincid\u00eancia incr\u00edvel... n\u00e9... como vieram a se conhecer... namoraram e hoje... e at\u00e9 hoje est\u00e3o juntos... dezessete anos de casados... </p><p style=\"text-align: justify; \">CUNHA, M. A. F. (Org.). <span style=\"font-weight: bold;\">Corpus, discurso &amp; gram\u00e1tica</span>: a l\u00edngua falada e escrita na cidade de Natal. Natal: EdUFRN, 1998</p><p style=\"text-align: justify; \">Na produ\u00e7\u00e3o dos textos, orais ou escritos, articulamos as informa\u00e7\u00f5es por meio de rela\u00e7\u00f5es de sentido. No trecho de fala, a passagem \u201cbrigaram... \u00e9 l\u00f3gico... porque todo relacionamento tem uma briga\u201d, enuncia uma justificativa em que \"brigaram\" e \"todo relacionamento tem uma briga\" s\u00e3o, respectivamente,<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 129, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "causa e consequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "premissa e conclus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "meio e finalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exce\u00e7\u00e3o e regra. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fato e generaliza\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Do amor \u00e0 p\u00e1tria </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o doces os caminhos que levam de volta \u00e0 p\u00e1tria. N\u00e3o \u00e0 p\u00e1tria amada de verdes mares bravios, a mirar em ber\u00e7o espl\u00eandido o esplendor do Cruzeiro do Sul; mas a uma outra mais \u00edntima, pac\u00edfica e habitual \u2014 uma cuja terra se comeu em crian\u00e7a, uma onde se foi menino ansioso por crescer, uma onde se cresceu em sofrimentos e esperan\u00e7as plantando can\u00e7\u00f5es, amores e filhos ao sabor das esta\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> MORAES, V. <span style=\"font-weight: bold;\">Poesia completa e prosa</span>. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1987. </p><p>O nacionalismo constitui tema recorrente na literatura rom\u00e2ntica e na modernista. No trecho, a representa\u00e7\u00e3o da p\u00e1tria ganha contornos peculiares porque</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 130, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o amor \u00e0quilo que a p\u00e1tria oferece \u00e9 grandioso e eloquente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "os elementos valorizados s\u00e3o intimistas e de dimens\u00e3o subjetiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o olhar sobre a p\u00e1tria \u00e9 ing\u00eanuo e comprometido pela in\u00e9rcia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o patriotismo liter\u00e1rio tradicional \u00e9 subvertido e motivo de ironia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a natureza \u00e9 determinante na percep\u00e7\u00e3o do valor da p\u00e1tria. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img49.png\" style=\"width: 336px;\"></p><p>Entre as fun\u00e7\u00f5es de um cartaz, est\u00e1 a divulga\u00e7\u00e3o de campanhas. Para cumprir essa fun\u00e7\u00e3o, as palavras e as imagens desse cartaz est\u00e3o combinadas de maneira a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 131, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "evidenciar as formas de cont\u00e1gio da tuberculose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mostrar as formas de tratamento da doen\u00e7a. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "discutir os tipos da doen\u00e7a com a popula\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "alertar a popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tuberculose. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "combater os sintomas da tuberculose. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica ensinada a jovens do ensino m\u00e9dio deve garantir o ac\u00famulo cultural no que tange \u00e0 oportuniza\u00e7\u00e3o de viv\u00eancia das pr\u00e1ticas corporais; a compreens\u00e3o do papel do corpo no mundo da produ\u00e7\u00e3o, no que tange ao controle sobre o pr\u00f3prio esfor\u00e7o, e do direito ao repouso e ao lazer; a iniciativa pessoal nas articula\u00e7\u00f5es coletivas relativas \u00e0s pr\u00e1ticas corporais comunit\u00e1rias; a iniciativa pessoal para criar, planejar ou buscar orienta\u00e7\u00e3o para suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas corporais; a interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sobre as iniciativas p\u00fablicas de esporte e de lazer. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.portal.mec.gov.br. Acesso em: 19 ago. 2012. </p><p style=\"text-align: justify; \">Segundo o texto, a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica visa propiciar ao indiv\u00edduo oportunidades de aprender a conhecer e a perceber, de forma permanente e cont\u00ednua, o seu pr\u00f3prio corpo, concebendo as pr\u00e1ticas corporais como meios para</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 132, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ampliar a intera\u00e7\u00e3o social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "atingir padr\u00f5es de beleza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "obter resultados de alta<span style=\"font-style: italic;\"> performance</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reproduzir movimentos predeterminados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "alcan\u00e7ar maior produtividade no trabalho. "}], "discipline": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img50.png\" style=\"width: 317px;\"></p><p>A obra <span style=\"font-style: italic;\">Les desmoiselles dAvignon</span>, do pintor espanhol Pablo Picasso, \u00e9 um dos marcos iniciais do movimento cubista. Essa obra filia-se tamb\u00e9m ao Primitivismo, uma vez que sua composi\u00e7\u00e3o recorre \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o cultural de um determinado grupo \u00e9tnico, que se caracteriza por<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 133, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras ritual\u00edsticas africanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rituais de fertilidade das comunidades celtas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "festas profanas dos povos mediterr\u00e2neos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "culto \u00e0 nudez de popula\u00e7\u00f5es abor\u00edgenes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dan\u00e7as ciganas do sul da Espanha. "}], "discipline": "Artes"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-745587\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Anoitecer </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">A Dolores </span></p><p>\u00c9 a hora em que o sino toca, </p><p>mas aqui n\u00e3o h\u00e1 sinos; </p><p>h\u00e1 somente buzinas, </p><p>sirenes roucas,</p><p> apitos aflitos, pungentes, tr\u00e1gicos, </p><p>uivando escuro segredo; </p><p>desta hora tenho medo. </p><p>[...] </p><p>\u00c9 a hora do descanso, </p><p>mas o descanso vem tarde, </p><p>o corpo n\u00e3o pede sono,</p><p> depois de tanto rodar; </p><p>pede paz \u2014 morte \u2014 mergulho </p><p>no po\u00e7o mais ermo e quedo; </p><p>desta hora tenho medo. </p><p>Hora de delicadeza, </p><p>agasalho, sombra, sil\u00eancio. </p><p>Haver\u00e1 disso no mundo? </p><p>\u00c9 antes a hora dos corvos, </p><p>bicando em mim, meu passado, </p><p>meu futuro, meu degredo; </p><p>desta hora, sim, tenho medo.</p><p> ANDRADE, C. D. <span style=\"font-weight: bold;\">A rosa do povo</span>. Rio de Janeiro: Record, 2005 (fragmento).</p><p></p> Com base no contexto da Segunda Guerra Mundial, o livro <span style=\"font-style: italic;\">A rosa do povo</span> revela desdobramentos da vis\u00e3o po\u00e9tica. No fragmento, a expressividade l\u00edrica demonstra um(a) ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 134, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "defesa da esperan\u00e7a como forma de supera\u00e7\u00e3o das atrocidades da guerra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desejo de resist\u00eancia \u00e0s formas de opress\u00e3o e medo produzidas pela guerra. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "olhar pessimista das institui\u00e7\u00f5es humanas e sociais submetidas ao conflito armado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exorta\u00e7\u00e3o \u00e0 solidariedade para a reconstru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos bombardeados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esp\u00edrito de contesta\u00e7\u00e3o capaz de subverter a condi\u00e7\u00e3o de v\u00edtima dos povos afetados. "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> \u201cEla \u00e9 muito diva!\u201d, gritou a mo\u00e7a aos amigos, com uma c\u00e2mera na m\u00e3o. Era a quinta edi\u00e7\u00e3o da Campus Party, a feira de internet que acontece anualmente em S\u00e3o Paulo, na \u00faltima ter\u00e7a-feira, 7. A diva em quest\u00e3o era a cantora de tecnobrega Gaby Amarantos, a \u201cBeyonc\u00e9 do Par\u00e1\u201d. Simp\u00e1tica, Gaby sorriu e posou pacientemente para todos os cliques. Pouco depois, o <span style=\"font-style: italic;\">rapper</span> Emicida, palestrante ao lado da paraense e do tamb\u00e9m <span style=\"font-style: italic;\">rapper</span> MV Bill, viveria a mesma tietagem. Se cenas como essa hoje em dia fazem parte do cotidiano de Gaby e Emicida, ambos garantem que isso se deve \u00e0 dimens\u00e3o que suas carreiras tomaram atrav\u00e9s da internet \u2014 o sucesso na rede era justamente o assunto da palestra. Ambos vieram da periferia e s\u00e3o marcados pela disponibiliza\u00e7\u00e3o gratuita ou a pre\u00e7os muito baixos de seus discos, fen\u00f4meno que ampliou a audi\u00eancia para al\u00e9m dos sub\u00farbios paraenses e paulistanos. A dupla at\u00e9 j\u00e1 realizou uma apresenta\u00e7\u00e3o em conjunto, no Beco 203, casa de <span style=\"font-style: italic;\">shows</span> localizada no Baixo Augusta, em S\u00e3o Paulo, frequentada por um p\u00fablico de classe m\u00e9dia alta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.cartacapital.com.br. Acesso em: 28 fev. 2012 (adaptado).</p><p style=\"text-align: justify; \">As ideias apresentadas no texto estruturam-se em torno de elementos que promovem o encadeamento das ideias e a progress\u00e3o do tema abordado. A esse respeito, identifica-se no texto em quest\u00e3o que<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Coes\u00e3o e coer\u00eancia", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 135, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a express\u00e3o \u201cpouco depois\u201d, em \u201cPouco depois, o <span style=\"font-style: italic;\">rapper </span>Emicida\u201d, indica perman\u00eancia de estado de coisas no mundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o voc\u00e1bulo \u201ctamb\u00e9m\u201d, em \u201ce tamb\u00e9m <span style=\"font-style: italic;\">rapper</span> MV Bill\u201d, retoma coesivamente a express\u00e3o \u201co <span style=\"font-style: italic;\">rapper</span> Emicida\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o conectivo \u201cse\u201d, em \u201cSe cenas como essa\u201d, orienta o leitor para conclus\u00f5es contr\u00e1rias a uma ideia anteriormente apresentada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o pronome indefinido \u201cisso\u201d, em \u201cisso se deve\u201d, marca uma remiss\u00e3o a ideias do texto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as express\u00f5es \u201ca cantora de tecnobrega Gaby Amarantos, a \u2018Beyonc\u00e9 do Par\u00e1'\", \u201cambos\u201d e \u201ca dupla\u201d formam uma cadeia coesiva por retomarem as mesmas personalidades. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p>O gr\u00e1fico mostra a m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de petr\u00f3leo no Brasil, em milh\u00e3o de barris, no per\u00edodo de 2004 a 2010.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img51.png\" style=\"width: 343px;\"></p><p>Se essas estimativas tivessem sido confirmadas, a m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de petr\u00f3leo no Brasil, em milh\u00e3o de barris, em 2 0 12, teria sido igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 136, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,940. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,134. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,167. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,420. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,402. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O governo de uma cidade est\u00e1 preocupado com a poss\u00edvel epidemia de uma doen\u00e7a infectocontagiosa causada por bact\u00e9ria. Para decidir que medidas tomar, deve calcular a velocidade de reprodu\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria. Em experi\u00eancias laboratoriais de uma cultura bacteriana, inicialmente com 40 mil unidades, obteve-se a f\u00f3rmula para a popula\u00e7\u00e3o: </p><p><span style=\"font-style: italic;\">p(t)</span> = 40 \u2022 2<span style=\"vertical-align: super;\">3<span style=\"font-style: italic;\">t</span></span> em que <span style=\"font-style: italic;\">t</span> \u00e9 o tempo, em hora, e <span style=\"font-style: italic;\">p(t)</span> \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o, em milhares de bact\u00e9rias. </p><p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade inicial de bact\u00e9rias, ap\u00f3s 20 min, a popula\u00e7\u00e3o ser\u00e1</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00e3o Exponencial"], "count": 137, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reduzida a um ter\u00e7o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzida \u00e0 metade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzida a dois ter\u00e7os. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "duplicada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "triplicada. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Um vendedor de assinaturas de TV a cabo teve, nos 7 primeiros meses do ano, uma m\u00e9dia mensal de 84 assinaturas vendidas. Devido a uma reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa, foi exigido que todos os vendedores tivessem, ao final do ano, uma m\u00e9dia mensal de 99 assinaturas vendidas. Diante disso, o vendedor se viu for\u00e7ado a aumentar sua m\u00e9dia mensal de vendas nos 5 meses restantes do ano. </p><p>Qual dever\u00e1 ser a m\u00e9dia mensal de vendas do vendedor, nos pr\u00f3ximos 5 meses, para que ele possa cumprir a exig\u00eancia da sua empresa?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "M\u00e9dias"], "count": 138, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "91 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "105 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "114 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "118 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "120 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Num mapa com escala 1 : 250 000, a dist\u00e2ncia entre as cidades A e B \u00e9 de 13 cm. Num outro mapa, com escala 1 : 300 000, a dist\u00e2ncia entre as cidades A e C \u00e9 de 10 cm. Em um terceiro mapa, com escala 1 : 500 000, a dist\u00e2ncia entre as cidades A e D \u00e9 de 9 cm. As dist\u00e2ncias reais entre a cidade A e as cidades B, C e D s\u00e3o, respectivamente, iguais a X, Y e Z (na mesma unidade de comprimento). </p><p>As dist\u00e2ncias X, Y e Z, em ordem crescente, est\u00e3o dadas em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Raz\u00e3o e Propor\u00e7\u00e3o; e N\u00fameros Proporcionais"], "count": 139, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">X , Y , Z.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Y , X , Z.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Y , Z , X.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Z , X , Y</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Z , Y , X.</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Um banco de sangue recebe 450 mL de sangue de cada doador. Ap\u00f3s separar o plasma sangu\u00edneo das hem\u00e1cias, o primeiro \u00e9 armazenado em bolsas de 250 mL de capacidade. O banco de sangue aluga refrigeradores de uma empresa para estocagem das bolsas de plasma, segundo a sua necessidade. Cada refrigerador tem uma capacidade de estocagem de 50 bolsas. Ao longo de uma semana, 100 pessoas doaram sangue \u00e0quele banco. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Admita que, de cada 60 mL de sangue, extraem-se 40 mL de plasma.</p><p>O n\u00famero m\u00ednimo de congeladores que o banco precisou alugar, para estocar todas as bolsas de plasma dessa semana, foi</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Regra de Tr\u00eas"], "count": 140, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Nas constru\u00e7\u00f5es prediais s\u00e3o utilizados tubos de diferentes medidas para a instala\u00e7\u00e3o da rede de \u00e1gua. Essas medidas s\u00e3o conhecidas pelo seu di\u00e2metro, muitas vezes medido em polegada. Alguns desses tubos, com medidas em polegada, s\u00e3o os tubos de 1/2, 3/8 e 5/4.</p><p> Colocando os valores dessas medidas em ordem crescente, encontramos</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais "], "count": 141, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/2, 3/8, 5/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2, 5/4, 3/8 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3/8, 1/2, 5/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/8, 5/4 , 1/2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/4, 1/2, 3/8 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um lapidador recebeu de um joalheiro a encomenda para trabalhar em uma pedra preciosa cujo formato \u00e9 o de uma pir\u00e2mide, conforme ilustra a Figura 1. Para tanto, o lapidador far\u00e1 quatro cortes de formatos iguais nos cantos da base. Os cantos retirados correspondem a pequenas pir\u00e2mides, nos v\u00e9rtices <span style=\"font-style: italic;\">P, Q, R</span> e <span style=\"font-style: italic;\">S</span>, ao longo dos segmentos tracejados, ilustrados na Figura 2.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img52.png\" style=\"width: 334px;\"></p><p>Depois de efetuados os cortes, o lapidador obteve, a partir da pedra maior, uma joia poli\u00e9drica cujos n\u00fameros de faces, arestas e v\u00e9rtices s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pir\u00e2mides", "Geometria Espacial"], "count": 142, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "9, 20 e 13. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9, 24 e 13. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7, 15 e 12. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10, 16 e 5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "11, 16 e 5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> O Brasil \u00e9 o quarto produtor mundial de alimentos e \u00e9 tamb\u00e9m um dos campe\u00f5es mundiais de desperd\u00edcio. S\u00e3o produzidas por ano, aproximadamente, 150 milh\u00f5es de toneladas de alimentos e, desse total, 2/3 s\u00e3o produtos de plantio. Em rela\u00e7\u00e3o ao que se planta, 64% s\u00e3o perdidos ao longo da cadeia produtiva (20% perdidos na colheita, 8% no transporte e armazenamento, 15% na ind\u00fastria de processamento, 1% no varejo e o restante no processamento culin\u00e1rio e h\u00e1bitos alimentares). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.bancodealimentos.org.br. Acesso em: 1 ago. 2012. </p><p>O desperd\u00edcio durante o processamento culin\u00e1rio e h\u00e1bitos alimentares, em milh\u00e3o de tonelada, \u00e9 igual a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 143, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "20. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "56. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "64. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "96. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O ve\u00edculo terrestre mais veloz j\u00e1 fabricado at\u00e9 hoje \u00e9 o Sonic Wind LSRV, que est\u00e1 sendo preparado para atingir a velocidade de 3 000 km/h. Ele \u00e9 mais veloz do que o Concorde, um dos avi\u00f5es de passageiros mais r\u00e1pidos j\u00e1 feitos, que alcan\u00e7a 2 330 km/h.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img53.png\" style=\"width: 340px;\"></p><p>Para uma dist\u00e2ncia fixa, a velocidade e o tempo s\u00e3o inversamente proporcionais. </p><p> BASILIO, A. <span style=\"font-weight: bold;\">Galileu</span>, mar. 2012 (adaptado).<br></p><p>Para percorrer uma dist\u00e2ncia de 1 000 km, o valor maispr\u00f3ximo da diferen\u00e7a, em minuto, entre os tempos gastos pelo Sonic Wind LSRV e pelo Concorde, em suas velocidades m\u00e1ximas, \u00e9 <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 144, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,1 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,7. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6 ,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "11 ,2 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40,2. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> At\u00e9 novembro de 2011, n\u00e3o havia uma lei espec\u00edfica que punisse fraude em concursos p\u00fablicos. Isso dificultava o enquadramento dos fraudadores em algum artigo espec\u00edfico do C\u00f3digo Penal, fazendo com que eles escapassem da Justi\u00e7a mais facilmente. Entretanto, com o sancionamento da Lei 12.550/11, \u00e9 considerado crime utilizar ou divulgar indevidamente o conte\u00fado sigiloso de concurso p\u00fablico, com pena de reclus\u00e3o de 12 a 48 meses (1 a 4 anos). Caso esse crime seja cometido por um funcion\u00e1rio p\u00fablico, a 1 pena sofrer\u00e1 um aumento de 1/3 .</p><p> Dispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br. Acesso em: 15 ago. 2012. </p><p>Se um funcion\u00e1rio p\u00fablico for condenado por fraudar um concurso p\u00fablico, sua pena de reclus\u00e3o poder\u00e1 variar de </p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais "], "count": 145, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4 a 16 meses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16 a 52 meses. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "16 a 64 meses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 a 60 meses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "28 a 64 meses. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma pessoa est\u00e1 disputando um processo de sele\u00e7\u00e3o para uma vaga de emprego em um escrit\u00f3rio. Em uma das etapas desse processo, ela tem de digitar oito textos. A quantidade de erros dessa pessoa, em cada um dos textos digitados, \u00e9 dada na tabela.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img54.png\" style=\"width: 163px;\"></p><p>Nessa etapa do processo de sele\u00e7\u00e3o, os candidatos ser\u00e3o avaliados pelo valor da mediana do n\u00famero de erros.</p><p> A mediana dos n\u00fameros de erros cometidos por essa pessoa \u00e9 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 146, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2,0. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,0. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O gerente de um estacionamento, pr\u00f3ximo a um grande aeroporto, sabe que um passageiro que utiliza seu carro nos traslados casa-aeroporto-casa gasta cerca de R$ 10,00 em combust\u00edvel nesse trajeto. Ele sabe, tamb\u00e9m, que um passageiro que n\u00e3o utiliza seu carro nos traslados casa-aeroporto-casa gasta cerca de R$ 80,00 com transporte.</p><p>Suponha que os passageiros que utilizam seus pr\u00f3prios ve\u00edculos deixem seus carros nesse estacionamento por um per\u00edodo de dois dias. </p><p>Para tornar atrativo a esses passageiros o uso do estacionamento, o valor, em real, cobrado por dia de estacionamento deve ser, no m\u00e1ximo, de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 147, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "35,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "70,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "90,00. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) pode ser considerado uma alternativa pr\u00e1tica, f\u00e1cil e barata para a medi\u00e7\u00e3o direta de gordura corporal. Seu valor pode Massa ser obtido pela f\u00f3rmula <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img55.png\" style=\"width: 93px;\">, na qual a massa \u00e9 em quilograma e a altura, em metro. As crian\u00e7as, naturalmente, come\u00e7am a vida com um alto \u00edndice de gordura corp\u00f3rea, mas v\u00e3o ficando mais magras conforme envelhecem, por isso os cientistas criaram um IMC especialmente para as crian\u00e7as e jovens adultos, dos dois aos vinte anos de idade, chamado de IMC por idade.</p><p> O gr\u00e1fico mostra o IMC por idade para meninos.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img56.png\" style=\"width: 339px;\"></p><p>Para estar na faixa considerada normal de IMC, os valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo que esse menino precisa emagrecer, em quilograma, devem ser, respectivamente,<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Afim, Problemas com Equa\u00e7\u00e3o e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 148, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,12 e 5,12. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,68 e 12,28. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,47 e 7,47. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>5,00 e 10,76.<br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7,77 e 11,77. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O propriet\u00e1rio de um restaurante deseja comprar um tampo de vidro retangular para a base de uma mesa, como ilustra a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img57.png\" style=\"width: 192px;\"></p><p> Sabe-se que a base da mesa, considerando a borda externa, tem a forma de um ret\u00e2ngulo, cujos lados medem <span style=\"font-style: italic;\">AC</span> = 105 cm e <span style=\"font-style: italic;\">AB</span> = 120 cm. </p><p> Na loja onde ser\u00e1 feita a compra do tampo, existem cinco tipos de op\u00e7\u00f5es de tampos, de diferentes dimens\u00f5es, e todos com a mesma espessura, sendo:</p><p> Tipo 1: 110 cm x 125 cm </p><p> Tipo 2: 115 cm x 125 cm </p><p> Tipo 3: 115 cm x 130 cm </p><p> Tipo 4: 120 cm x 130 cm<br></p><p> Tipo 5: 120 cm x 135 cm</p><p> O propriet\u00e1rio avalia, para comodidade dos usu\u00e1rios, que se deve escolher o tampo de menor \u00e1rea poss\u00edvel que satisfa\u00e7a a condi\u00e7\u00e3o: ao colocar o tampo sobre a base, de cada lado da borda externa da base da mesa, deve sobrar uma regi\u00e3o, correspondendo a uma moldura em vidro, limitada por um m\u00ednimo de 4 cm e m\u00e1ximo de 8 cm fora da base da mesa, de cada lado. </p><p>Segundo as condi\u00e7\u00f5es anteriores, qual \u00e9 o tipo de tampo de vidro que o propriet\u00e1rio avaliou que deve ser escolhido?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quadril\u00e1teros", "Geometria Plana"], "count": 149, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Uma empresa farmac\u00eautica fez um estudo da efic\u00e1cia (em porcentagem) de um medicamento durante 12 h de tratamento em um paciente. O medicamento foi administrado em duas doses, com espa\u00e7amento de 6 h entre elas. Assim que foi administrada a primeira dose, a efic\u00e1cia do rem\u00e9dio cresceu linearmente durante 1 h, at\u00e9 atingir a m\u00e1xima efic\u00e1cia (100%), e permaneceu em m\u00e1xima efic\u00e1cia durante 2 h. Ap\u00f3s essas 2 h em que a efic\u00e1cia foi m\u00e1xima, ela passou a diminuir linearmente, atingindo 20% de efic\u00e1cia ao completar as 6 h iniciais de an\u00e1lise. Nesse momento, foi administrada a segunda dose, que passou a aumentar linearmente, atingindo a m\u00e1xima efic\u00e1cia ap\u00f3s 0,5 h e permanecendo em 100% por 3,5 h. Nas horas restantes da an\u00e1lise, a efic\u00e1cia decresceu linearmente, atingindo ao final do tratamento 50% de efic\u00e1cia.</p><p>Considerando as grandezas tempo (em hora), no eixo das abscissas; e efic\u00e1cia do medicamento (em porcentagem), no eixo das ordenadas, qual \u00e9 o gr\u00e1fico que representa tal estudo?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Afim, Problemas com Equa\u00e7\u00e3o e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 150, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img58.png\" style=\"width: 320px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img59.png\" style=\"width: 317px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img60.png\" style=\"width: 316px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img61.png\" style=\"width: 323px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img62.png\" style=\"width: 323px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um terreno retangular de lados cujas medidas, em metro, s\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">x</span> e <span style=\"font-style: italic;\">y</span> ser\u00e1 cercado para a constru\u00e7\u00e3o de um parque de divers\u00f5es. Um dos lados do terreno encontra-se \u00e0s margens de um rio. Observe a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img63.png\" style=\"width: 272px;\"></p><p> Para cercar todo o terreno, o propriet\u00e1rio gastar\u00e1 R$ 7 500,00. O material da cerca custa R$ 4,00 por metro para os lados do terreno paralelos ao rio, e R$ 2,00 por metro para os demais lados. </p><p>Nessas condi\u00e7\u00f5es, as dimens\u00f5es do terreno e o custo total do material podem ser relacionados pela equa\u00e7\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quadril\u00e1teros", "Geometria Plana"], "count": 151, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "4(2<span style=\"font-style: italic;\">x</span> + <span style=\"font-style: italic;\">y</span>) = 7 500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4(<span style=\"font-style: italic;\">x</span> + 2<span style=\"font-style: italic;\">y</span>) = 7 500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2(<span style=\"font-style: italic;\">x + y</span>) = 7 500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2(4<span style=\"font-style: italic;\">x + y</span>) = 7 500 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2(2<span style=\"font-style: italic;\">x + y</span>) = 7 500 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Para comemorar o anivers\u00e1rio de uma cidade, a prefeitura organiza quatro dias consecutivos de atra\u00e7\u00f5es culturais. A experi\u00eancia de anos anteriores mostra que, de um dia para o outro, o n\u00famero de visitantes no evento \u00e9 triplicado. \u00c9 esperada a presen\u00e7a de 345 visitantes para o primeiro dia do evento. </p><p>Uma representa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do n\u00famero esperado de participantes para o \u00faltimo dia \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 152, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 x 345 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(3 + 3 + 3) x 345 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>x 345 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 x 4 x 345 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"vertical-align: super;\">4</span>x 345 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O recinto das provas de nata\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica utiliza a mais avan\u00e7ada tecnologia para proporcionar aos nadadores condi\u00e7\u00f5es ideais. Isso passa por reduzir o impacto da ondula\u00e7\u00e3o e das correntes provocadas pelos nadadores no seu deslocamento. Para conseguir isso, a piscina de competi\u00e7\u00e3o tem uma profundidade uniforme de 3 m, que ajuda a diminuir a \u201creflex\u00e3o\u201d da \u00e1gua (o movimento contra uma superf\u00edcie e o regresso no sentido contr\u00e1rio, atingindo os nadadores), al\u00e9m dos j\u00e1 tradicionais 50 m de comprimento e 25 m de largura. Um clube deseja reformar sua piscina de 50 m de comprimento, 20 m de largura e 2 m de profundidade de forma que passe a ter as mesmas dimens\u00f5es das piscinas ol\u00edmpicas. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: http://desporto.publico.pt. Acesso em: 6 ago. 2012. </p><p>Ap\u00f3s a reforma, a capacidade dessa piscina superar\u00e1 a capacidade da piscina original em um valor mais pr\u00f3ximo de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Porcentagem"], "count": 153, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "20%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "47%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "88%. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O s\u00f3dio est\u00e1 presente na maioria dos alimentos industrializados, podendo causar problemas card\u00edacos em pessoas que ingerem grandes quantidades desses alimentos. Os m\u00e9dicos recomendam que seus pacientes diminuam o consumo de s\u00f3dio. </p><p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es nutricionais de cinco marcas de biscoitos (A, B, C, D e E), construiu-se o gr\u00e1fico, que relaciona quantidades de s\u00f3dio com por\u00e7\u00f5es de diferentes biscoitos.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img64.png\" style=\"width: 346px;\"></p><p>Qual das marcas de biscoito apresentadas tem a menor quantidade de s\u00f3dio por grama do produto?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pontos e Retas ", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 154, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C "}, {"is_correct": true, "answer_text": "D "}, {"is_correct": false, "answer_text": "E "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Um agricultor vive da planta\u00e7\u00e3o de morangos que s\u00e3o vendidos para uma cooperativa. A cooperativa faz um contrato de compra e venda no qual o produtor informa a \u00e1rea plantada. </p><p> Para permitir o crescimento adequado das plantas, as mudas de morango s\u00e3o plantadas no centro de uma \u00e1rea retangular, de 10cm por 20 cm, como mostra a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img65.png\" style=\"width: 240px;\"></p><p> Atualmente, sua planta\u00e7\u00e3o de morangos ocupa uma \u00e1rea de 10 000 m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>, mas a cooperativa quer que ele aumente sua produ\u00e7\u00e3o. Para isso, o agricultor dever\u00e1 aumentar a \u00e1rea plantada em 20%, mantendo o mesmo padr\u00e3o de plantio. </p><p>O aumento (em unidade) no n\u00famero de mudas de morango em sua planta\u00e7\u00e3o deve ser de<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quadril\u00e1teros", "Geometria Plana"], "count": 155, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10 000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 000. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "100 000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "500 000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "600 000. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Uma ind\u00fastria de perfumes embala seus produtos, atualmente, em frascos esf\u00e9ricos de raio <span style=\"font-style: italic;\">R</span>, com volume dado por 4/3 \u03c0 .(<span style=\"font-style: italic;\">R</span>)<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>.</p><p>Observou-se que haver\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de custos se foremutilizados frascos cil\u00edndricos com raio da base<span style=\"font-style: italic;\"> R</span>/3 ,cujo volume ser\u00e1 dado por \u03c0 (<span style=\"font-style: italic;\">R</span>/3)<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> . <span style=\"font-style: italic;\">h</span>,sendo <span style=\"font-style: italic;\">h</span> a altura da novaembalagem. </p><p>Para que seja mantida a mesma capacidade do frasco esf\u00e9rico, a altura do frasco cil\u00edndrico (em termos de <span style=\"font-style: italic;\">R</span>)dever\u00e1 ser igual a <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cilindro", "Esfera", "Geometria Espacial"], "count": 156, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2<span style=\"font-style: italic;\">R</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4<span style=\"font-style: italic;\">R.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6<span style=\"font-style: italic;\">R</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9<span style=\"font-style: italic;\">R</span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "12<span style=\"font-style: italic;\">R</span>. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Para evitar uma epidemia, a Secretaria de Sa\u00fade de uma cidade dedetizou todos os bairros, de modo a evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do mosquito da dengue. Sabe-se que o n\u00famero <span style=\"font-style: italic;\">f</span> de infectados \u00e9 dado pela fun\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">f(t)</span> = -2<span style=\"font-style: italic;\">t</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + 120<span style=\"font-style: italic;\">t</span> (em que<span style=\"font-style: italic;\"> t</span> \u00e9 expresso em dia e <span style=\"font-style: italic;\">t</span> = 0 \u00e9 o dia anterior \u00e0 primeira infec\u00e7\u00e3o) e que tal express\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para os 60 primeiros dias da epidemia. </p><p>A Secretaria de Sa\u00fade decidiu que uma segunda dedetiza\u00e7\u00e3o deveria ser feita no dia em que o n\u00famero de infectados chegasse \u00e0 marca de 1 600 pessoas, e uma segunda dedetiza\u00e7\u00e3o precisou acontecer. </p><p>A segunda dedetiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou no</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 157, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "19\u00b0 dia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20\u00b0 dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "29\u00b0 dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30\u00b0 dia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60\u00b0 dia. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Uma empresa europeia construiu um avi\u00e3o solar, como na figura, objetivando dar uma volta ao mundo utilizando somente energia solar. O avi\u00e3o solar tem comprimento <span style=\"font-style: italic;\">AB</span> igual a 20 m e uma envergadura de asas <span style=\"font-style: italic;\">CD </span>igual a 60 m.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img66.png\" style=\"width: 335px;\"></p><p>Para uma feira de ci\u00eancias, uma equipe de alunos fez uma maquete desse avi\u00e3o. A escala utilizada pelos alunos foi de 3 : 400. </p><p>A envergadura <span style=\"font-style: italic;\">CD</span> na referida maquete, em cent\u00edmetro, \u00e9 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais "], "count": 158, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "45. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "55. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>O quadro apresenta a ordem de coloca\u00e7\u00e3o dos seis primeiros pa\u00edses em um dia de disputa nas Olimp\u00edadas. A ordena\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de acordo com as quantidades de medalhas de ouro, prata e bronze, respectivamente.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img67.png\" style=\"width: 338px;\"></p><p>Se as medalhas obtidas por Brasil e Argentina fossem reunidas para formar um \u00fanico pa\u00eds hipot\u00e9tico, qual a posi\u00e7\u00e3o ocupada por esse pa\u00eds?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 159, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1\u00aa "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2\u00aa "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3\u00aa "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4\u00aa "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5\u00aa "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Na figura est\u00e3o representadas tr\u00eas retas no plano cartesiano, sendo <span style=\"font-style: italic;\">P, Q</span> e <span style=\"font-style: italic;\">R</span> os pontos de intersec\u00e7\u00f5es entre as retas, e <span style=\"font-style: italic;\">A, B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span> os pontos de intersec\u00e7\u00f5es dessas retas com o eixo <span style=\"font-style: italic;\">x</span>.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img68.png\" style=\"width: 275px;\"></p><p>Essa figura \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de um sistema linear de tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es e duas inc\u00f3gnitas que <br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pontos e Retas ", "Geometria Anal\u00edtica"], "count": 160, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "possui tr\u00eas solu\u00e7\u00f5es reais e distintas, representadas pelos pontos <span style=\"font-style: italic;\">P, Q</span> e <span style=\"font-style: italic;\">R</span>, pois eles indicam onde as retas se intersectam. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possui tr\u00eas solu\u00e7\u00f5es reais e distintas, representadas pelos pontos <span style=\"font-style: italic;\">A, B</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>, pois eles indicam onde as retas intersectam o eixo das abscissas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possui infinitas solu\u00e7\u00f5es reais, pois as retas se intersectam em mais de um ponto. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o possui solu\u00e7\u00e3o real, pois n\u00e3o h\u00e1 ponto que perten\u00e7a simultaneamente \u00e0s tr\u00eas retas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "possui uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o real, pois as retas possuem pontos em que se intersectam. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Dispondo de um grande terreno, uma empresa de entretenimento pretende construir um espa\u00e7o retangular para <span style=\"font-style: italic;\">shows</span> e eventos, conforme a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img69.png\" style=\"width: 257px;\"></p><p>A \u00e1rea para o p\u00fablico ser\u00e1 cercada com dois tipos de materiais: </p><p>\u2022 nos lados paralelos ao palco ser\u00e1 usada uma tela do tipo A, mais resistente, cujo valor do metro linear \u00e9 R$ 20,00; </p><p>\u2022 nos outros dois lados ser\u00e1 usada uma tela do tipo B, comum, cujo metro linear custa R$ 5,00. </p><p>A empresa disp\u00f5e de R$ 5 000,00 para comprar todas as telas, mas quer fazer de tal maneira que obtenha a maior \u00e1rea poss\u00edvel para o p\u00fablico. </p><p>A quantidade de cada tipo de tela que a empresa deve comprar \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Quadril\u00e1teros", "Geometria Plana"], "count": 161, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>50,0 m da tela tipo A e 800,0 m da tela tipo B.<br> </div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "62,5 m da tela tipo A e 250,0 m da tela tipo B. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "100,0 m da tela tipo A e 600,0 m da tela tipo B. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "125,0 m da tela tipo A e 500,0 m da tela tipo B. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "200,0 m da tela tipo A e 200,0 m da tela tipo B. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um clube tem um campo de futebol com \u00e1rea total de 8 000 m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>, correspondente ao gramado. Usualmente, a poda da grama desse campo \u00e9 feita por duas m\u00e1quinas do clube pr\u00f3prias para o servi\u00e7o. Trabalhando no mesmo ritmo, as duas m\u00e1quinas podam juntas 200 m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> por hora. Por motivo de urg\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de uma partida de futebol, o administrador do campo precisar\u00e1 solicitar ao clube vizinho m\u00e1quinas iguais \u00e0s suas para fazer o servi\u00e7o de poda em um tempo m\u00e1ximo de 5 h. </p><p>Utilizando as duas m\u00e1quinas que o clube j\u00e1 possui, qual o n\u00famero m\u00ednimo de m\u00e1quinas que o administrador do campo dever\u00e1 solicitar ao clube vizinho?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 162, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "14 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um produtor de maracuj\u00e1 usa uma caixa-d'\u00e1gua, com volume V, para alimentar o sistema de irriga\u00e7\u00e3o de seu pomar. O sistema capta \u00e1gua atrav\u00e9s de um furo no fundo da caixa a uma vaz\u00e3o constante. Com a caixa-d'\u00e1gua cheia, o sistema foi acionado \u00e0s 7 h da manh\u00e3 de segunda-feira. \u00c0s 13 h do mesmo dia, verificou-se que j\u00e1 haviam sido usados 15% do volume da \u00e1gua existente na caixa. Um dispositivo eletr\u00f4nico interrompe o funcionamento do sistema quando o volume restante na caixa \u00e9 de 5% do volume total, para reabastecimento.</p><p> Supondo que o sistema funcione sem falhas, a que horas o dispositivo eletr\u00f4nico interromper\u00e1 o funcionamento?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 163, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00c0s 15 h de segunda-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c0s 11 h de ter\u00e7a-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c0s 14 h de ter\u00e7a-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c0s 4 h de quarta-feira. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c0s 21 h de ter\u00e7a-feira. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Uma regi\u00e3o de uma f\u00e1brica deve ser isolada, pois nela os empregados ficam expostos a riscos de acidentes. Essa regi\u00e3o est\u00e1 representada pela por\u00e7\u00e3o de cor cinza (quadril\u00e1tero de \u00e1rea S) na figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img70.png\" style=\"width: 253px;\"></p><p>Para que os funcion\u00e1rios sejam orientados sobre a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea isolada, cartazes informativos ser\u00e3o afixados por toda a f\u00e1brica. Para confeccion\u00e1-los, um programador utilizar\u00e1 um <span style=\"font-style: italic;\">software</span> que permite desenhar essa regi\u00e3o a partir de um conjunto de desigualdades alg\u00e9bricas. </p><p>As desigualdades que devem ser utilizadas no referido <span style=\"font-style: italic;\">software</span>, para o desenho da regi\u00e3o de isolamento, s\u00e3o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Afim, Problemas com Equa\u00e7\u00e3o e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es"], "count": 164, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"font-style: italic;\">y - x</span>\u22640; 2<span style=\"font-style: italic;\">y - x</span>\u22650; <span style=\"font-style: italic;\">y</span>\u22648; <span style=\"font-style: italic;\">x</span>\u22649 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"font-style: italic;\">y - x</span> \u22640; 2<span style=\"font-style: italic;\">y</span> - <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22650; <span style=\"font-style: italic;\">y</span> \u22649; <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22648 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"font-style: italic;\">y - x</span> \u22650; 2<span style=\"font-style: italic;\">y - x</span> \u22640; <span style=\"font-style: italic;\">y</span> \u22649; <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22648 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4<span style=\"font-style: italic;\">y</span> - 9<span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22640; 8<span style=\"font-style: italic;\">y</span> - 3<span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22650; <span style=\"font-style: italic;\">y</span> \u22648; <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22649 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4<span style=\"font-style: italic;\">y</span> - 9<span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22640; 8<span style=\"font-style: italic;\">y</span> - 3<span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22650; <span style=\"font-style: italic;\">y</span> \u22649; <span style=\"font-style: italic;\">x</span> \u22648 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um grupo de escoteiros mirins, numa atividade no parque da cidade onde moram, montou uma barraca conforme a foto da Figura 1. A Figura 2 mostra o esquema da estrutura dessa barraca, em forma de um prisma reto, em que foram usadas hastes met\u00e1licas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img71.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>Ap\u00f3s a arma\u00e7\u00e3o das hastes, um dos escoteiros observou um inseto deslocar-se sobre elas, partindo do v\u00e9rtice <span style=\"font-style: italic;\">A</span> em dire\u00e7\u00e3o ao v\u00e9rtice <span style=\"font-style: italic;\">B</span>, deste em dire\u00e7\u00e3o ao v\u00e9rtice <span style=\"font-style: italic;\">E</span> e, finalmente, fez o trajeto do v\u00e9rtice<span style=\"font-style: italic;\"> E</span> ao <span style=\"font-style: italic;\">C</span>. Considere que todos esses deslocamentos foram feitos pelo caminho de menor dist\u00e2ncia entre os pontos. </p><p>A proje\u00e7\u00e3o do deslocamento do inseto no plano que cont\u00e9m a base <span style=\"font-style: italic;\">ABCD</span> \u00e9 dada por<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tri\u00e2ngulos", "Geometria Plana"], "count": 165, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img72.png\" style=\"width: 51px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img73.png\" style=\"width: 97px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img74.png\" style=\"width: 60px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img75.png\" style=\"width: 79px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img76.png\" style=\"width: 52px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma caixa-d'\u00e1gua em forma de um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo reto, com 4 m de comprimento, 3 m de largura e 2 m de altura, necessita de higieniza\u00e7\u00e3o. Nessa opera\u00e7\u00e3o, a caixa precisar\u00e1 ser esvaziada em 20 min, no m\u00e1ximo. A retirada da \u00e1gua ser\u00e1 feita com o aux\u00edlio de uma bomba de vaz\u00e3o constante, em que vaz\u00e3o \u00e9 o volume do l\u00edquido que passa pela bomba por unidade de tempo. </p><p>A vaz\u00e3o m\u00ednima, em litro por segundo, que essa bomba dever\u00e1 ter para que a caixa seja esvaziada no tempo estipulado \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Regra de Tr\u00eas"], "count": 166, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Pretende-se construir um mosaico com o formato de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo, dispondo-se de tr\u00eas pe\u00e7as, sendo duas delas tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos congruentes e a terceira um tri\u00e2ngulo is\u00f3sceles. Afigura apresenta cinco mosaicos formados por tr\u00eas pe\u00e7as.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img77.png\" style=\"width: 497px;\"></p><p>Na figura, o mosaico que tem as caracter\u00edsticas daquele que se pretende construir \u00e9 o<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tri\u00e2ngulos", "Geometria Plana"], "count": 167, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Uma caixa cont\u00e9m uma c\u00e9dula de R$ 5,00, uma de R$ 20,00 e duas de R$ 50,00 de modelos diferentes. Retira-se aleatoriamente uma c\u00e9dula dessa caixa, anota-se o seu valor e devolve-se a c\u00e9dula \u00e0 caixa. Em seguida, repete-se o procedimento anterior. </p><p>A probabilidade de que a soma dos valores anotados seja pelo menos igual a R$ 55,00 \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Probabilidade"], "count": 168, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3/4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/9 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/9 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>A bocha \u00e9 um esporte jogado em canchas, que s\u00e3o terrenos planos e nivelados, limitados por tablados perim\u00e9tricos de madeira. O objetivo desse esporte \u00e9 lan\u00e7ar bochas, que s\u00e3o bolas feitas de um material sint\u00e9tico, de maneira a situ\u00e1-las o mais perto poss\u00edvel do bolim, que \u00e9 uma bola menor feita, preferencialmente, de a\u00e7o, previamente lan\u00e7ada. A Figura 1 ilustra uma bocha e um bolim que foram jogados em uma cancha. Suponha que um jogador tenha lan\u00e7ado uma bocha, de raio 5 cm, que tenha ficado encostada no bolim, de raio 2 cm, conforme ilustra a Figura 2.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img78.png\" style=\"width: 562px;\"></p><p>Considere o ponto <span style=\"font-style: italic;\">C</span> como o centro da bocha, e o ponto <span style=\"font-style: italic;\">O</span> como o centro do bolim. Sabe-se que <span style=\"font-style: italic;\">A</span> e <span style=\"font-style: italic;\">B</span> s\u00e3o os pontos em que a bocha e o bolim, respectivamente, tocam o ch\u00e3o da cancha, e que a dist\u00e2ncia entre <span style=\"font-style: italic;\">A </span>e <span style=\"font-style: italic;\">B</span> \u00e9 igual a <span style=\"font-style: italic;\">d</span>. Nessas condi\u00e7\u00f5es, qual a raz\u00e3o entre<span style=\"font-style: italic;\"> d</span> e o raio do bolim?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Esfera", "Geometria Espacial"], "count": 169, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img79.png\" style=\"width: 35px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a10/2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u221a10 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Em um trabalho escolar, Jo\u00e3o foi convidado a calcular as \u00e1reas de v\u00e1rios quadrados diferentes, dispostos em sequ\u00eancia, da esquerda para a direita, como mostra a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img80.png\" style=\"width: 464px;\"></p><p> O primeiro quadrado da sequ\u00eancia tem lado medindo 1 cm, o segundo quadrado tem lado medindo 2 cm, o terceiro quadrado tem lado medindo 3 cm e assim por diante. O objetivo do trabalho \u00e9 identificar em quanto a \u00e1rea de cada quadrado da sequ\u00eancia excede a \u00e1rea do quadrado anterior. A \u00e1rea do quadrado que ocupa a posi\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">n</span>, na sequ\u00eancia, foi representada por A<span style=\"font-style: italic; vertical-align: sub;\">n</span>. </p><p>Para <span style=\"font-style: italic;\">n</span> \u2265 2, o valor da diferen\u00e7a A<span style=\"font-style: italic; vertical-align: sub;\">n</span> - A<span style=\"vertical-align: sub;\"><span style=\"font-style: italic;\">n</span>-1</span>, em cent\u00edmetro quadrado, \u00e9 igual a</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Progress\u00e3o Aritm\u00e9tica - PA", "Progress\u00f5es"], "count": 170, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2<span style=\"font-style: italic;\">n</span> - 1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2<span style=\"font-style: italic;\">n</span> + 1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "- 2<span style=\"font-style: italic;\">n</span> + 1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(<span style=\"font-style: italic;\">n</span> - 1)<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">n</span><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> - 1 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Alguns equipamentos eletr\u00f4nicos podem \u201cqueimar\u201d durante o funcionamento quando sua temperatura interna atinge um valor m\u00e1ximo T<span style=\"vertical-align: sub;\">M</span>. Para maior durabilidade dos seus produtos, a ind\u00fastria de eletr\u00f4nicos conecta sensores de temperatura a esses equipamentos, os quais acionam um sistema de resfriamento interno, ligando-o quando a temperatura do eletr\u00f4nico ultrapassa um n\u00edvel cr\u00edtico T<span style=\"vertical-align: sub;\">C</span>, e desligando-o somente quando a temperatura cai para valores inferiores a T<span style=\"vertical-align: sub;\">m</span>. O gr\u00e1fico ilustra a oscila\u00e7\u00e3o da temperatura interna de um aparelho eletr\u00f4nico durante as seis primeiras horas de funcionamento, mostrando que seu sistema de resfriamento interno foi acionado algumas vezes. Temperatura (\u00b0C)</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img81.png\" style=\"width: 331px;\"></p><p>Quantas foram as vezes que o sensor de temperatura acionou o sistema, ligando-o ou desligando-o?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 171, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Para estimular o racioc\u00ednio de sua filha, um pai fez o seguinte desenho e o entregou \u00e0 crian\u00e7a juntamente com tr\u00eas l\u00e1pis de cores diferentes. Ele deseja que a menina pinte somente os c\u00edrculos, de modo que aqueles que estejam ligados por um segmento tenham cores diferentes.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img82.png\" style=\"width: 110px;\"></p><p>De quantas maneiras diferentes a crian\u00e7a pode fazer o que o pai pediu?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["An\u00e1lise Combinat\u00f3ria"], "count": 172, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "18 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "72 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>A diretoria de uma empresa de alimentos resolve apresentar para seus acionistas uma proposta de novo produto. Nessa reuni\u00e3o, foram apresentadas as notas m\u00e9dias dadas por um grupo de consumidores que experimentaram o novo produto e dois produtos similares concorrentes (A e B).</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img83.png\" style=\"width: 343px;\"></p><p>A caracter\u00edstica que d\u00e1 a maior vantagem relativa ao produto proposto e que pode ser usada, pela diretoria, para incentivar a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 173, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "textura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tamanho. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sabor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "odor. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> O pacote de salgadinho preferido de uma menina \u00e9 vendido em embalagens com diferentes quantidades. A cada embalagem \u00e9 atribu\u00eddo um n\u00famero de pontos na promo\u00e7\u00e3o: </p><p>\u201cAo totalizar exatamente 12 pontos em embalagens e acrescentar mais R$ 10,00 ao valor da compra, voc\u00ea ganhar\u00e1 um bichinho de pel\u00facia\u201d. </p><p>Esse salgadinho \u00e9 vendido em tr\u00eas embalagens com as seguintes massas, pontos e pre\u00e7os:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img84.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p>A menor quantia a ser gasta por essa menina que a possibilite levar o bichinho de pel\u00facia nessa promo\u00e7\u00e3o \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 174, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 10,80. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 12,80. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 20,80. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 22,00. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 22,80. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>A tabela apresenta parte do resultado de um espermograma (exame que analisa as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e composi\u00e7\u00e3o do s\u00eamen humano).</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img85.png\" style=\"width: 582px;\"></p><p>Para analisar o exame, deve-se comparar os resultados obtidos em diferentes datas com o valor padr\u00e3o de cada caracter\u00edstica avaliada. </p><p>O paciente obteve um resultado dentro dos padr\u00f5es no exame realizado no dia<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 175, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "30/11/2009. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "23/03/2010. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "09/08/2011. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "23/08/2011. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "06/03/2012. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Admita que um tipo de eucalipto tenha expectativa de crescimento exponencial, nos primeiros anos ap\u00f3s seu plantio, modelado pela fun\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">y(t)</span> = <span style=\"font-style: italic;\">a<span style=\"vertical-align: super;\">t</span></span><span style=\"vertical-align: super;\"> -1</span>, na qual <span style=\"font-style: italic;\">y</span> representa a altura da planta em metro, <span style=\"font-style: italic;\">t</span> \u00e9 considerado em ano, e a \u00e9 uma constante maior que 1 . O gr\u00e1fico representa a fun\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">y</span>.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img86.png\" style=\"width: 310px;\"></p><p>Admita ainda que <span style=\"font-style: italic;\">y</span>(0) fornece a altura da muda quando plantada, e deseja-se cortar os eucaliptos quando as mudas crescerem 7,5 m ap\u00f3s o plantio. </p><p>O tempo entre a planta\u00e7\u00e3o e o corte, em ano, \u00e9 igual a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00e3o Exponencial", "Inequa\u00e7\u00e3o Logar\u00edtmica"], "count": 176, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> 7. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> 15. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Uma empresa registrou seu desempenho em determinado ano por meio do gr\u00e1fico, com dados mensais do total de vendas e despesas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img87.png\" style=\"width: 340px;\"></p><p>O lucro mensal \u00e9 obtido pela subtra\u00e7\u00e3o entre o total de vendas e despesas, nesta ordem. </p><p>Quais os tr\u00eas meses do ano em que foram registrados os maiores lucros?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estat\u00edstica"], "count": 177, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Julho, setembro e dezembro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Julho, setembro e novembro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Abril, setembro e novembro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Janeiro, setembro e dezembro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Janeiro, abril e junho. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Um casal, ambos com 30 anos de idade, pretende fazer um plano de previd\u00eancia privada. A seguradora pesquisada, para definir o valor do recolhimento mensal, estima a probabilidade de que pelo menos um deles esteja vivo daqui a 50 anos, tomando por base dados da popula\u00e7\u00e3o, que indicam que 20% dos homens e 30% das mulheres de hoje alcan\u00e7ar\u00e3o a idade de 80 anos. </p><p>Qual \u00e9 essa probabilidade?</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Probabilidade"], "count": 178, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "50% "}, {"is_correct": true, "answer_text": "44% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "38% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Para que o pouso de um avi\u00e3o seja autorizado em um aeroporto, a aeronave deve satisfazer, necessariamente, as seguintes condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a: </p><p>I. a envergadura da aeronave (maior dist\u00e2ncia entre as pontas das asas do avi\u00e3o) deve ser, no m\u00e1ximo, igual \u00e0 medida da largura da pista; </p><p>II. o comprimento da aeronave deve ser inferior a 60 m; </p><p>III. a carga m\u00e1xima (soma das massas da aeronave e sua carga) n\u00e3o pode exceder 110 t. </p><p>Suponha que a maior pista desse aeroporto tenha 0,045 km de largura, e que os modelos de avi\u00f5es utilizados pelas empresas a\u00e9reas, que utilizam esse aeroporto, sejam dados pela tabela.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img88.png\" style=\"width: 335px;\"></p><p>Os \u00fanicos avi\u00f5es aptos a pousar nesse aeroporto, de acordo com as regras de seguran\u00e7a, s\u00e3o os de modelos<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 179, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A e C. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A e B. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B e D "}, {"is_correct": false, "answer_text": "B e E "}, {"is_correct": false, "answer_text": "C e E "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> Com o objetivo de trabalhar a concentra\u00e7\u00e3o e a sincronia de movimentos dos alunos de uma de suas turmas, um professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica dividiu essa turma em tr\u00eas grupos (A, B e C) e estipulou a seguinte atividade: os alunos do grupo A deveriam bater palmas a cada 2 s, os alunos do grupo B deveriam bater palmas a cada 3 s e os alunos do grupo C deveriam bater palmas a cada 4 s. </p><p> O professor zerou o cron\u00f4metro e os tr\u00eas grupos come\u00e7aram a bater palmas quando ele registrou 1 s. Os movimentos prosseguiram at\u00e9 o cron\u00f4metro registrar 60 s. </p><p> Um estagi\u00e1rio anotou no papel a sequ\u00eancia formada pelos instantes em que os tr\u00eas grupos bateram palmas simultaneamente.</p><p>Qual \u00e9 o termo geral da sequ\u00eancia anotada?<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Progress\u00e3o Aritm\u00e9tica - PA", "Progress\u00f5es"], "count": 180, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "12 <span style=\"font-style: italic;\">n</span>, com n um n\u00famero natural, tal que 1 \u2264<span style=\"font-style: italic;\">n</span>\u22645 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 <span style=\"font-style: italic;\">n</span>, com n um n\u00famero natural, tal que 1 \u2264<span style=\"font-style: italic;\">n</span> \u22642 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 (<span style=\"font-style: italic;\">n</span> - 1 ), com n um n\u00famero natural, tal que 1 \u2264<span style=\"font-style: italic;\">n</span>\u22646 . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "12 (<span style=\"font-style: italic;\">n</span> - 1 ) + 1 , com <span style=\"font-style: italic;\">n</span> um n\u00famero natural, tal que 1 \u2264<span style=\"font-style: italic;\">n</span>\u22645. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 (<span style=\"font-style: italic;\">n </span>- 1 ) + 1 , com <span style=\"font-style: italic;\">n</span> um n\u00famero natural, tal que 1 \u2264<span style=\"font-style: italic;\">n</span>\u2264 3. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/enem2016-2aplicacao/img89.png\" style=\"width: 280px;\"></p><p>Essa propaganda foi criada para uma campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a viol\u00eancia contra a mulher. As palavras que comp\u00f5em a imagem indicam que a<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 181, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "viol\u00eancia contra a mulher est\u00e1 aumentando. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "agress\u00e3o \u00e0 mulher acontece de forma f\u00edsica e verbal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "viol\u00eancia contra a mulher \u00e9 praticada por homens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agress\u00e3o \u00e0 mulher \u00e9 um fen\u00f4meno mundial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "viol\u00eancia contra a mulher ocorre no ambiente dom\u00e9stico. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Desde N\u00e1poles hasta Johannesburgo, desde Buenos Aires hasta Barcelona, los actos de xenofobia y racismo indican que nos encontramos ante un fen\u00f3meno global. Definida por la Real Academia de la Lengua como el \u201codio, repugnancia y hostilidad a los extranjeros\u201d, la xenofobia va de la mano com los flujos migratorios por razones econ\u00f3micas o ambientales, y el desplazamiento forzado provocado por los conflictos armados internos y las guerras. El otro, el que viste, habla y tiene otra cultura y una religi\u00f3n diferente es visto con sospecha, desconfianza y temor en los pa\u00edses del llamado primer mundo. Los pol\u00edticos de derecha y los grandes medios \u201censalzan lo propio y denigren lo ajeno\u201d contribuyendo a crear un clima de miedo y odio hacia el extra\u00f1o y desconocido.</p><p> TAMAYO, G. E. Dispon\u00edvel em: www.alainet.org. Acesso em: 23 fev. 2012. </p><p>No texto, a rela\u00e7\u00e3o entre o fen\u00f4meno discriminat\u00f3rio e a postura de pol\u00edticos de direita e de grandes meios de comunica\u00e7\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o de</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 182, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "denunciar as pr\u00e1ticas que encobrem as diferen\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tornar p\u00fablicas as raz\u00f5es econ\u00f4micas da xenofobia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "criticar aqueles que favorecem a apari\u00e7\u00e3o do medo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reclamar das atitudes tomadas pelos pa\u00edses desenvolvidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apontar as causas que determinam os fluxos migrat\u00f3rios. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p> Canci\u00f3n con todos </p><p>Salgo a caminar </p><p>Por la cintura c\u00f3smica del sur </p><p>Piso en la regi\u00f3n </p><p>M\u00e1s vegetal del tiempo y de la luz </p><p>Siento al caminar </p><p>Toda la piel de Am\u00e9rica en mi piel </p><p>Y anda en mi sangre un r\u00edo </p><p>Que libera en mi voz </p><p>Su caudal.</p><p><br></p><p> </p><p>Sol de alto </p><p>Per\u00fa Rostro Bolivia, esta\u00f1o y soledad </p><p>Un verde Brasil besa a mi Chile </p><p>Cobre y mineral </p><p>Subo desde el sur </p><p>Hacia la entra\u00f1a Am\u00e9rica y total </p><p>Pura ra\u00edz de un grito </p><p>Destinado a crecer </p><p>Y a estallar.</p><p><br></p><p> </p><p>Todas las voces, todas </p><p>Todas las manos, todas </p><p>Toda la sangre puede </p><p>Ser canci\u00f3n en el viento.</p><p><br></p><p> </p><p>\u00a1Canta conmigo, canta </p><p>Hermano americano </p><p>Libera tu esperanza </p><p>Con un grito en la voz! </p><p> G\u00d3MEZ, A. T. <span style=\"font-weight: bold;\">Mercedes Sosa</span>: 30 a\u00f1os. Buenos Aires: Polygram, 1994.</p><p><span style=\"font-style: italic;\">Canci\u00f3n con todos</span> \u00e9 uma can\u00e7\u00e3o latino-americana muito difundida e consagrada pela voz da cantora argentina Mercedes Sosa. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina, seus versos expressam<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 183, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "desejo de integra\u00e7\u00e3o entre os povos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "entusiasmo por caminhar pela regi\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esfor\u00e7o para libertar os oprimidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vontade de cantar os tipos humanos. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Ante las situaciones adversas algunas personas sufren secuelas a lo largo de toda la vida. Otras, la mayor\u00eda, se sobreponen y la intensidad de las emociones negativas van decreciendo con el tiempo y se adaptan a la nueva situaci\u00f3n. </p><p style=\"text-align: justify;\"> Hay un tercer grupo de personas a las cuales la vivencia del trauma las hace crecer personalmente y sus vidas adquieren un nuevo sentido y salen fortalecidas.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Investigadores de la Unidad de Psicolog\u00eda B\u00e1sica de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB) han analizado las respuestas de 254 estudiantes de la Facultad de Psicolog\u00eda en diferentes cuestionarios para evaluar su nivel de satisfacci\u00f3n con la vida y encontrar relaciones con su resiliencia y con la capacidad de reparaci\u00f3n emocional, uno de los componentes de la inteligencia emocional, que consiste en la habilidad de controlar las propias emociones y las de los dem\u00e1s. </p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAlgunas de las caracter\u00edsticas de las personas resilientes pueden ser entrenadas y mejoradas, comola autoestima y la regulaci\u00f3n de las propias emociones. Con este aprendizaje se podr\u00eda dotar de recursos a las personas para facilitar su adaptaci\u00f3n y mejorar su calidad de vida\u201d, explica Joaqu\u00edn T. Limonero, profesor del Grupo de Investigaci\u00f3n en Estr\u00e9s y Salud de la UAB y coordinador del estudio. </p><p style=\"text-align: justify;\"> Dispon\u00edvel em: www.tendencias21.net. Acesso em: 28 jul. 2012 (adaptado)</p><p>A reportagem cita uma pesquisa que tem como tema o comportamento das pessoas diante das adversidades. De acordo com o texto, um dos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o com os alunos da Faculdade de Psicologia \u00e9<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 184, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "entender de que forma os traumas sofridos servem de suporte para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas que surgir\u00e3o ao longo da vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "compreender como a adapta\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es negativas contribui para o desenvolvimento da intelig\u00eancia emocional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "analisar os v\u00ednculos entre a satisfa\u00e7\u00e3o existencial, a flexibilidade e a habilidade de recuperar-se emocionalmente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "verificar de que forma as pessoas exercitam e melhoram a autoestima e o controle das emo\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistematizar maneiras de dotar as pessoas de recursos para lidar com as emo\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e alheias. "}], "discipline": "Espanhol"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> La excelente cosecha literaria latinoamericana de la segunda mitad del siglo XX puede resumirse en unos cuantos nombres: los del colombiano Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, el peruano Mario Vargas Llosa, los argentinos Jorge Luis Borges y Julio Cort\u00e1zar, el cubano Alejo Carpentier, el chileno Jos\u00e9 Donoso, los mexicanos Octavio Paz y Carlos Fuentes... Hay m\u00e1s escritores dignos de figurar en ese cuadro de honor, por supuesto . Pero en \u00e9l no podr\u00eda faltar ninguno de los mencionados. Carlos Fuentes, fallecido ayer a los 83 a\u00f1os en Ciudad de M\u00e9xico, se labr\u00f3 a pulso su puesto en \u00e9l. Novelista, ensayista, dramaturgo, guionista de cine, profesor en las m\u00e1s destacadas universidades americanas y europeas, Fuentes supo reflejar en su obra el esp\u00edritu de M\u00e9xico, forjado en el mestizaje y en la red de complejidades que comporta. Pero no s\u00f3lo eso. En todo momento, Fuentes fue un palad\u00edn de la libertad, tanto en lo relativo a la imaginaci\u00f3n y el talento creativo que impregna sus obras, como en lo referente al compromiso social. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Dispon\u00edvel em: www.lavanguardia.com. Acesso em: 27 jul. 2012.</p><p>Apesar da proximidade entre as l\u00ednguas portuguesa e espanhola, muitas express\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o equivalentes. No texto, a express\u00e3o \u201ca pulso\u201d indica que Carlos Fuentes<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 185, "source": "ENEM", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "trabalhou em suas obras as quest\u00f5es relativas ao contexto social de seu pa\u00eds. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "escreveu suas principais obras com base no princ\u00edpio da liberdade de cria\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "integrou o quadro dos escritores latino-americanos mais destacados do s\u00e9culo XX. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "alcan\u00e7ou o devido reconhecimento liter\u00e1rio dentro e fora de seu pa\u00eds por m\u00e9rito pr\u00f3prio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "tratou em suas obras dos principais assuntos da cultura mexicana do passado e do presente. "}], "discipline": "Espanhol"}]