[{"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " Petrobras", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\">"}], "question_statement": "Considere as matrizes<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\"><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ao pre\u00e7o, no mercado internacional, da madeira extra\u00edda das florestas brasileiras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 presen\u00e7a de capital estrangeiro na explora\u00e7\u00e3o de madeiras de florestas no pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 exporta\u00e7\u00e3o ilegal, via pa\u00edses vizinhos, de madeira extra\u00edda das florestas brasileiras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao desmatamento extensivo e indiscriminado das florestas brasileiras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao uso recorrente de queimadas na elimina\u00e7\u00e3o de florestas no pa\u00eds.<br>"}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br><br><br>As charges, respectivamente, dos cartunistas Henfil (1982) e Dalcio (2011) est\u00e3o separadas por quase trinta anos de hist\u00f3ria, mas unidas na cr\u00edtica <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "acompanharam o desenvolvimento, na cidade, de novas \u00e1reas de centralidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "expandiram-se para o sudeste da cidade, devido ao desenvolvimento do setor prim\u00e1rio.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "deslocaram-se em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s avenidas marginais, acompanhando o processo de conurba\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "migraram em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o sudoeste, em fun\u00e7\u00e3o do despovoamento do centro hist\u00f3rico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "foram atra\u00eddos para a periferia, devido \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias paulistanas.<br>"}], "question_statement": "Considere os mapas. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br><br>Com base no mapa e em seus conhecimentos, \u00e9 correto afirmar que, tendo em vista as din\u00e2micas espaciais na cidade de S\u00e3o Paulo, os hot\u00e9is <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, com a contrata\u00e7\u00e3o de imigrantes asi\u00e1ticos, destacando-se coreanos e chineses.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "de consumo dur\u00e1veis, com a superexplora\u00e7\u00e3o, por meio de empresas de pequeno porte, de imigrantes chilenos e bolivianos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "intermedi\u00e1rios, com a contrata\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria de imigrantes asi\u00e1ticos, destacando-se coreanos e chineses.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis, com a superexplora\u00e7\u00e3o, principalmente, de imigrantes bolivianos e peruanos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "de produ\u00e7\u00e3o, com a contrata\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria, por meio de empresas de m\u00e9dio porte, de imigrantes peruanos e colombianos.<br>"}], "question_statement": "<i>Ainda no come\u00e7o do s\u00e9culo 20, Euclides da Cunha, em pequeno estudo, discorria sobre os meios de sujei\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nos seringais da Amaz\u00f4nia, no chamado regime de peonagem, a escravid\u00e3o por d\u00edvida. Algo pr\u00f3ximo do que foi constatado em S\u00e3o Paulo nestes dias [agosto de 2011] envolvendo duas oficinas terceirizadas de produ\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio. </i><br>Jos\u00e9 de Souza Martins, 2011. Adaptado. <br><br><br>No texto acima, o autor faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de regime de trabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o, na ind\u00fastria de bens <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br>"}], "question_statement": "Observe os seguintes mapas do Brasil. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "question_statement": "Observe os mapas do Brasil. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br><br>Considere as afirmativas relacionadas aos mapas. <br><br><br>I. Alta concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e pouca diversifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica s\u00e3o caracter\u00edsticas de um bols\u00e3o de pobreza existente no extremo sul do Brasil. <br><br><br>II. A despeito de seus excelentes indicadores econ\u00f4micos bem como de seu elevado grau de industrializa\u00e7\u00e3o, a Regi\u00e3o Sudeste abriga bols\u00f5es de pobreza. <br><br><br>III. A biodiversidade da floresta assegura alta renda per capita aos habitantes da Amaz\u00f4nia, enquanto moradores da caatinga nordestina padecem em bols\u00f5es de pobreza. <br><br><br>IV. Embora Bras\u00edlia detenha alguns dos melhores indicadores socioecon\u00f4micos do pa\u00eds, o pr\u00f3prio Distrito Federal e arredores abrigam um bols\u00e3o de pobreza. <br><br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Tratado de Maastricht, o qual concede anistia aos imigrantes ilegais radicados em pa\u00edses europeus h\u00e1 mais de 5 anos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acordo de Schengen, segundo o qual It\u00e1lia e Fran\u00e7a devem formular pol\u00edticas sociais de natureza bilateral.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tratado de Maastricht, que implementou a Uni\u00e3o Econ\u00f4mica Monet\u00e1ria e a moeda \u00fanica em todos os pa\u00edses da UE.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tratado de Roma, que criou a Comunidade Econ\u00f4mica Europeia (CEE) e suprimiu os controles alfandeg\u00e1rios nas fronteiras internas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acordo de Schengen, pelo qual se assegura a livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas pelos pa\u00edses signat\u00e1rios desse acordo.<br>"}], "question_statement": "Logo ap\u00f3s a entrada de milhares de imigrantes norte-africanos na It\u00e1lia, em abril deste ano, o presidente da Fran\u00e7a, Nicolas Sarkozy, e o primeiro- ministro da It\u00e1lia, Silvio Berlusconi, fizeram as seguintes declara\u00e7\u00f5es a respeito de um consenso entre pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) e associados. <br><br><i>Queremos mant\u00ea-lo vivo, mas para isso \u00e9 preciso reform\u00e1-lo. </i><br>Nicolas Sarkozy. <br><br><i>N\u00e3o queremos coloc\u00e1-lo em causa, mas em situa\u00e7\u00f5es excepcionais acreditamos que \u00e9 preciso fazer altera\u00e7\u00f5es, sobre as quais decidimos trabalhar em conjunto.</i><br>Silvio Berlusconi. <br>http://pt.euronews.net. Acesso em julho/2011. Adaptado. <br><br><br>Sarkozy e Berlusconi encaminharam pedido \u00e0 UE, solicitando a revis\u00e3o do <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "question_statement": "Considere as afirmativas, o mapa, o gr\u00e1fico e a imagem das casas semissoterradas, na China, para responder \u00e0 quest\u00e3o. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><br><br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br>"}], "question_statement": "Observe o mapa, no qual est\u00e3o assinaladas \u00e1reas de plantio de um importante produto agr\u00edcola.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br><br><br>Esse produto e caracter\u00edsticas de suas \u00e1reas de ocorr\u00eancia est\u00e3o corretamente indicados em: <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "diversas zonas de livre-com\u00e9rcio distribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio nacional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressiva m\u00e3o de obra qualificada e n\u00e3o qualificada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "extenso e moderno parque industrial de bens de capital, no noroeste do pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "importantes \u201ccintur\u00f5es\u201d agr\u00edcolas, com intenso uso de tecnologia, produtores de<i>commodities.</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "plena autonomia energ\u00e9tica propiciada por hidrel\u00e9tricas de grande porte.<br>"}], "question_statement": "<i>A economia da \u00cdndia tem crescido em torno de 8% ao ano, taxa que, se mantida, poder\u00e1 dobrar a riqueza do pa\u00eds em uma d\u00e9cada. Empresas indianas est\u00e3o superando suas rivais ocidentais. Profissionais indianos est\u00e3o voltando do estrangeiro para seu pa\u00eds, vendo uma grande chance de sucesso empresarial<br>Beckett et al., 2007. Em http://www.wsj-asia.com/pdf. Acessado em junho/2011. Adaptado. <br></i>.<br><br>O significativo crescimento econ\u00f4mico da \u00cdndia, nos \u00faltimos anos, apoiou-se em vantagens competitivas, como a exist\u00eancia de <br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "aplainamento das formas de relevo, decorrente do intemperismo e da eros\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "orma\u00e7\u00e3o de depress\u00f5es absolutas, gerada por acomoda\u00e7\u00e3o de blocos rochosos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de canyons, decorrente de intensa eros\u00e3o e\u00f3lica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de desn\u00edveis topogr\u00e1ficos acentuados, resultante da cont\u00ednua sedimenta\u00e7\u00e3o dos rios.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "gera\u00e7\u00e3o de relevo serrano, associada a fatores clim\u00e1ticos ligados \u00e0 glacia\u00e7\u00e3o.<br>"}], "question_statement": "Do ponto de vista tect\u00f4nico, n\u00facleos rochosos mais antigos, em \u00e1reas continentais mais interiorizadas, tendem a ser os mais est\u00e1veis, ou seja, menos sujeitos a abalos s\u00edsmicos e deforma\u00e7\u00f5es. Em termos geomorfol\u00f3gicos, a maior estabilidade tect\u00f4nica dessas \u00e1reas faz com que elas apresentem uma forte tend\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia, ao longo do tempo geol\u00f3gico, de um processo de<br><br>", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "question_statement": "H\u00e1 anos, a Amaz\u00f4nia brasileira tem sofrido danos ambientais, provocados por atividades como queimadas e implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pecu\u00e1ria para o gado bovino. <br><br><br><br>Considere os poss\u00edveis danos ambientais resultantes dessas atividades: <br><br><br>I. Aumento da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (CO<sub>2</sub>) atmosf\u00e9rico, como consequ\u00eancia da queima da vegeta\u00e7\u00e3o. <br><br><br>II. Aumento do processo de lateriza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 perda de ferro (Fe) e alum\u00ednio (Al) no horizonte A do solo. <br><br><br>III. Aumento da concentra\u00e7\u00e3o de metano (CH<sub>4</sub>) atmosf\u00e9rico, liberado pela digest\u00e3o animal. <br><br><br>IV. Diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos pela libera\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions Na<sup>+</sup> , K<sup>+</sup> , Ca<sup>2+ </sup>e Mg <sup>2+ </sup>, anteriormente absorvidos pelas ra\u00edzes das plantas. <br><br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "recebe prote\u00ednas sintetizadas no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "envia prote\u00ednas nele sintetizadas para o ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "recebe polissacar\u00eddeos sintetizados no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "envia polissacar\u00eddeos nele sintetizados para o ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "recebe monossacar\u00eddeos sintetizados no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e para ele envia polissacar\u00eddeos.<br>"}], "question_statement": "O ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e o complexo de Golgi s\u00e3o organelas celulares cujas fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas. O complexo de Golgi <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "X e Z representam as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra a prote\u00edna A, produzidos pelos linf\u00f3citos, respectivamente, nas respostas imunol\u00f3gicas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "X e Y representam as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra a prote\u00edna A, produzidos pelos linf\u00f3citos, respectivamente, nas respostas imunol\u00f3gicas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "X e Z representam as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra a prote\u00edna A, produzidos pelos macr\u00f3fagos, respectivamente, nas respostas imunol\u00f3gicas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Y e Z representam as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra a prote\u00edna B, produzidos pelos linf\u00f3citos, respectivamente, nas respostas imunol\u00f3gicas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Y e Z representam as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra a prote\u00edna B, produzidos pelos macr\u00f3fagos, respectivamente, nas respostas imunol\u00f3gicas prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.<br>"}], "question_statement": "Um camundongo recebeu uma inje\u00e7\u00e3o de prote\u00edna A e, quatro semanas depois, outra inje\u00e7\u00e3o de igual dose da prote\u00edna A, juntamente com uma dose da prote\u00edna B. No gr\u00e1fico abaixo, as curvas X, Y e Z mostram as concentra\u00e7\u00f5es de anticorpos contra essas prote\u00ednas, medidas no plasma sangu\u00edneo, durante oito semanas. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\"><br><br><br>As curvas<br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumenta, diminuindo a abertura da pupila, e os m\u00fasculos ciliares se contraem, aumentando o poder refrativo do cristalino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui, aumentando a abertura da pupila, e os m\u00fasculos ciliares se contraem, aumentando o poder refrativo do cristalino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui, aumentando a abertura da pupila, e os m\u00fasculos ciliares se relaxam, aumentando o poder refrativo do cristalino.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "aumenta, diminuindo a abertura da pupila, e os m\u00fasculos ciliares se relaxam, diminuindo o poder refrativo do cristalino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui, aumentando a abertura da pupila, e os m\u00fasculos ciliares se relaxam, diminuindo o poder refrativo do cristalino.<br>"}], "question_statement": "Num ambiente iluminado, ao focalizar um objeto distante, o olho humano se ajusta a essa situa\u00e7\u00e3o. Se a pessoa passa, em seguida, para um ambiente de penumbra, ao focalizar um objeto pr\u00f3ximo, a \u00edris <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "question_statement": "As afirma\u00e7\u00f5es abaixo referem-se a caracter\u00edsticas do ciclo de vida de grupos de plantas terrestres: musgos, samambaias, pinheiros e plantas com flores. <br><br><br>I. O grupo evolutivamente mais antigo possui fase haploide mais duradoura do que fase diploide. <br><br><br>II. Todos os grupos com fase diploide mais duradoura do que fase haploide apresentam raiz, caule e folha verdadeiros. <br><br><br>III. Os grupos que possuem fase haploide e diploide de igual dura\u00e7\u00e3o apresentam, tamb\u00e9m, rizoides, filoides e cauloides (ou seja, raiz, folha e caule n\u00e3o verdadeiros). <br><br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "question_statement": "Considere os eventos abaixo, que podem ocorrer na mitose ou na meiose: <br><br><br>I. Emparelhamento dos cromossomos hom\u00f3logos duplicados. <br><br><br>II. Alinhamento dos cromossomos no plano equatorial da c\u00e9lula. <br><br><br>III. Permuta\u00e7\u00e3o de segmentos entre cromossomos hom\u00f3logos. <br><br><br>IV. Divis\u00e3o dos centr\u00f4meros resultando na separa\u00e7\u00e3o das crom\u00e1tides irm\u00e3s. <br><br><br>No processo de multiplica\u00e7\u00e3o celular para repara\u00e7\u00e3o de tecidos, os eventos relacionados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o equitativa do material gen\u00e9tico entre as c\u00e9lulas resultantes est\u00e3o indicados em <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mantinham-se, desde a partida e durante o trajeto, em \u00e1reas n\u00e3o florestais. No percurso, enfrentavam per\u00edodos de seca, alternados com outros de chuva intensa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "mantinham-se, desde a partida e durante o trajeto, em ambientes de florestas densas. No percurso, enfrentavam chuva frequente e muito abundante o ano todo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "deixavam ambientes florestais, adentrando \u00e1reas de campos. No percurso, enfrentavam per\u00edodos muito longos de seca, com chuvas apenas ocasionais.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "deixavam ambientes de florestas densas, adentrando \u00e1reas de campos e matas mais esparsas. No percurso, enfrentavam per\u00edodos de seca, alternados com outros de chuva intensa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "deixavam \u00e1reas de matas mais esparsas, adentrando ambientes de florestas densas. No percurso, enfrentavam per\u00edodos muito longos de chuva, com seca apenas ocasional.<br>"}], "question_statement": "No mapa atual do Brasil, reproduzido abaixo, foram indicadas as rotas percorridas por algumas bandeiras paulistas no s\u00e9culo XVII. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"><br><br><br>Nas rotas indicadas no mapa, os bandeirantes <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "DNA; 8."}, {"is_correct": false, "answer_text": "DNA; 24."}, {"is_correct": false, "answer_text": "DNA; 12."}, {"is_correct": false, "answer_text": "RNA; 8."}, {"is_correct": true, "answer_text": "RNA; 24."}], "question_statement": "Uma muta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por uma doen\u00e7a sangu\u00ednea, foi identificada numa fam\u00edlia. Abaixo est\u00e3o representadas sequ\u00eancias de bases nitrogenadas, normal e mutante; nelas est\u00e3o destacados o s\u00edtio de in\u00edcio da tradu\u00e7\u00e3o e a base alterada.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\"><br><br><br>O \u00e1cido nucleico representado acima e o n\u00famero de amino\u00e1cidos codificados pela sequ\u00eancia de bases, entre o s\u00edtio de in\u00edcio da tradu\u00e7\u00e3o e a muta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o corretamente indicados em: <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16; plantas homozig\u00f3ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas caracter\u00edsticas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "48; plantas homozig\u00f3ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas caracter\u00edsticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "48; plantas heterozig\u00f3ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas caracter\u00edsticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60; plantas heterozig\u00f3ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas caracter\u00edsticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60; plantas homozig\u00f3ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas caracter\u00edsticas."}], "question_statement": "Em tomates, a caracter\u00edstica planta alta \u00e9 dominante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracter\u00edstica planta an\u00e3 e a cor vermelha do fruto \u00e9 dominante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cor amarela. Um agricultor cruzou duas linhagens puras: planta alta/fruto vermelho x planta an\u00e3/fruto amarelo. Interessado em obter uma linhagem de plantas an\u00e3s com frutos vermelhos, deixou que os descendentes dessas plantas cruzassem entre si, obtendo 320 novas plantas.<br>O n\u00famero esperado de plantas com o fen\u00f3tipo desejado pelo agricultor e as plantas que ele deve utilizar nos pr\u00f3ximos cruzamentos, para que os descendentes apresentem sempre as caracter\u00edsticas desejadas (plantas an\u00e3s com frutos vermelhos), est\u00e3o corretamente indicados em: <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Todas as plantas crescer\u00e3o at\u00e9 produzir frutos, pois s\u00e3o capazes de obter, por meio da fotoss\u00edntese, os micronutrientes necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente as plantas em vaso crescer\u00e3o at\u00e9 produzir frutos, pois, al\u00e9m das subst\u00e2ncias obtidas por meio da fotoss\u00edntese, podem absorver, do solo, os micronutrientes necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Todas as plantas crescer\u00e3o at\u00e9 produzir frutos, pois, al\u00e9m das subst\u00e2ncias obtidas por meio da fotoss\u00edntese, podem absorver, da \u00e1gua, os micronutrientes necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente as plantas em vaso crescer\u00e3o at\u00e9 produzir frutos, pois apenas elas s\u00e3o capazes de obter, por meio da fotoss\u00edntese, os micronutrientes necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente as plantas em vaso crescer\u00e3o at\u00e9 produzir frutos, pois o solo fornece todas as subst\u00e2ncias de que a planta necessita para seu crescimento e manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o.<br>"}], "question_statement": "Dez copos de vidro transparente, tendo no fundo algod\u00e3o molhado em \u00e1gua, foram mantidos em local iluminado e arejado. Em cada um deles, foi colocada uma semente de feij\u00e3o. Alguns dias depois, todas as sementes germinaram e produziram ra\u00edzes, caules e folhas.<br>Cinco plantas foram, ent\u00e3o, transferidas para cinco vasos com terra e as outras cinco foram mantidas nos copos com algod\u00e3o. Todas permaneceram no mesmo local iluminado, arejado e foram regadas regularmente com \u00e1gua destilada. Mantendo-se as plantas por v\u00e1rias semanas nessas condi\u00e7\u00f5es, o resultado esperado e a explica\u00e7\u00e3o correta para ele s\u00e3o: <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "digest\u00e3o tornou-se cada vez mais complexa. A tomada do alimento pela boca e sua passagem pelo est\u00f4mago e intestino s\u00e3o caracter\u00edsticas apenas do grupo mais recente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "circula\u00e7\u00e3o apresentou poucas mudan\u00e7as. O n\u00famero de c\u00e2maras card\u00edacas aumentou, o que n\u00e3o influenciou a circula\u00e7\u00e3o pulmonar e a sist\u00eamica, que s\u00e3o completamente separadas em todos os grupos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "respira\u00e7\u00e3o, no n\u00edvel celular, manteve-se semelhante em todos os grupos. Houve mudan\u00e7a, por\u00e9m, nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelas trocas gasosas, que diferem entre grupos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "excre\u00e7\u00e3o sofreu muitas altera\u00e7\u00f5es, devido a mudan\u00e7as no sistema excretor. Por\u00e9m, independentemente do ambiente em que vivem, os animais excretam ureia, am\u00f4nia e \u00e1cido \u00farico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o sofreu algumas mudan\u00e7as relacionadas com a conquista do ambiente terrestre. Assim, todos os vertebrados, com exce\u00e7\u00e3o dos peixes, independem da \u00e1gua para se reproduzir.<br>"}], "question_statement": "Ao longo da evolu\u00e7\u00e3o dos vertebrados, a <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "menor dissolu\u00e7\u00e3o de CO2 ns \u00e1guas oce\u00e2nicas, o que leva ao consumo de menor quantidade desse g\u00e1s pelo fitopl\u00e2ncton, contribuindo, assim, para o aumento do efeito estufa global.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor dissolu\u00e7\u00e3o de O<sub>2</sub>nas \u00e1guas oce\u00e2nicas, o que leva ao consumo de maior quantidade de CO<sub>2 </sub>pelo fitopl\u00e2ncton, contribuindo, assim, para a redu\u00e7\u00e3o do efeito estufa global.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor dissolu\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub>e O<sub>2</sub>nas \u00e1guas oce\u00e2nicas, o que leva ao consumo de maior quantidade de O<sub>2 </sub>pelo fitopl\u00e2ncton, contribuindo, assim, para a redu\u00e7\u00e3o do efeito estufa global.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior dissolu\u00e7\u00e3o de CO<sub>2</sub>nas \u00e1guas oce\u00e2nicas, o que leva ao consumo de maior quantidade desse g\u00e1s pelo fitopl\u00e2ncton, contribuindo, assim, para a redu\u00e7\u00e3o do efeito estufa global.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior dissolu\u00e7\u00e3o de O<sub>2</sub>nas \u00e1guas oce\u00e2nicas, o que leva \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de maior quantidade de CO<sub>2</sub>pelo fitopl\u00e2ncton, contribuindo, assim, para o aumento do efeito estufa global.<br>"}], "question_statement": "Uma das consequ\u00eancias do \u201cefeito estufa\u201d \u00e9 o aquecimento dos oceanos. Esse aumento de temperatura provoca <br><br>", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compostos, elemento, \u00e1tomos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "misturas, subst\u00e2ncia, mol\u00e9culas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "subst\u00e2ncias compostas, mol\u00e9cula, \u00edons."}, {"is_correct": true, "answer_text": "misturas, subst\u00e2ncia, \u00e1tomos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "compostos, \u00edon, mol\u00e9culas."}], "question_statement": "Na obra O po\u00e7o do Visconde, de Monteiro Lobato, h\u00e1 o seguinte di\u00e1logo entre o Visconde de Sabugosa e a boneca Em\u00edlia: <br><br>&ndash; <i>Senhora Em\u00edlia, explique-me o que \u00e9 hidrocarboneto. A atrapalhadeira n\u00e3o se atrapalhou e respondeu:<br> &amp;ndash; S\u00e3o misturinhas de uma coisa chamada hidrog\u00eanio com outra coisa chamada carbono. Os carocinhos de um se ligam aos carocinhos de outro</i>. <br><br><br>Nesse trecho, a personagem Em\u00edlia usa o vocabul\u00e1rio informal que a caracteriza. Buscando-se uma terminologia mais adequada ao vocabul\u00e1rio utilizado em Qu\u00edmica, devem-se substituir as express\u00f5es \u201cmisturinhas\u201d, \u201ccoisa\u201d e \u201ccarocinhos\u201d, respectivamente, por:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "anetol e linalol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eugenol e linalol."}, {"is_correct": true, "answer_text": "citronelal e eugenol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "linalol e citronelal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eugenol e anetol."}], "question_statement": "As f\u00f3rmulas estruturais de alguns componentes de \u00f3leos essenciais, respons\u00e1veis pelo aroma de certas ervas e flores, s\u00e3o: <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\"><br><br><br>Dentre esses compostos, s\u00e3o is\u00f4meros: <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a uma mesma press\u00e3o, o \u00e9ter diet\u00edlico s\u00f3lido funde a uma temperatura mais alta do que o butanol s\u00f3lido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a uma mesma temperatura, a viscosidade do \u00e9ter diet\u00edlico l\u00edquido \u00e9 maior do que a do butanol l\u00edquido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a uma mesma press\u00e3o, o butanol l\u00edquido entra em ebuli\u00e7\u00e3o a uma temperatura mais alta do que o \u00e9ter diet\u00edlico l\u00edquido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a uma mesma press\u00e3o, massas iguais de butanol e \u00e9ter diet\u00edlico liberam, na combust\u00e3o, a mesma quantidade de calor.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, o processo de evapora\u00e7\u00e3o do butanol l\u00edquido \u00e9 mais r\u00e1pido do que o do \u00e9ter diet\u00edlico l\u00edquido.<br>"}], "question_statement": "Considere os seguintes compostos isom\u00e9ricos: <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\"><br><br><br>Certas propriedades de cada uma dessas subst\u00e2ncias dependem das intera\u00e7\u00f5es entre as mol\u00e9culas que a comp\u00f5em (como, por exemplo, as liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio). Assim, pode-se concluir que, <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "76 mL"}, {"is_correct": false, "answer_text": "79 mL"}, {"is_correct": false, "answer_text": "86 mL"}, {"is_correct": false, "answer_text": "89 mL"}, {"is_correct": false, "answer_text": "96 mL"}], "question_statement": "\u00c1gua e etanol misturam-se completamente, em quaisquer propor\u00e7\u00f5es. Observa-se que o volume final da mistura \u00e9 menor do que a soma dos volumes de etanol e de \u00e1gua empregados para prepar\u00e1-la. O gr\u00e1fico a seguir mostra como a densidade varia em fun\u00e7\u00e3o da porcentagem de etanol (em volume) empregado para preparar a mistura (densidades medidas a 20 \u00b0C).<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\"><br><br><br>Se 50 mL de etanol forem misturados a 50 mL de \u00e1gua, a 20 \u00b0C, o volume da mistura resultante, a essa mesma temperatura, ser\u00e1 de, aproximadamente,<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "d < 0,154 nm e E > 348 kJ/mol."}, {"is_correct": true, "answer_text": "d < 0,154 nm e E < 348 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "d = 0,154 nm e E = 348 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "d > 0,154 nm e E < 348 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "d > 0,154 nm e E > 348 kJ/mol."}], "question_statement": "Em cadeias carb\u00f4nicas, dois \u00e1tomos de carbono podem formar liga\u00e7\u00e3o simples (C-C), dupla (C=C) ou tripla (C&equiv;C). Considere que, para uma liga\u00e7\u00e3o simples, a dist\u00e2ncia m\u00e9dia de liga\u00e7\u00e3o entre os dois \u00e1tomos de carbono \u00e9 de 0,154 nm, e a energia m\u00e9dia de liga\u00e7\u00e3o \u00e9 de 348 kJ/mol. <br>Assim sendo, a dist\u00e2ncia m\u00e9dia de liga\u00e7\u00e3o (d) e a energia m\u00e9dia de liga\u00e7\u00e3o (E), associadas \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla (C=C), devem ser, respectivamente, <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "libera quantidade de energia maior do que 114 kJ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "libera quantidade de energia menor do que 114 kJ"}, {"is_correct": false, "answer_text": "absorve quantidade de energia maior do que 114 kJ."}, {"is_correct": true, "answer_text": "absorve quantidade de energia menor do que 114 kJ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ocorre sem que haja libera\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o de energia."}], "question_statement": "O mon\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO) pode ser produzido diretamente a partir de dois gases que s\u00e3o os principais constituintes do ar atmosf\u00e9rico, por meio da rea\u00e7\u00e3o representada por <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\"><br><br><br>Essa \u00faltima transforma\u00e7\u00e3o <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 : 8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 : 4"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1 : 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 : 1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 : 1"}], "question_statement": "Volumes iguais de uma solu\u00e7\u00e3o de I<sub>2</sub> (em solvente org\u00e2nico apropriado) foram colocados em cinco diferentes frascos. Em seguida, a cada um dos frascos foi adicionada uma massa diferente de estanho (Sn), variando entre 0,2 e 1,0 g. Em cada frasco, formou-se uma certa quantidade de SnI<sub>4</sub>, que foi, ent\u00e3o, purificado e pesado. No gr\u00e1fico abaixo, s\u00e3o apresentados os resultados desse experimento. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\"><br><br><br>Com base nesses resultados experimentais, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o valor da rela\u00e7\u00e3o <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\"><br><br><br>\u00e9, aproximadamente, <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\"><br>"}], "question_statement": "Observa-se que uma solu\u00e7\u00e3o aquosa saturada de HCl libera uma subst\u00e2ncia gasosa. Uma estudante de qu\u00edmica procurou representar, por meio de uma figura, os tipos de part\u00edculas que predominam nas fases aquosa e gasosa desse sistema \u2013 sem representar as part\u00edculas de \u00e1gua. A figura com a representa\u00e7\u00e3o mais adequada seria <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10,0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "20,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "40,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50,0"}], "question_statement": "A isomeriza\u00e7\u00e3o catal\u00edtica de parafinas de cadeia n\u00e3o ramificada, produzindo seus is\u00f4meros ramificados, \u00e9 um processo importante na ind\u00fastria petroqu\u00edmica. A uma determinada temperatura e press\u00e3o, na presen\u00e7a de um catalisador, o equil\u00edbrio <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\"><br><br><br>\u00e9 atingido ap\u00f3s certo tempo, sendo a constante de equil\u00edbrio igual a 2,5. Nesse processo, partindo exclusivamente de 70,0 g de n-butano, ao se atingir a situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, x gramas de n-butano ter\u00e3o sido convertidos em isobutano. O valor de x \u00e9 <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "question_statement": "Para investigar o fen\u00f4meno de oxida\u00e7\u00e3o do ferro, fez-se o seguinte experimento: No fundo de cada um de dois tubos de ensaio, foi colocada uma amostra de fios de ferro, formando uma esp\u00e9cie de novelo. As duas amostras de ferro tinham a mesma massa. O primeiro tubo foi invertido e mergulhado, at\u00e9 certa altura, em um recipiente contendo \u00e1gua. Com o passar do tempo, observou-se que a \u00e1gua subiu dentro do tubo, atingindo seu n\u00edvel m\u00e1ximo ap\u00f3s v\u00e1rios dias. Nessa situa\u00e7\u00e3o, mediu-se a diferen\u00e7a (x) entre os n\u00edveis da \u00e1gua no tubo e no recipiente. Al\u00e9m disso, observou-se corros\u00e3o parcial dos fios de ferro. O segundo tubo foi mergulhado em um recipiente contendo \u00f3leo em lugar de \u00e1gua. Nesse caso, observou-se que n\u00e3o houve corros\u00e3o vis\u00edvel do ferro e o n\u00edvel do \u00f3leo, dentro e fora do tubo, permaneceu o mesmo. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\"><br><br><br>Sobre tal experimento, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br><br>I. Com base na varia\u00e7\u00e3o (x) de altura da coluna de \u00e1gua dentro do primeiro tubo de ensaio, \u00e9 poss\u00edvel estimar a porcentagem de oxig\u00eanio no ar. <br><br><br>II. Se o experimento for repetido com massa maior de fios de ferro, a diferen\u00e7a entre o n\u00edvel da \u00e1gua no primeiro tubo e no recipiente ser\u00e1 maior que x. <br><br><br>III. O segundo tubo foi mergulhado no recipiente com \u00f3leo a fim de avaliar a influ\u00eancia da \u00e1gua no processo de corros\u00e3o. <br><br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "question_statement": "Na d\u00e9cada de 1780, o m\u00e9dico italiano Luigi Galvani realizou algumas observa\u00e7\u00f5es, utilizando r\u00e3s recentemente dissecadas. Em um dos experimentos, Galvani tocou dois pontos da musculatura de uma r\u00e3 com dois arcos de metais diferentes, que estavam em contato entre si, observando uma contra\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos, conforme mostra a figura:<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\"><br><br><br>Interpretando essa observa\u00e7\u00e3o com os conhecimentos atuais, pode-se dizer que as pernas da r\u00e3 continham solu\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas de sais. Pode-se, tamb\u00e9m, fazer uma analogia entre o fen\u00f4meno observado e o funcionamento de uma pilha. <br>Considerando essas informa\u00e7\u00f5es, foram feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br><br>I. Devido \u00e0 diferen\u00e7a de potencial entre os dois metais, que est\u00e3o em contato entre si e em contato com a solu\u00e7\u00e3o salina da perna da r\u00e3, surge uma corrente el\u00e9trica. <br><br><br>II. Nos metais, a corrente el\u00e9trica consiste em um fluxo de el\u00e9trons. <br><br><br>III. Nos m\u00fasculos da r\u00e3, h\u00e1 um fluxo de \u00edons associado ao movimento de contra\u00e7\u00e3o. <br><br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "conjunto de variedades lingu\u00edsticas, dentre as quais uma alcan\u00e7a maior valor social e passa a ser considerada exemplar.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "sistema de signos estruturado segundo as normas institu\u00eddas pelo grupo de maior prest\u00edgio social.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "conjunto de variedades lingu\u00edsticas cuja prolifera\u00e7\u00e3o \u00e9 vedada pela norma culta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "complexo de sistemas e subsistemas cujo funcionamento \u00e9 prejudicado pela heterogeneidade social.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "conjunto de modalidades lingu\u00edsticas, dentre as quais algumas s\u00e3o dotadas de normas e outras n\u00e3o o s\u00e3o.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266425\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Depreende-se do texto que uma determinada l\u00edngua \u00e9 um <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "inovador."}, {"is_correct": false, "answer_text": "restritivo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "transigente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "neutro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aleat\u00f3rio."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266426\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> De acordo com o texto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais variedades do idioma, a l\u00edngua padr\u00e3o se comporta de modo <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266427\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre os quatro per\u00edodos que comp\u00f5em o texto: <br><br><br>I. Tendo em vista as rela\u00e7\u00f5es de sentido constitu\u00eddas no texto, o primeiro per\u00edodo estabelece uma causa cuja consequ\u00eancia aparece no segundo per\u00edodo. <br><br><br>II. O uso de ora\u00e7\u00f5es subordinadas, tal como ocorre no terceiro per\u00edodo, \u00e9 muito comum em textos dissertativos. <br><br><br>III. Por formarem um par\u00e1grafo tipicamente dissertativo, os quatro per\u00edodos se organizam em uma sequ\u00eancia constitu\u00edda de introdu\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e conclus\u00e3o. <br><br><br>IV. O procedimento argumentativo do texto \u00e9 dedutivo, isto \u00e9, vai do geral para o particular. <br><br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cusurpado\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cdetalhista\u201d."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cfomentar\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201clit\u00edgios\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cinsanidade\u201d."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266428\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Tendo em vista o contexto, a palavra do texto que sintetiza o teor da acusa\u00e7\u00e3o referida na entrevista \u00e9 <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "figurado e pr\u00f3prio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "abstrato e concreto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "espec\u00edfico e gen\u00e9rico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnico e comum."}, {"is_correct": true, "answer_text": "lato e estrito."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266429\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> No trecho \u201cdotadas da prerrogativa ou de compet\u00eancia\u201d, a presen\u00e7a de artigo antes do primeiro substantivo e a sua aus\u00eancia antes do segundo fazem que o sentido de cada um desses substantivos seja, respectivamente, <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>Auto da barca do inferno</b>, s\u00e3o representados os judeus, marginalizados na sociedade portuguesa medieval.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias</b>, s\u00e3o figuradas Luisinha e as crias da casa de D. Maria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Dom Casmurro,</b>s\u00e3o figurados os escravos da casa de D. Gl\u00f3ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>A cidade e as serras</b>, s\u00e3o representados os camponeses de Tormes.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>Vidas secas,</b>s\u00e3o figurados Fabiano, sinha Vit\u00f3ria e os meninos.<br>"}], "question_statement": "Como n\u00e3o expressa vis\u00e3o populista nem elitista, o livro n\u00e3o idealiza os pobres e r\u00fasticos, isto \u00e9, n\u00e3o oculta o dano causado pela priva\u00e7\u00e3o, nem os representa como seres desprovidos de vida interior; ao contr\u00e1rio, o livro trata de real\u00e7ar, na mente dos desvalidos, o enlace estreito e dram\u00e1tico de limita\u00e7\u00e3o intelectual e esfor\u00e7o reflexivo. <br><br>Essas afirma\u00e7\u00f5es aplicam-se ao modo como, na obra <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266431\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es, relacionadas ao excerto de <b>O corti\u00e7o</b>:<br><br><br><br>I. O sol, que, no texto, se associa fortemente ao Brasil e \u00e0 \u201cp\u00e1tria\u201d, \u00e9 um s\u00edmbolo que percorre o livro como manifesta\u00e7\u00e3o da natureza tropical e, em certas passagens, representa o princ\u00edpio masculino da fertilidade. <br><br><br><br>II. A vis\u00e3o do Brasil expressa no texto manifesta a ambiguidade do intelectual brasileiro da \u00e9poca em que a obra foi escrita, o qual acatava e rejeitava a sua terra, dela se orgulhava e envergonhava, nela confiava e dela desesperava. <br><br><br><br>III. O narrador aceita a vis\u00e3o ex\u00f3tico-rom\u00e2ntica de uma natureza (brasileira) poderosa e transformadora, reinterpretando-a em chave naturalista. <br><br><br>Aplica-se ao texto o que se afirma em <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Iracema, do romance hom\u00f4nimo, na medida em que ambas simbolizam o poder de sedu\u00e7\u00e3o da terra brasileira sobre o portugu\u00eas que aqui chegava.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Vidinha, de<b>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias</b>, tendo em vista que uma e outra constituem fatores decisivos para o desencaminhamento de personagens masculinas anteriormente bem orientadas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Capitu, de<b> Dom Casmurro</b>, a qual, como a baiana, tamb\u00e9m lan\u00e7a m\u00e3o de seus encantos femininos para obter ascens\u00e3o social.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Joaninha, de<b>A cidade e as serras</b>, pois ambas representam a simplicidade natural das mulheres do campo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 beleza artificiosa das mulheres das cidades.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Dora, de<b>Capit\u00e3es da areia</b>, na medida em que ambas s\u00e3o respons\u00e1veis diretas pela regenera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e moral de seus respectivos pares amorosos.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266432\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O papel desempenhado pela personagem Ritinha (Rita Baiana), no processo sintetizado no excerto, assemelha-se ao da personagem<br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266433\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Ao comparar Jer\u00f4nimo com uma cris\u00e1lida, o narrador alude, em linguagem liter\u00e1ria, a fen\u00f4menos do desenvolvimento da borboleta, por meio das seguintes express\u00f5es do texto: <br><br><br>I. \u201ctransforma\u00e7\u00e3o, lenta e profunda\u201d (L. 5); <br><br><br>II. \u201creviscerando\u201d (L. 6); <br><br><br>III. \u201calando\u201d (L. 7); <br><br><br>IV. \u201ctrabalho misterioso e surdo\u201d (L. 7). <br><br><br>Tais fen\u00f4menos est\u00e3o corretamente indicados em <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dos degredados portugueses enviados ao Brasil sem a companhia da fam\u00edlia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dos escravos dom\u00e9sticos, na regi\u00e3o urbana da Corte, durante o Segundo Reinado.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "das elites produtoras de caf\u00e9, nas fazendas opulentas do Vale do Para\u00edba fluminense.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dos homens livres pobres, particularmente em regi\u00e3o urbana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dos negros quilombolas, homiziados em ref\u00fagios isolados e an\u00e1rquicos.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266434\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Os costumes a que adere Jer\u00f4nimo em sua transforma\u00e7\u00e3o, relatada no excerto, t\u00eam como refer\u00eancia, na \u00e9poca em que se passa a hist\u00f3ria, o modo de vida<br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desvaloriza\u00e7\u00e3o da mesti\u00e7agem brasileira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "promo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica a emblema da na\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconsidera\u00e7\u00e3o do valor do trabalho."}, {"is_correct": true, "answer_text": "cren\u00e7a na exist\u00eancia de um car\u00e1ter nacional brasileiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tend\u00eancia ao antilusitanismo."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266435\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Um tra\u00e7o cultural que decorre da presen\u00e7a da escravid\u00e3o no Brasil e que est\u00e1 impl\u00edcito nas considera\u00e7\u00f5es do narrador do excerto \u00e9 a <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a Chapada dos Guimar\u00e3es, anteriormente coberta por vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "os desfiladeiros de Itaimbezinho, outrora revestidos por exuberante floresta tropical.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Chapada Diamantina, ent\u00e3o coberta por florestas de arauc\u00e1rias.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Serra do Mar, que abrigava originalmente a densa Mata Atl\u00e2ntica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Serra da Borborema, caracterizada, no passado, pela vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266436\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> No trecho \u201cdos maravilhosos despenhadeiros ilimitados e das cordilheiras sem fim, donde, de espa\u00e7o a espa\u00e7o, surge um monarca gigante\u201d (L. 35 a 37), o narrador tem como refer\u00eancia <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201c<u>tragava dois dedos</u>de parati\u201d (L. 3): express\u00e3o t\u00edpica da variedade lingu\u00edstica predominante no discurso do narrador.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c\u2018<u>pra cortar a friagem\u2019\u201d </u>(L. 3 e 4): essa express\u00e3o est\u00e1 entre aspas, no texto, para indicar que se trata do uso do discurso indireto livre.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u> \u201cpatenteavam</u>-lhe agora aspectos imprevistos\u201d (L. 10 e 11): assume o sentido de \u201cregistravam oficialmente\u201d.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201c<u>posto que em detrimento</u>das suas for\u00e7as f\u00edsicas\u201d (L. 26 e 27): equivale, quanto ao sentido, a \u201cdesde que em favor\u201d.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ctornava-se (...)<u>im</u>previdente\u201d (L. 13 e 14) e \u201cresignando-se (...) \u00e0s<u>im</u>posi\u00e7\u00f5es do sol\u201d (L. 16 e 17): trata-se do mesmo prefixo, apresentando, portanto, id\u00eantico sentido.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266437\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Destes coment\u00e1rios sobre os trechos sublinhados, o \u00fanico que est\u00e1 correto \u00e9: <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "peso pol\u00edtico-econ\u00f4mico, apesar de grande para o s\u00e9culo, n\u00e3o era compar\u00e1vel ao dela.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "interesse, diferentemente do dela, n\u00e3o era conquistar o mundo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "aparato b\u00e9lico, embora consider\u00e1vel para a \u00e9poca, n\u00e3o era compar\u00e1vel ao dos gregos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "objetivo n\u00e3o era povoar novas terras, mas comercializar produtos nelas obtidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "projeto principal era consolidar o pr\u00f3prio reino, libertando-se do dom\u00ednio espanhol.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266438\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Infere-se da leitura desse texto que Portugal n\u00e3o foi uma pot\u00eancia colonizadora como a antiga Gr\u00e9cia, porque seu <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cdesmedida ambi\u00e7\u00e3o\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cCasa de Avis\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cesta burguesia\u201d."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201camea\u00e7a castelhana\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cRainha Leonor Teles\u201d."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266439\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O pronome \"ela\" da frase \"Era ela, portanto, quem devia merecer do novo rei o melhor das suas aten\u00e7\u00f5es\", refere-se a <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "habitualidade no passado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "simultaneidade em rela\u00e7\u00e3o ao termo \u201cascens\u00e3o\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ideia de atemporalidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "presente hist\u00f3rico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "anterioridade temporal em rela\u00e7\u00e3o a \u201creino lusitano\u201d."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266440\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> No contexto, o verbo \u201cenche\u201d indica <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A personalidade n\u00e3o se desenvolve pelo simples ac\u00famulo passivo de experi\u00eancias, desprovido de empenho radical, nem, tampouco, pela simples erudi\u00e7\u00e3o ou pelo privil\u00e9gio.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A atividade intelectual do indiv\u00edduo deve-se fazer acompanhar do labor produtivo do trabalho bra\u00e7al, sem o que o homem se infelicita e desviriliza.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sentimento de integra\u00e7\u00e3o a um mundo finalmente reconciliado, o sujeito s\u00f3 o alcan\u00e7a pela experi\u00eancia avassaladora da paix\u00e3o amorosa, vivida como devo\u00e7\u00e3o irracional e absoluta a outro ser.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Elites nacionais aut\u00eanticas s\u00e3o as que adotam, como norma de sua pr\u00f3pria conduta, os usos e costumes do<i> pa\u00eds profundo</i>, constitu\u00eddo pelas popula\u00e7\u00f5es pobres e distantes dos centros urbanos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Uma vida adulta equilibrada e bem desenvolvida em todos os seus aspectos implica a participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na pol\u00edtica partid\u00e1ria, nas atividades religiosas e na produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria.<br>"}], "question_statement": "Tendo em vista o conjunto de proposi\u00e7\u00f5es e teses desenvolvidas em <b> A cidade e as serras</b>, pode-se concluir que \u00e9 coerente com o universo ideol\u00f3gico dessa obra o que se afirma em:<br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "oscila\u00e7\u00e3o do poeta entre a ang\u00fastia do pecador (tendo em vista sua educa\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica) e o impudor do libertino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "conjuga\u00e7\u00e3o, na sensibilidade do poeta, de interesse sexual e encantamento est\u00e9tico, expresso de modo provocador e bem-humorado.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o da mulher a que chega o poeta quando, na velhice, arrefeceu-lhe o desejo sexual.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica ao car\u00e1ter fr\u00edvolo que, por associar-se ao consumo, o amor assume na contemporaneidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00edntese, pela via do erotismo, das tend\u00eancias europeizantes e nacionalistas do autor.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266442\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> No conhecido poema \u201cReceita de mulher\u201d, de que se reproduziu aqui um excerto, o tratamento dado ao tema da beleza feminina manifesta a<br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "indicativo; expressar verdades universais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "imperativo; traduzir ordens ou exorta\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "subjuntivo; indicar vontade ou desejo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "indicativo; relacionar a\u00e7\u00f5es habituais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "subjuntivo; sugerir condi\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266443\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Tendo em vista o contexto, o modo verbal predominante no excerto e a raz\u00e3o desse uso s\u00e3o: <br><br>", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 satisfeita com as respostas dos EUA aos ataques de 11 de setembro de 2001.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "avalia a \u00faltima d\u00e9cada nos EUA de forma desfavor\u00e1vel.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pede ao governo a\u00e7\u00f5es mais efetivas de combate ao terrorismo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "acredita que, desde os ataques de 11 de setembro de 2001, o governo conseguiu melhorar sua imagem.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "espera que o pa\u00eds supere, completamente, o trauma dos ataques de 11 de setembro de 2001.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266444\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A pesquisa descrita no texto mostrou que a maioria dos norte-americanos <br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "iminente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "muito temido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "impens\u00e1vel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prov\u00e1vel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma inc\u00f3gnita."}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266445\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A sequ\u00eancia \u201cmost Americans think another terrorist attack in the U.S. is likely\u201d significa que, para a maioria dos norte-americanos, outro ataque terrorista nos EUA \u00e9<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o evento de 11 de setembro de 2001 \u00e9 mais significativo que outros eventos ocorridos na \u00faltima d\u00e9cada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a morte de Osama bin Laden reduz o receio de novos ataques terroristas contra os EUA.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o governo de Obama \u00e9 avaliado com pessimismo e descr\u00e9dito, hoje.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o risco de um ataque praticado por terroristas internos \u00e9 maior que o de um ataque praticado por terroristas externos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a recess\u00e3o econ\u00f4mica tem rela\u00e7\u00e3o com os ataques e as amea\u00e7as sofridos pelos EUA.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266446\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Com base nos gr\u00e1ficos que acompanham o texto, \u00e9 correto afirmar que, para os norte-americanos,<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o desistir da cria\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s que falem e entendam o que ouvem.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhorar a capacidade dos rob\u00f4s para a execu\u00e7\u00e3o de tarefas repetitivas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o tentar igualar as habilidades dos rob\u00f4s \u00e0s dos seres humanos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "voltar a fabricar rob\u00f4s que possam ser comercializados pela ind\u00fastria norte-americana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "projetar um rob\u00f4 que imite as habilidades b\u00e1sicas de movimento e percep\u00e7\u00e3o dos seres humanos.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266447\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Segundo o texto, um grande desafio da rob\u00f3tica \u00e9 <br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a sua empresa projetou um rob\u00f4 com capacidade de percep\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os rob\u00f4s j\u00e1 est\u00e3o bem mais desenvolvidos, atualmente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a constru\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s que reproduzam capacidades biol\u00f3gicas \u00e9 dif\u00edcil.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "as pessoas podem ser beneficiadas por rob\u00f4s com capacidade de planejamento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a habilidade das pessoas em operar rob\u00f4s sofisticados \u00e9 surpreendente.<br>"}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266448\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> De acordo com o texto, o especialista Gary Bradski afirma que <br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "100"}, {"is_correct": false, "answer_text": "105"}, {"is_correct": false, "answer_text": "115"}, {"is_correct": false, "answer_text": "130"}, {"is_correct": true, "answer_text": "135"}], "question_statement": "Em uma festa com n pessoas, em um dado instante, 31 mulheres se retiraram e restaram convidados na raz\u00e3o de 2 homens para cada mulher. Um pouco mais tarde, 55 homens se retiraram e restaram, a seguir, convidados na raz\u00e3o de 3 mulheres para cada homem. O n\u00famero n de pessoas presentes inicialmente na festa era igua a <br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u221a 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3\u221a 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 \u221a3"}], "question_statement": "O segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img63.jpg\" alt=\"Imagem 043.jpg\" border=\"0\"> \u00e9 lado de um hex\u00e1gono regular de \u00e1rea &radic;3. O ponto P pertence \u00e0 mediatriz de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img64.jpg\" alt=\"Imagem 044.jpg\" border=\"0\"> de tal modo que a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo PAB vale &radic;2. Ent\u00e3o, a dist\u00e2ncia de P ao segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img65.jpg\" alt=\"Imagem 045.jpg\" border=\"0\"> \u00e9 igual a <br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2/3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7/9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8/9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10/9"}], "question_statement": "O n\u00famero real x, com 0 < x < \u03c0 , satisfaz a equa\u00e7\u00e3o <br> <br> <img style=\"\" rel=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img66.jpg\" alt=\"Imagem 046.jpg\" border=\"0\"><br> <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-1"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "x +1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "x<sup>2</sup>+1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "( x - 1 )<sup>2</sup>"}], "question_statement": "Considere a fun\u00e7\u00e3o <br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img67.jpg\" alt=\"Imagem 047.jpg\" border=\"0\"><br> <br> a qual est\u00e1 definida para x \u2260 - 1. Ent\u00e3o para todo x \u2260 1 e x \u2260 - 1 , o produto f (x) f (-x) \u00e9 igual a <br> <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "315"}, {"is_correct": false, "answer_text": "320"}, {"is_correct": false, "answer_text": "325"}, {"is_correct": false, "answer_text": "330"}, {"is_correct": false, "answer_text": "335"}], "question_statement": "Em um plano, \u00e9 dado um pol\u00edgono convexo de seis lados, cujas medidas dos \u00e2ngulos internos, dispostas em ordem crescente, formam uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica. A medida do maior \u00e2ngulo \u00e9 igual a 11 vezes a medida do menor. A soma das medidas dos quatro menores \u00e2ngulos internos desse pol\u00edgono, em graus, \u00e9 igual a<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img72.amazonaws.com/images/provas/27639/gra1.png\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img73.amazonaws.com/images/provas/27639/gra2.png\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img74.amazonaws.com/images/provas/27639/gra3.png\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img75.amazonaws.com/images/provas/27639/gra4.png\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img76.amazonaws.com/images/provas/27639/gra5.png\">"}], "question_statement": "Na figura, tem-se <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img68.jpg\" alt=\"Imagem 050.jpg\" border=\"0\"> , paralelo a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img69.jpg\" alt=\"Imagem 051.jpg\" border=\"0\"> paralelo a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img70.jpg\" alt=\"Imagem 048.jpg\" border=\"0\"><br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img71.amazonaws.com/images/provas/27639/grafico.png\"><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a5"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3\u221a5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10"}], "question_statement": "No plano cartesiano 0xy, a circunfer\u00eancia C \u00e9 tangente ao eixo 0x no ponto de abscissa 5 e cont\u00e9m o ponto ( 1,2 ) . Nessas condi\u00e7\u00f5es, o raio de C vale <br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7/27"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13/54"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6/27"}, {"is_correct": false, "answer_text": "11/54"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5/27"}], "question_statement": "Considere todos os pares ordenados de n\u00fameros naturais (a,b), em que 11 \u2264 \u03b1 \u2264 22 e 43 \u2264 b \u2264 51. Cada um desses pares ordenados est\u00e1 escrito em um cart\u00e3o diferente. Sorteando-se um desses cart\u00f5es ao acaso, qual \u00e9 a probabilidade de que se obtenha um par ordenado ( a, b ) de tal forma que a fra\u00e7\u00e3o a/b seja irredut\u00edvel e com denominador par? <br> <br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 054.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 055.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 056.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 057.jpg\"><br>"}], "question_statement": "Em um tetraedro regular de lado a, a dist\u00e2ncia entre os pontos m\u00e9dios de duas arestas n\u00e3o adjacentes \u00e9 igual a <br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "4%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2%"}], "question_statement": "Uma subst\u00e2ncia radioativa sofre desintegra\u00e7\u00e3o ao <br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 058.jpg\"><br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "49/144"}, {"is_correct": false, "answer_text": "14/33"}, {"is_correct": true, "answer_text": "7/22"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/22"}, {"is_correct": false, "answer_text": "15/144"}], "question_statement": "Francisco deve elaborar uma pesquisa sobre dois artr\u00f3podes distintos. Eles ser\u00e3o selecionados, ao acaso, da seguinte rela\u00e7\u00e3o: aranha, besouro, barata, lagosta, camar\u00e3o, formiga, \u00e1caro, caranguejo, abelha, carrapato, escorpi\u00e3o e gafanhoto. <br>Qual \u00e9 a probabilidade de que ambos os artr\u00f3podes escolhidos para a pesquisa de Francisco n\u00e3o sejam insetos? <br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "favoreceu a amplia\u00e7\u00e3o das trocas comerciais com povos andinos, que dominavam as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica e as transmitiram aos povos guarani.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "possibilitou que os povos que a praticavam se tornassem sedent\u00e1rios e pudessem armazenar alimentos, criando a necessidade de fabrica\u00e7\u00e3o de recipientes para guard\u00e1-los.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "proliferou, sobretudo, entre os povos dos sambaquis, que conciliaram a produ\u00e7\u00e3o de objetos de cer\u00e2mica com a utiliza\u00e7\u00e3o de conchas e ossos na elabora\u00e7\u00e3o de armas e ferramentas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "difundiu-se, originalmente, na ilha de Fernando de Noronha, regi\u00e3o de ca\u00e7a e coleta restritas, o que for\u00e7ava as popula\u00e7\u00f5es locais a desenvolver o cultivo de alimentos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "era praticada, prioritariamente, por grupos que viviam nas \u00e1reas litor\u00e2neas e que estavam, portanto, mais sujeitos a influ\u00eancias culturais de povos residentes fora da Am\u00e9rica.<br>"}], "question_statement": "<i>\u00e1 cerca de 2000 anos, os s\u00edtios superficiais e sem cer\u00e2mica dos ca\u00e7adores antigos foram substitu\u00eddos por conjuntos que evidenciam uma forte mudan\u00e7a na tecnologia e nos h\u00e1bitos. Ao mesmo tempo que aparecem a cer\u00e2mica chamada itarar\u00e9 (no Paran\u00e1) ou taquara (no Rio Grande do Sul) e o consumo de vegetais cultivados, encontram-se novas estruturas de habita\u00e7\u00f5es</i>.<br>Andr\u00e9 Prous. O Brasil antes dos brasileiros. A pr\u00e9-hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. Rio de Janeiro: Zahar, 2007, p. 49. Adaptado. <br><br>O texto associa o desenvolvimento da agricultura com o da cer\u00e2mica entre os habitantes do atual territ\u00f3rio do Brasil, h\u00e1 2000 anos. Isso se deve ao fato de que a agricultura<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "sociedades marcadas por depend\u00eancias m\u00fatuas e assim\u00e9tricas entre senhores e vassalos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "rela\u00e7\u00f5es de parentesco determinadas pelo local de nascimento, sobretudo quando urbano.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "regimes inteiramente dominados pela f\u00e9 religiosa, seja ela crist\u00e3 ou mu\u00e7ulmana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "altas concentra\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias e capitalistas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "formas de economias de subsist\u00eancia pr\u00e9-agr\u00edcolas.<br>"}], "question_statement": "A palavra \u201cfeudalismo\u201d carrega consigo v\u00e1rios sentidos. Dentre eles, podem-se apontar aqueles ligados a <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "puramente religioso, bem diferente das cruzadas dos s\u00e9culos anteriores, j\u00e1 que essas eram, na realidade, grandes empresas comerciais financiadas pela burguesia italiana.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao mesmo tempo religioso e comercial, j\u00e1 que era comum, \u00e0 \u00e9poca, a concep\u00e7\u00e3o de que a expans\u00e3o da cristandade servia \u00e0 expans\u00e3o econ\u00f4mica e vice- versa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "por meio do qual os desejos por expans\u00e3o territorial portuguesa, dilata\u00e7\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3 e conquista de novos mercados para a economia europeia mostrar- se-iam incompat\u00edveis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "militar, assim como as cruzadas dos s\u00e9culos anteriores, e no qual objetivos econ\u00f4micos e religiosos surgiriam como complemento apenas ocasional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "que visava, exclusivamente, lucrar com o com\u00e9rcio intercontinental, a despeito de, oficialmente, autoridades pol\u00edticas e religiosas afirmarem que seu \u00fanico objetivo era a expans\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3.<br>"}], "question_statement": "<i>Deve-se notar que a \u00eanfase dada \u00e0 faceta cruzad\u00edstica da expans\u00e3o portuguesa n\u00e3o implica, de modo algum, que os interesses comerciais estivessem dela ausentes \u2013 como tampouco o haviam estado das cruzadas do Levante, em boa parte manejadas e financiadas pela burguesia das rep\u00fablicas mar\u00edtimas da It\u00e1lia. T\u00e3o mesclados andavam os desejos de dilatar o territ\u00f3rio crist\u00e3o com as aspira\u00e7\u00f5es por lucro mercantil que, na sua ora\u00e7\u00e3o de obedi\u00eancia ao pont\u00edfice romano, D. Jo\u00e3o II n\u00e3o hesitava em mencionar entre os servi\u00e7os prestados por Portugal \u00e0 cristandade o trato do ouro da Mina, \u201ccom\u00e9rcio t\u00e3o santo, t\u00e3o seguro e t\u00e3o ativo\u201d que o nome do Salvador, \u201cnunca antes nem de ouvir dizer conhecido\u201d, ressoava agora nas plagas africanas\u2026 </i><br>Luiz Felipe Thomaz, \u201cD. Manuel, a \u00cdndia e o Brasil\u201d. Revista de Hist\u00f3ria (USP), 161, 2\u00ba Semestre de 2009, p.16-17. Adaptado. <br><br>Com base na afirma\u00e7\u00e3o do autor, pode-se dizer que a expans\u00e3o portuguesa dos s\u00e9culos XV e XVI foi um empreendimento <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do Ato de Navega\u00e7\u00e3o, de 1651, que retirou da Inglaterra o controle militar e comercial dos mares do norte, mas permitiu sua interfer\u00eancia nas col\u00f4nias ultramarinas do sul.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "do Tratado de Methuen, de 1703, que estabeleceu a troca regular de produtos portugueses por mercadorias de outros pa\u00edses europeus, que seriam tamb\u00e9m distribu\u00eddas nas col\u00f4nias.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "da abertura dos portos do Brasil \u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas, decretada por D. Jo\u00e3o em 1808, ap\u00f3s a chegada da fam\u00edlia real portuguesa \u00e0 Am\u00e9rica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "do Tratado de Com\u00e9rcio e Navega\u00e7\u00e3o, de 1810, que deu in\u00edcio \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de produtos do Brasil para a Inglaterra e eliminou a concorr\u00eancia hispano- americana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da a\u00e7\u00e3o expansionista inglesa sobre a Am\u00e9rica do Sul, gradualmente anexada ao Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico, ap\u00f3s sua vit\u00f3ria sobre as tropas napole\u00f4nicas, em 1815.<br>"}], "question_statement": "<i>Fui \u00e0 terra fazer compras com Glennie. H\u00e1 muitas casas inglesas, tais como celeiros e armaz\u00e9ns n\u00e3o diferentes do que chamamos na Inglaterra de armaz\u00e9ns italianos, de secos e molhados, mas, em geral, os ingleses aqui vendem suas mercadorias em grosso a retalhistas nativos ou franceses. (...) As ruas est\u00e3o, em geral, repletas de mercadorias inglesas. A cada porta as palavras Superfino de Londres saltam aos olhos: algod\u00e3o estampado, panos largos, lou\u00e7a de barro, mas, acima de tudo, ferragens de Birmingham, podem-se obter um pouco mais caro do que em nossa terra nas lojas do Brasil. </i><br>Maria Graham. Di\u00e1rio de uma viagem ao Brasil. S\u00e3o Paulo, Edusp, 1990, p. 230 (publicado originalmente em 1824). Adaptado. <br><br>Esse trecho do di\u00e1rio da inglesa Maria Graham refere- se \u00e0 sua estada no Rio de Janeiro em 1822 e foi escrito em 21 de janeiro deste mesmo ano. Essas anota\u00e7\u00f5es mostram alguns efeitos<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os escravos ind\u00edgenas eram de mais f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o do que os de origem africana, e por isso a metr\u00f3pole optou pelo uso dos primeiros, j\u00e1 que eram mais produtivos e mais rent\u00e1veis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os escravos africanos aceitavam melhor o trabalho duro dos canaviais do que os ind\u00edgenas, o que justificava o empenho de comerciantes metropolitanos em gastar mais para a obten\u00e7\u00e3o, na \u00c1frica, daqueles trabalhadores.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o com\u00e9rcio negreiro s\u00f3 p\u00f4de prosperar porque alguns mercadores metropolitanos preocupavam-se com as condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores africanos, enquanto que outros os consideravam uma \u201cmercadoria\u201d.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a rentabilidade propiciada pelo emprego da m\u00e3o de obra ind\u00edgena contribuiu decisivamente para que, a partir de certo momento, tamb\u00e9m escravos africanos fossem empregados na lavoura, o que resultou em um lucrativo com\u00e9rcio de pessoas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "o principal motivo da ado\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra de origem africana era o fato de que esta precisava ser transportada de outro continente, o que implicava a abertura de um rent\u00e1vel com\u00e9rcio para a metr\u00f3pole, que se articulava perfeitamente \u00e0s estruturas do sistema de coloniza\u00e7\u00e3o.<br>"}], "question_statement": "<i>Os ind\u00edgenas foram tamb\u00e9m utilizados em determinados momentos, e sobretudo na fase inicial [da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil]; nem se podia colocar problema nenhum de maior ou melhor \u201captid\u00e3o\u201d ao trabalho escravo (...). O que talvez tenha importado \u00e9 a rarefa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos abor\u00edgines, e as dificuldades de seu apresamento, transporte, etc. Mas na \u201cprefer\u00eancia\u201d pelo africano revela-se, mais uma vez, a engrenagem do sistema mercantilista de coloniza\u00e7\u00e3o; esta se processa num sistema de rela\u00e7\u00f5es tendentes a promover a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais na metr\u00f3pole; ora, o tr\u00e1fico negreiro, isto \u00e9, o abastecimento das col\u00f4nias com escravos, abria um novo e importante setor do com\u00e9rcio colonial, enquanto o apresamento dos ind\u00edgenas era um neg\u00f3cio interno da col\u00f4nia. Assim, os ganhos comerciais resultantes da prea\u00e7\u00e3o dos abor\u00edgines mantinham-se na col\u00f4nia, com os colonos empenhados nesse \u201cg\u00eanero de vida\u201d; a acumula\u00e7\u00e3o gerada no com\u00e9rcio de africanos, entretanto, flu\u00eda para a metr\u00f3pole; realizavam-na os mercadores metropolitanos, engajados no abastecimento dessa \u201cmercadoria\u201d. Esse talvez seja o segredo da melhor \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d do negro \u00e0 lavoura ... escravista. Paradoxalmente, \u00e9 a partir do tr\u00e1fico negreiro que se pode entender a escravid\u00e3o africana colonial, e n\u00e3o o contr\u00e1rio</i>.<br>Fernando A. Novais. Portugal e Brasil na crise do Antigo Sistema Colonial. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1979, p. 105. Adaptado.<br><br>Nesse trecho, o autor afirma que, na Am\u00e9rica portuguesa, <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "facilitaram a integra\u00e7\u00e3o entre os Estados nacionais latino-americanos, ampliaram a venda do caf\u00e9 brasileiro para os pa\u00edses vizinhos e estimularam a constitui\u00e7\u00e3o de amplo mercado regional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "permitiram que a cidade de Manchester se conectasse diretamente com os portos do sul da Inglaterra e, dessa forma, provocaram o surgimento do sistema de f\u00e1brica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "facilitaram a integra\u00e7\u00e3o comercial do ocidente com o extremo oriente, substitu\u00edram o transporte de mercadorias pelo Mar Mediterr\u00e2neo e despertaram o sonho de integra\u00e7\u00e3o mundial.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "permitiram uma liga\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida e \u00e1gil, nos Estados Unidos, entre a costa leste e a costa oeste, chegando at\u00e9 a Calif\u00f3rnia, palco da famosa corrida do ouro.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "permitiram a chegada dos europeus ao centro da \u00c1frica, refor\u00e7aram a cren\u00e7a no poder transformador da tecnologia e demonstraram a capacidade humana de se impor \u00e0 natureza.<br>"}], "question_statement": "No s\u00e9culo XIX, o surgimento do transporte ferrovi\u00e1rio provocou profundas modifica\u00e7\u00f5es em diversas partes do mundo, possibilitando maior e melhor circula\u00e7\u00e3o de pessoas e mercadorias entre grandes dist\u00e2ncias. Dentre tais modifica\u00e7\u00f5es, as ferrovias <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 retomada do comando pol\u00edtico pela elite cafeicultora do sudeste brasileiro.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao primeiro momento de interven\u00e7\u00e3o governamental na economia brasileira.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica, com maior presen\u00e7a do Estado na economia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao esfor\u00e7o de eliminar os problemas sociais internos gerados pelo capitalismo internacional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 ampla democratiza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, trabalhistas e sociais.<br>"}], "question_statement": "<i>O Estado de compromisso, express\u00e3o do reajuste nas rela\u00e7\u00f5es internas das classes dominantes, corresponde, por outro lado, a uma nova forma do Estado, que se caracteriza pela maior centraliza\u00e7\u00e3o, o intervencionismo ampliado e n\u00e3o restrito apenas \u00e0 \u00e1rea do caf\u00e9, o estabelecimento de uma certa racionaliza\u00e7\u00e3o no uso de algumas fontes fundamentais de riqueza pelo capitalismo internacional (...).</i><br>Boris Fausto. A revolu\u00e7\u00e3o de 1930. Historiografia e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1987, p. 109-110. <br><br>Segundo o texto, o Estado de compromisso correspondeu, no Brasil do per\u00edodo posterior a 1930, <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela lei de 1831, que reduziu os impostos sobre os escravos importados da \u00c1frica para o Brasil.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelo descontentamento dos grandes propriet\u00e1rios de terras em meio ao auge da campanha abolicionista no Brasil.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela renova\u00e7\u00e3o, em 1844, do Tratado de 1826 com a Inglaterra, que abriu nova rota de tr\u00e1fico de escravos entre Brasil e Mo\u00e7ambique.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "pelo aumento da demanda por escravos no Brasil, em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o cafeeira, a despeito da promulga\u00e7\u00e3o da Lei Aberdeen, em 1845.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela aplica\u00e7\u00e3o da Lei Eus\u00e9bio de Queir\u00f3s, que ampliou a entrada de escravos no Brasil e tributou o tr\u00e1fico interno."}], "question_statement": "Examine a seguinte tabela: <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img83.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 059.jpg\"><br><br><br>A tabela apresenta dados que podem ser explicados <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela ades\u00e3o total dos grupos oposicionistas \u00e0 luta armada e pela subordina\u00e7\u00e3o dos sindicatos e centrais oper\u00e1rias aos partidos de extrema esquerda.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelo bipartidarismo implantado por meio do Ato Institucional n\u00ba 2, que eliminou toda forma de oposi\u00e7\u00e3o institucional ao regime militar.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela desmobiliza\u00e7\u00e3o do movimento estudantil, que foi bastante combativo nos anos imediatamente posteriores ao golpe de 64, mas depois passou a defender o regime.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelo apoio da maioria das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil ao governo militar, empenhadas em combater a subvers\u00e3o e afastar, do Brasil, o perigo comunista.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "pela decreta\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n\u00ba 5, que limitou drasticamente a liberdade de express\u00e3o e instituiu medidas que ampliaram a repress\u00e3o aos opositores do regime.<br>"}], "question_statement": "No in\u00edcio de 1969, a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se modifica. A repress\u00e3o endurece e leva \u00e0 retra\u00e7\u00e3o do movimento de massas. As primeiras greves, de Osasco e Contagem, t\u00eam seus dirigentes perseguidos e s\u00e3o suspensas. O movimento estudantil reflui. A oposi\u00e7\u00e3o liberal est\u00e1 amorda\u00e7ada pela censura \u00e0 imprensa e pela cassa\u00e7\u00e3o de mandatos. <br>Apol\u00f4nio de Carvalho. Vale a pena sonhar. Rio de Janeiro: Rocco, 1997, p. 202. <br><br><br>O testemunho, dado por um participante da resist\u00eancia \u00e0 ditadura militar brasileira, sintetiza o panorama pol\u00edtico dos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1960, marcados <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "de grande impacto na hist\u00f3ria recente do Brasil e teve efeitos negativos na trajet\u00f3ria pol\u00edtica de Fernando Collor, o que faz com que seus atuais aliados se empenhem em desmerecer este epis\u00f3dio, tentando diminuir a import\u00e2ncia que realmente teve.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "nebuloso e pouco estudado pelos historiadores, que, em sua maioria, trataram de censur\u00e1-lo, impedindo uma justa e equilibrada compreens\u00e3o dos fatos que o envolvem.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "acidental, na medida em que o impeachment de Fernando Collor foi considerado ilegal pelo Supremo Tribunal Federal, o que, ali\u00e1s, possibilitou seu posterior retorno \u00e0 cena pol\u00edtica nacional, agora como senador.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor na hist\u00f3ria pol\u00edtica recente do Brasil, o que permite tomar a censura em torno dele, promovida oficialmente pelo Senado Federal, como um epis\u00f3dio ainda menos significativo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "indesejado pela imensa maioria dos brasileiros, o que provocou uma onda de como\u00e7\u00e3o popular e permitiu o retorno triunfal de Fernando Collor \u00e0 cena pol\u00edtica, sendo candidato conduzido por mais duas vezes ao segundo turno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais.<br>"}], "question_statement": "<i>O presidente do Senado, Jos\u00e9 Sarney (PMDB-AP), disse nesta segunda-feira [30/5] que o impeachment do ex-presidente Fernando Collor de Mello foi apenas um \u201cacidente\u201d na hist\u00f3ria do Brasil. Sarney minimizou o epis\u00f3dio em que Collor, que atualmente \u00e9 senador, teve seus direitos pol\u00edticos cassados pelo Congresso Nacional. \u201cEu n\u00e3o posso censurar os historiadores que foram encarregados de fazer a hist\u00f3ria. Mas acho que talvez esse epis\u00f3dio seja apenas um acidente que n\u00e3o devia ter acontecido na hist\u00f3ria do Brasil\u201d, disse o presidente do Senado</i>. <br>Correio Braziliense, 30/05/2011. <br><br>Sobre o \u201cepis\u00f3dio\u201d mencionado na not\u00edcia acima, pode- se dizer acertadamente que foi um acontecimento <br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1,2; 1,0; 0,7."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2; 0,5; 0,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,7; 0,3; 0,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,2; 0,5; 1,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,2; 0,3; 0,7."}], "question_statement": "Um m\u00f3bile pendurado no teto tem tr\u00eas elefantezinhos presos um ao outro por fios, como mostra a figura. As massas dos elefantes de cima, do meio e de baixo s\u00e3o, respectivamente, 20 g, 30 g e 70 g. Os valores de tens\u00e3o, em newtons, nos fios superior, m\u00e9dio e inferior s\u00e3o, respectivamente, iguais a <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img84.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 060.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img85.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 061.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,80 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,76 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,64 m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,51 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,20 m."}], "question_statement": "Uma pequena bola de borracha maci\u00e7a \u00e9 solta do repouso de uma altura de 1 m em rela\u00e7\u00e3o a um piso liso e s\u00f3lido. A colis\u00e3o da bola com o piso tem coeficiente de restitui\u00e7\u00e3o &epsilon; = 0,8. A altura m\u00e1xima atingida pela bola, depois da sua terceira colis\u00e3o com o piso, \u00e9 <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img86.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 069.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img89.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 063.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img90.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 064.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img91.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 065.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img92.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 066.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img93.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 067.jpg\"><br>"}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img87.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 062.jpg\"><br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img88.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 068.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 mm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "6 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 mm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 mm."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img94.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 070.jpg\"><br><br><br>Para ilustrar a dilata\u00e7\u00e3o dos corpos, um grupo de estudantes apresenta, em uma feira de ci\u00eancias, o instrumento esquematizado na figura acima. Nessa montagem, uma barra de alum\u00ednio com 30 cm de comprimento est\u00e1 apoiada sobre dois suportes, tendo uma extremidade presa ao ponto inferior do ponteiro indicador e a outra encostada num anteparo fixo. O ponteiro pode girar livremente em torno do ponto O, sendo que o comprimento de sua parte superior \u00e9 10 cm e, o da inferior, 2 cm. Se a barra de alum\u00ednio, inicialmente \u00e0 temperatura de 25 \u00b0C, for aquecida a 225 \u00b0C, o deslocamento da extremidade superior do ponteiro ser\u00e1, aproximadamente, de <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img95.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 071.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "45\u00b0 ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50\u00b0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "55\u00b0 ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60\u00b0 ."}, {"is_correct": true, "answer_text": "65\u00b0 ."}], "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img96.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 072.jpg\"><br><br><br>Uma fibra \u00f3tica \u00e9 um guia de luz, flex\u00edvel e transparente, cil\u00edndrico, feito de s\u00edlica ou pol\u00edmero, de di\u00e2metro n\u00e3o muito maior que o de um fio de cabelo, usado para transmitir sinais luminosos a grandes dist\u00e2ncias, com baixas perdas de intensidade. A fibra \u00f3tica \u00e9 constitu\u00edda de um n\u00facleo, por onde a luz se propaga e de um revestimento, como esquematizado na figura acima (corte longitudinal). Sendo o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo 1,60 e o do revestimento, 1,45, o menor valor do \u00e2ngulo de incid\u00eancia &theta; do feixe luminoso, para que toda a luz incidente permane\u00e7a no n\u00facleo, \u00e9, aproximadamente, <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img97.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 073.jpg\"><br><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminui at\u00e9 que o equil\u00edbrio t\u00e9rmico seja estabelecido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui continuamente enquanto a porta permanecer aberta.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "diminui inicialmente, mas, posteriormente, ser\u00e1 maior do que quando a porta foi aberta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumenta inicialmente, mas, posteriormente, ser\u00e1 menor do que quando a porta foi aberta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o se altera, pois se trata de um sistema fechado e termicamente isolado.<br>"}], "question_statement": "Em uma sala fechada e isolada termicamente, uma geladeira, em funcionamento, tem, num dado instante, sua porta completamente aberta. Antes da abertura dessa porta, a temperatura da sala \u00e9 maior que a do interior da geladeira. Ap\u00f3s a abertura da porta, a temperatura da sala, <br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "100 mil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 mil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 mil."}, {"is_correct": true, "answer_text": "12,5 mil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,2 mil."}], "question_statement": "seguinte not\u00edcia foi veiculada por ESTADAO.COM.BR/Internacional na ter\u00e7a-feira, 5 de abril de 2011: T\u00d3QUIO - <i>A empresa Tepco informou, nesta ter\u00e7a-feira, que, na \u00e1gua do mar, nas proximidades da usina nuclear de Fukushima, foi detectado n\u00edvel de iodo radioativo cinco milh\u00f5es de vezes superior ao limite legal, enquanto o c\u00e9sio-137 apresentou \u00edndice 1,1 milh\u00e3o de vezes maior. Uma amostra recolhida no in\u00edcio de segunda-feira, em uma \u00e1rea marinha pr\u00f3xima ao reator 2 de Fukushima, revelou uma concentra\u00e7\u00e3o de iodo-131 de 200 mil becquerels por cent\u00edmetro c\u00fabico</i>. <br><br><br>Se a mesma amostra fosse analisada, novamente, no dia 6 de maio de 2011, o valor obtido para a concentra\u00e7\u00e3o de iodo-131 seria, aproximadamente, em Bq/cm<sup>3</sup> ,<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img98.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 074.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "27.000 vezes maior."}, {"is_correct": true, "answer_text": "625 vezes maior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 vezes maior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 vezes maior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a mesma."}], "question_statement": "Energia el\u00e9trica gerada em Itaipu \u00e9 transmitida da subesta\u00e7\u00e3o de Foz do Igua\u00e7u (Paran\u00e1) a Tijuco Preto (S\u00e3o Paulo), em alta tens\u00e3o de 750 kV, por linhas de 900 km de comprimento. Se a mesma pot\u00eancia fosse transmitida por meio das mesmas linhas, mas em 30 kV, que \u00e9 a tens\u00e3o utilizada em redes urbanas, a perda de energia por efeito Joule seria, aproximadamente, <br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "question_statement": "figura abaixo representa imagens instant\u00e2neas de duas cordas flex\u00edveis id\u00eanticas, C<sub>1</sub> e C<sub>2</sub>, tracionadas por for\u00e7as diferentes, nas quais se propagam ondas. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img99.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 075.jpg\"><br><br><br>Durante uma aula, estudantes afirmaram que as ondas nas cordas C<sub>1 </sub>e C<sub>2 </sub>t\u00eam: <br><br><br>I. A mesma velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. <br><br><br>II. O mesmo comprimento de onda. <br><br><br>III. A mesma frequ\u00eancia. <br><br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img100.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 076.jpg\"><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "eletrost\u00e1tico, eletrost\u00e1tico, magn\u00e9tico e magn\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "magn\u00e9tico, magn\u00e9tico, eletrost\u00e1tico e eletrost\u00e1tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eletrost\u00e1tico, magn\u00e9tico, eletrost\u00e1tico e magn\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "magn\u00e9tico, eletrost\u00e1tico, eletrost\u00e1tico e magn\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eletrost\u00e1tico, magn\u00e9tico, magn\u00e9tico e magn\u00e9tico."}], "question_statement": "Em uma aula de laborat\u00f3rio, os estudantes foram divididos em dois grupos. O grupo A fez experimentos com o objetivo de desenhar linhas de campo el\u00e9trico e magn\u00e9tico. Os desenhos feitos est\u00e3o apresentados nas figuras I, II, III e IV abaixo. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img101.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 077.jpg\"><br><br><br>Aos alunos do grupo B, coube analisar os desenhos produzidos pelo grupo A e formular hip\u00f3teses. Dentre elas, a \u00fanica correta \u00e9 que as figuras I, II, III e IV podem representar, respectivamente, linhas de campo <br><br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": " USP", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III."}], "question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo representa a for\u00e7a F exercida pela musculatura eretora sobre a coluna vertebral, ao se levantar um peso, em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo I, entre a dire\u00e7\u00e3o da coluna e a horizontal. Ao se levantar pesos com postura incorreta, essa for\u00e7a pode se tornar muito grande, causando dores lombares e problemas na coluna. <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2011/img102.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 078.jpg\"><br><br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es dadas e no gr\u00e1fico acima, foram feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br><br>I. Quanto menor o valor de &Phi;, maior o peso que se consegue levantar. <br><br><br>II. Para evitar problemas na coluna, um halterofilista deve procurar levantar pesos adotando postura corporal cujo \u00e2ngulo &Phi; seja grande. <br><br><br>III. Quanto maior o valor de &Phi;, menor a tens\u00e3o na musculatura eretora ao se levantar um peso. <br><br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br><br>", "discipline": "F\u00edsica"}]