[{"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583136\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">De 1869 at\u00e9 hoje, ocorreram as seguintes mudan\u00e7as de<span style=\"line-height: 1.42857;\">moeda no Brasil: (1) em 1942, foi criado o cruzeiro, cada</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cruzeiro valendo mil r\u00e9is; (2) em 1967, foi criado o cruzeiro</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">novo, cada cruzeiro novo valendo mil cruzeiros; em 1970, o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cruzeiro novo voltou a se chamar apenas cruzeiro; (3) em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">1986, foi criado o cruzado, cada cruzado valendo mil</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cruzeiros; (4) em 1989, foi criado o cruzado novo, cada um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">valendo mil cruzados; em 1990, o cruzado novo passou a se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">chamar novamente cruzeiro; (5) em 1993, foi criado o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cruzeiro real, cada um valendo mil cruzeiros; (6) em 1994,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">foi criado o real, cada um valendo 2.750 cruzeiros reais.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Quando morreu, em 1869, Br\u00e1s Cubas possu\u00eda 300 contos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img1.png\" style=\"width: 366px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Se esse valor tivesse ficado at\u00e9 hoje em uma conta<span style=\"line-height: 1.42857;\">banc\u00e1ria, sem receber juros e sem pagar taxas, e se, a cada</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mudan\u00e7a de moeda, o dep\u00f3sito tivesse sido normalmente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">convertido para a nova moeda, o saldo hipot\u00e9tico dessa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">conta seria, aproximadamente, de um d\u00e9cimo de</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "real."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mil\u00e9simo de real."}, {"is_correct": false, "answer_text": "milion\u00e9simo de real."}, {"is_correct": true, "answer_text": "bilion\u00e9simo de real."}, {"is_correct": false, "answer_text": "trilion\u00e9simo de real."}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<div>Os pontos <span style=\"font-style: italic;\">A</span>, <span style=\"font-style: italic;\">B</span> e<span style=\"font-style: italic;\"> C</span> s\u00e3o colineares, <span style=\"font-style: italic;\">AB</span> = 5,<span style=\"font-style: italic;\"> BC</span> = 2 e <span style=\"font-style: italic;\">B</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1 entre <span style=\"font-style: italic;\">A</span> e <span style=\"font-style: italic;\">C</span>. Os pontos <span style=\"font-style: italic;\">C</span> e <span style=\"font-style: italic;\">D</span> pertencem a uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">circunfer\u00eancia com centro em <span style=\"font-style: italic;\">A</span>. Tra\u00e7a-se uma reta <span style=\"font-style: italic;\">r</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">perpendicular ao segmento </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img2.png\" style=\"width: 23px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">passando pelo seu ponto</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">m\u00e9dio. Chama-se de <span style=\"font-style: italic;\">P</span> a interse\u00e7\u00e3o de<span style=\"font-style: italic;\"> r</span> com </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img3.png\" style=\"width: 21px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">. Ent\u00e3o, <span style=\"font-style: italic;\">AP</span> + <span style=\"font-style: italic;\">BP</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vale</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6"}, {"is_correct": true, "answer_text": "7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<span style=\"text-align: justify;\">Um ve\u00edculo viaja entre dois povoados da Serra da</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">Mantiqueira, percorrendo a primeira ter\u00e7a parte do trajeto</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">\u00e0 velocidade m\u00e9dia de 60<span style=\"font-style: italic;\">km/h</span>, a ter\u00e7a parte seguinte a</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">40<span style=\"font-style: italic;\">km/h</span>e o restante do percurso a 20<span style=\"font-style: italic;\">km/h</span>. O valor que</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">melhor aproxima a velocidade m\u00e9dia do ve\u00edculo nessa</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">viagem, em<span style=\"font-style: italic;\">km/h</span>, \u00e9</span>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "32,5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "35"}, {"is_correct": false, "answer_text": "37,5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "40"}, {"is_correct": false, "answer_text": "42,5"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<div>A igualdade correta para quaisquer<span style=\"font-style: italic;\"> a</span> e<span style=\"font-style: italic;\"> b</span> , n\u00fameros reais<span style=\"line-height: 1.42857;\">maiores do que zero, \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img4.png\" style=\"width: 130px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img5.png\" style=\"width: 144px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img6.png\" style=\"width: 145px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img7.png\" style=\"width: 107px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img8.png\" style=\"width: 150px;\"><br></p>"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em um experimento probabil\u00edstico, Joana retirar\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">aleatoriamente 2 bolas de uma caixa contendo bolas azuis</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e bolas vermelhas. Ao montar-se o experimento, colocam-se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">6 bolas azuis na caixa. Quantas bolas vermelhas devem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ser acrescentadas para que a probabilidade de Joana obter 2</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">azuis seja 1/3 ?</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">No plano cartesiano, um c\u00edrculo de centro <span style=\"font-style: italic;\">P</span> = <span style=\"font-style: italic;\">(a,b)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tangencia as retas de equa\u00e7\u00f5es <span style=\"font-style: italic;\">y = x </span>e <span style=\"font-style: italic;\">x = 0</span>. Se <span style=\"font-style: italic;\">P</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pertence \u00e0 par\u00e1bola de equa\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">y = x<span style=\"vertical-align: super;\"> 2</span></span> e <span style=\"font-style: italic;\">a &gt; 0</span>, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ordenada <span style=\"font-style: italic;\">b</span> do ponto <span style=\"font-style: italic;\">P</span> \u00e9 igual a</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 + 2\u221a2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 + 2\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 + 2\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 + 2\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 + 2\u221a2"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em uma classe com 14 alunos, 8 s\u00e3o mulheres e 6 s\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">homens. A m\u00e9dia das notas das mulheres no final do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">semestre ficou 1 ponto acima da m\u00e9dia da classe. A soma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">das notas dos homens foi metade da soma das notas das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mulheres. Ent\u00e3o, a m\u00e9dia das notas dos homens ficou mais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pr\u00f3xima de</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,5"}, {"is_correct": true, "answer_text": "4,7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,1"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "No quadril\u00e1tero plano <em>ABCD</em>, os \u00e2ngulos <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img9.png\" style=\"width: 30px;\" rel=\"width: 30px;\">e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img10.png\" style=\"width: 28px;\" rel=\"width: 28px;\"> s\u00e3o retos, <em>AB = AD = 1, BC = CD = 2</em> e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img11.png\" style=\"width: 23px;\" rel=\"width: 23px;\">\u00e9 uma diagonal.O cosseno do \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img12.png\" style=\"width: 28px;\" rel=\"width: 28px;\">vale<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a3/5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/5"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3/5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a3/5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/5"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"> <div>Use as propriedades do logaritmo para simplificar aexpress\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img13.png\" style=\"width: 321px;\" rel=\"width: 321px;\"> </div> <div>O valor de S \u00e9<br> </div> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/7"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/10"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"><div>Cada aresta do tetraedro regular <em>ABCD</em> mede <em>10</em>. Por umponto P na aresta <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img14.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 20px;\" rel=\"line-height: 1.42857; width: 20px;\">, passa o plano \u03b1 paralelo \u00e0s arestas<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img15.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 22px;\" rel=\"line-height: 1.42857; width: 22px;\">e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img16.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 23px;\" rel=\"line-height: 1.42857; width: 23px;\">. Dado que AP = 3, o quadril\u00e1tero determinadopelas interse\u00e7\u00f5es de \u03b1 com as arestas do tetraedro tem\u00e1rea igual a </div></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "21"}, {"is_correct": false, "answer_text": "21\u221a2 / 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "30"}, {"is_correct": false, "answer_text": "30/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "30\u221a3 / 2"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Disp\u00f5e-se de 2 litros de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de soda c\u00e1ustica que apresenta pH 9. O volume de \u00e1gua, em litros, que deve ser adicionado a esses 2 litros para que a solu\u00e7\u00e3o resultante apresente pH 8 \u00e9</span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10"}, {"is_correct": false, "answer_text": "14"}, {"is_correct": true, "answer_text": "18"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583147\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Quando a Lua est\u00e1 em quarto crescente ou quarto minguante, o tri\u00e2ngulo formado pela Terra, pelo Sol e pela Lua \u00e9 ret\u00e2ngulo, com a Lua no v\u00e9rtice do \u00e2ngulo reto. Oastr\u00f4nomo grego Aristarco, do s\u00e9culo III a.C., usou este fato para obter um valor aproximado da raz\u00e3o entre as dist\u00e2ncias da Terra \u00e0 Lua, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img17.png\" style=\"width: 19px;\" class=\"resize-img\">, e da Terra ao Sol, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img18.png\" style=\"width: 15px;\" class=\"resize-img\">.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img19.png\" style=\"width: 378px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> \u00c9 poss\u00edvel estimar a medida do \u00e2ngulo \u03b1, relativo ao v\u00e9rtice da Terra, nessas duas fases, a partir da observa\u00e7\u00e3o de que o tempo <em>t1</em> , decorrido de uma lua quarto crescente a uma lua quarto minguante, \u00e9 um pouco maior do que o tempo <em>t2</em> ,decorrido de uma lua quarto minguante a uma lua quarto crescente. Supondo que a Lua descreva em torno da Terraum movimento circular uniforme, tomando<em> t<sub>1</sub> = 14,9</em>dias e<em> t<sub>2</sub> = 14,8</em> dias, conclui se que a raz\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img20.png\" rel=\"width: 38px;\" style=\"width: 38px;\">seria aproximadamente dada por<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>cos 77,7\u00b0</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>cos 80,7\u00b0</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>cos 83,7\u00b0</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>cos 86,7\u00b0</em>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>cos 89,7\u00b0</em>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583148\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Existem v\u00e1rios modelos para explicar as diferentes propriedades das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, em termos de suas estruturas submicrosc\u00f3picas.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere os seguintes modelos:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">I. mol\u00e9culas se movendo livremente;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">II. \u00edons positivos imersos em um \"mar\" de el\u00e9trons deslocalizados;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">III. \u00edons positivos e negativos formando uma grande rede cristalina tridimensional.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que apresenta subst\u00e2ncias queexemplificam, respectivamente, cada um desses modelos. </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ig\u00e1s nitrog\u00eanio<br><br>IIferro s\u00f3lido<br><br>IIIcloreto de s\u00f3dios\u00f3lido<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I\u00e1gua l\u00edquida<br><br>IIiodo s\u00f3lido<br><br>IIIcloreto de s\u00f3dios\u00f3lido<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ig\u00e1s nitrog\u00eanio<br><br>IIcloreto de s\u00f3dios\u00f3lido<br><br>IIIiodo s\u00f3lido<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I\u00e1gua l\u00edquida<br><br>IIferro s\u00f3lido<br><br>IIIdiamante s\u00f3lido<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ig\u00e1s metano<br><br>II\u00e1gua l\u00edquida<br><br>IIIdiamante s\u00f3lido<br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma estudante recebeu uma amostra de \u00e1cido benzoico s\u00f3lido contendo impurezas. Para purific\u00e1-lo, ela optou por efetuar uma recristaliza\u00e7\u00e3o. No procedimento adotado, o s\u00f3lido deve ser dissolvido em um solvente aquecido, e a solu\u00e7\u00e3o assim obtida deve ser resfriada. Sendo as impurezas mais sol\u00faveis \u00e0 temperatura ambiente, ao final devem ser obtidos cristais de \u00e1cido benzoico puro.Para escolher o solvente apropriado para essa purifica\u00e7\u00e3o,a estudante fez testes de solubilidade com etanol, \u00e1gua e heptano. Inicialmente, os testes foram efetuados \u00e0 temperatura ambiente, e a estudante descartou o uso de etanol. A seguir, efetuou testes a quente, e o heptano n\u00e3o se mostrou adequado.Nos testes de solubilidade, a estudante observou aforma\u00e7\u00e3o de sistema heterog\u00eaneo quando tentou dissolvero \u00e1cido benzoico impuro em\u00e0 temperatura ambiente</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 temperatura ambiente a quente<br><br>\u00e1gua \u00e1gua<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 temperatura ambiente a quente<br><br>etanol heptano<br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 temperatura ambiente a quente<br><br>\u00e1gua heptano<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 temperatura ambiente a quente<br><br>etanol \u00e1gua<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 temperatura ambiente a quente<br><br>heptano \u00e1gua<br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O biog\u00e1s pode substituir a gasolina na gera\u00e7\u00e3o de energia.Sabe-se que 60%, em volume, do biog\u00e1s s\u00e3o constitu\u00eddos de metano, cuja combust\u00e3o completa libera cerca de 900 kJ/mol.</div><div style=\"text-align: justify;\">Uma usina produtora gera 2.000 litros de biog\u00e1s por dia.Para produzir a mesma quantidade de energia liberada pela queima de todo o metano contido nesse volume de biog\u00e1s,ser\u00e1 necess\u00e1ria a seguinte quantidade aproximada (em litros) de gasolina:</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"><b>Note e adote: Volume molar nas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s: 24 L/mol; energia liberada na combust\u00e3o completa da gasolina: 4,5 x 10<sup>4</sup> kJ/L.</b><br></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,7"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,5"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583151\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Um alde\u00eddo pode ser transformado em um amino\u00e1cido pela<span style=\"line-height: 1.42857;\">sequ\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img21.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 375px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div>O amino\u00e1cido N-metil-fenilalanina pode ser obtido pela<span style=\"line-height: 1.42857;\">mesma sequ\u00eancia reacional, empregando se, em lugar do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cloreto de am\u00f4nio (NH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>Cl ), o reagente CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>Cl .</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img22.png\" style=\"width: 172px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div> </div><p></p> Nessa transforma\u00e7\u00e3o, o alde\u00eddo que deve ser empregado \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img23.png\" style=\"width: 122px;\" rel=\"width: 122px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img24.png\" style=\"width: 146px;\" rel=\"width: 146px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img25.png\" style=\"width: 115px;\" rel=\"width: 115px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img26.png\" style=\"width: 86px;\" rel=\"width: 86px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img27.png\" style=\"width: 124px;\" rel=\"width: 124px;\"><br><br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583152\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para que um planeta abrigue vida nas formas que conhecemos, ele deve apresentar gravidade adequada,campo magn\u00e9tico e \u00e1gua no estado l\u00edquido. Al\u00e9m dos elementos qu\u00edmicos presentes na \u00e1gua, outros tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios. A detec\u00e7\u00e3o de certas subst\u00e2ncias em um planeta pode indicar a presen\u00e7a dos elementos qu\u00edmicos necess\u00e1rios \u00e0 vida. Observa\u00e7\u00f5es astron\u00f4micas de cinco planetas de fora do sistema solar indicaram, neles, a presen\u00e7a de diferentes subst\u00e2ncias, conforme o quadro a seguir:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img28.png\" style=\"width: 382px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><p></p> Considerando as subst\u00e2ncias detectadas nesses cinco planetas, aquele em que h\u00e1 quatro elementos qu\u00edmicos necess\u00e1rios para que possa se desenvolver vida semelhante \u00e0 da Terra \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583153\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Um dirig\u00edvel experimental usa h\u00e9lio como fluido ascensional<span style=\"line-height: 1.42857;\">e octano (C<span style=\"vertical-align: sub;\">8</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">18</span>) como combust\u00edvel em seu motor, para</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">propuls\u00e3o. Suponha que, no motor, ocorra a combust\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">completa do octano:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\">C<span style=\"vertical-align: sub;\">8</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">18</span> (g) + 25/2 O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) \u2192 8 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) + 9 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O (g)</span></div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">Para compensar a perda de massa do dirig\u00edvel \u00e0 medida que</span>o combust\u00edvel \u00e9 queimado, parte da \u00e1gua contida nos gases de exaust\u00e3o do motor \u00e9 condensada e armazenada como lastro. O restante do vapor de \u00e1gua e o g\u00e1s carb\u00f4nico s\u00e3o liberados para a atmosfera.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img29.png\" style=\"width: 285px;\" class=\"resize-img\"><br> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> Qual \u00e9 a porcentagem aproximada da massa de vapor de\u00e1gua formado que deve ser retida para que a massa decombust\u00edvel queimado seja compensada? </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "11%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "16%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "39%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "70%"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583154\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A estrutura do DNA \u00e9 formada por duas cadeias contendo a\u00e7\u00facares e fosfatos, as quais se ligam por meio das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">chamadas bases nitrogenadas, formando a dupla h\u00e9lice. As</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bases timina, adenina, citosina e guanina, que formam o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">DNA, interagem por liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio, duas a duas em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma ordem determinada. Assim, a timina, de uma das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cadeias, interage com a adenina, presente na outra cadeia,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e a citosina, de uma cadeia, interage com a guanina da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">outra cadeia.</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes bases nitrogenadas:</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img30.png\" style=\"width: 331px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As intera\u00e7\u00f5es por liga\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio entre adenina e<span style=\"line-height: 1.42857;\">timina e entre guanina e citosina, que existem no DNA,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e3o representadas corretamente em:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img31.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 124px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img32.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 116px;\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img33.png\" style=\"width: 155px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img34.png\" style=\"width: 155px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img35.png\" style=\"width: 107px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img36.png\" style=\"width: 114px;\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img37.png\" style=\"width: 153px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img38.png\" style=\"width: 147px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img39.png\" style=\"width: 107px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img40.png\" style=\"width: 111px;\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img41.png\" style=\"width: 153px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img42.png\" style=\"width: 150px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img43.png\" style=\"width: 106px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img44.png\" style=\"width: 115px;\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img45.png\" style=\"width: 155px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img46.png\" style=\"width: 153px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img47.png\" style=\"width: 108px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img48.png\" style=\"width: 121px;\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img49.png\" style=\"width: 151px;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img50.png\" style=\"width: 154px;\"><br></p>"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583155\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Sabe-se que os metais ferro (Fe\u00b0), magn\u00e9sio (Mg\u00b0) e<span style=\"line-height: 1.42857;\">estanho (Sn\u00b0) reagem com solu\u00e7\u00f5es de \u00e1cidos minerais,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">liberando g\u00e1s hidrog\u00eanio e formando \u00edons divalentes em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">solu\u00e7\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Foram feitos tr\u00eas experimentos em que tr\u00eas amostras<span style=\"line-height: 1.42857;\">met\u00e1licas de mesma massa reagiram, separada e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">completamente, com uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">clor\u00eddrico (HCl (aq)) de concentra\u00e7\u00e3o 0,1 mol/L. Os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">resultados obtidos foram:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img51.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 373px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img52.png\" style=\"width: 196px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div>Colocando-se os valores de V1, V2 e V3 em ordemdecrescente, obt\u00e9m se </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V2 >V3 > V1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V3 > V1 > V2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V1 > V3 > V2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V2 > V1 > V3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V1 > V2 > V3"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583156\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Fenol e metanal (alde\u00eddo f\u00f3rmico), em presen\u00e7a de um<span style=\"line-height: 1.42857;\">catalisador, reagem formando um pol\u00edmero que apresenta</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">alta resist\u00eancia t\u00e9rmica. No in\u00edcio desse processo, pode se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">formar um composto com um grupo -CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>OH ligado no</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">carbono 2 ou no carbono 4 do anel arom\u00e1tico. O esquema a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seguir apresenta as duas etapas iniciais do processo de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">polimeriza\u00e7\u00e3o para a rea\u00e7\u00e3o no carbono 2 do fenol.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img53.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 350px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div>Considere que, na pr\u00f3xima etapa desse processo de<span style=\"line-height: 1.42857;\">polimeriza\u00e7\u00e3o, a rea\u00e7\u00e3o com o metanal ocorra no \u00e1tomo de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">carbono 4 de um dos an\u00e9is de </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img54.png\" style=\"width: 25px;\" class=\"resize-img\">.<span style=\"line-height: 1.42857;\">Assim, no esquema</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img55.png\" style=\"width: 327px;\" class=\"resize-img\"></div> <div><br></div> <div><br></div> <div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img56.png\" style=\"width: 247px;\" class=\"resize-img\"><br> </div> </div><p></p> A e B podem ser, respectivamente,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img57.png\" style=\"width: 21px;\" rel=\"width: 21px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img58.png\" style=\"width: 16px;\" rel=\"width: 16px;\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img59.png\" style=\"width: 146px;\" rel=\"width: 146px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img60.png\" style=\"width: 154px;\" rel=\"width: 154px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img61.png\" style=\"width: 21px;\" rel=\"width: 21px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img62.png\" style=\"width: 29px;\" rel=\"width: 29px;\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img63.png\" style=\"width: 119px;\" rel=\"width: 119px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img64.png\" style=\"width: 126px;\" rel=\"width: 126px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img65.png\" style=\"width: 11px;\" rel=\"width: 11px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img66.png\" style=\"width: 13px;\" rel=\"width: 13px;\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img67.png\" style=\"width: 112px;\" rel=\"width: 112px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img68.png\" style=\"width: 150px;\" rel=\"width: 150px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img69.png\" style=\"width: 14px;\" rel=\"width: 14px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img70.png\" style=\"width: 11px;\" rel=\"width: 11px;\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img71.png\" style=\"width: 133px;\" rel=\"width: 133px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img72.png\" style=\"width: 122px;\" rel=\"width: 122px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img73.png\" style=\"width: 22px;\" rel=\"width: 22px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img74.png\" style=\"width: 18px;\" rel=\"width: 18px;\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img75.png\" style=\"width: 135px;\" rel=\"width: 135px;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img76.png\" style=\"width: 131px;\" rel=\"width: 131px;\"><br><br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583157\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O fler\u00f3vio (Fl ) \u00e9 um elemento qu\u00edmico artificial, de n\u00famero<span style=\"line-height: 1.42857;\">at\u00f4mico 114. Na tabela peri\u00f3dica, est\u00e1 situado</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">imediatamente abaixo do elemento de n\u00famero at\u00f4mico 82,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que \u00e9 o chumbo (Pb), como \u00e9 mostrado na figura a seguir:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img77.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 373px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div>At\u00e9 o momento, s\u00f3 foi poss\u00edvel sintetizar poucos \u00e1tomos de<span style=\"line-height: 1.42857;\">fler\u00f3vio na forma dos is\u00f3topos 288 e 289, pela fus\u00e3o dos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">elementos plut\u00f4nio e c\u00e1lcio em um acelerador de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">part\u00edculas. Para o fler\u00f3vio-289, o processo de s\u00edntese pode</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ser representado pela equa\u00e7\u00e3o nuclear a seguir:</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img78.png\" style=\"width: 246px;\" class=\"resize-img\"></div> </div><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:</p><p style=\"text-align: justify; \">I. A apar\u00eancia macrosc\u00f3pica do fler\u00f3vio \u00e9 desconhecida, mas, provavelmente, ser\u00e1 a de um s\u00f3lido met\u00e1lico.</p><p style=\"text-align: justify; \">II. Na forma\u00e7\u00e3o do fler\u00f3vio-288, por processo an\u00e1logo ao da s\u00edntese do fler\u00f3vio-289, s\u00e3o liberados 3 pr\u00f3tons.</p><p style=\"text-align: justify; \">III. No grupo da tabela peri\u00f3dica ao qual pertence o fler\u00f3vio, h\u00e1 elementos que formam \u00f3xidos covalentes.</p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 correto o que se afirma apenas em</p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "l e lll."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ll e lll."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583158\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Uma dieta de emagrecimento atribui a cada alimento um<span style=\"line-height: 1.42857;\">certo n\u00famero de pontos, que equivale ao valor cal\u00f3rico do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">alimento ao ser ingerido. Assim, por exemplo, as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">combina\u00e7\u00f5es abaixo somam, cada uma, 85 pontos:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img79.png\" style=\"width: 370px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img80.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p><p></p><p><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, e na composi\u00e7\u00e3onutricional dos alimentos, considere as seguintesafirma\u00e7\u00f5es: </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I. A pontua\u00e7\u00e3o de um bife de 100 g \u00e9 45.</div><div> <div style=\"text-align: justify; \">II. O macronutriente presente em maior quantidade noarroz s\u00e3o os carboidratos. </div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"> III. Para uma mesma massa de lip\u00eddeo de origem vegetal ede carboidrato, a raz\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img81.png\" style=\"width: 150px;\" rel=\"width: 150px;\">\u00e9 1,5.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">\u00c9 correto o que se afirma em<br> </div> <div><br></div> </div> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma bola de massa <em>m</em> \u00e9 solta do alto de um edif\u00edcio.Quando est\u00e1 passando pela posi\u00e7\u00e3o <em>y = h</em>, o m\u00f3dulo desua velocidade \u00e9 <em>v</em>. Sabendo-se que o solo, origem paraa escala de energia potencial, tem coordenada <em>y = h0</em> ,tal que<em> h &gt; h0 &gt; 0</em>, a energia mec\u00e2nica da bola em<em>y = (h \u2014 h0)/2</em> \u00e9 igual a </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>1/2 mg(h-h0) + 1/4 mv2</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>1/2 mg(h-h0) + 1/2 mv2</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>1/2 mg(h-h0) + 2mv2</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>mgh + 1/2 mv2</em>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>mg(h-h0) + 1/2 mv2</em>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583160\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Os centros de quatro esferas id\u00eanticas, I, II, III e IV, com<span style=\"line-height: 1.42857;\">distribui\u00e7\u00f5es uniformes de carga, formam um quadrado.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um feixe de el\u00e9trons penetra na regi\u00e3o delimitada por esse</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">quadrado, pelo ponto equidistante dos centros das esferas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">III e IV, com velocidade inicial na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">reta que une os centros de III e IV, conforme representado</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">na figura.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img82.png\" style=\"width: 206px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A trajet\u00f3ria dos el\u00e9trons ser\u00e1 retil\u00ednea, na dire\u00e7\u00e3o de v, eeles ser\u00e3o acelerados com velocidade crescente dentro daregi\u00e3o plana delimitada pelo quadrado, se as esferas I, II, IIIe IV estiverem, respectivamente, eletrizadas com cargas </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "+Q,-Q,-Q, +Q"}, {"is_correct": false, "answer_text": "+2Q,-Q,+Q,-2Q"}, {"is_correct": true, "answer_text": "+Q,+Q,-Q,-Q"}, {"is_correct": false, "answer_text": "-Q-Q. +Q. +Q"}, {"is_correct": false, "answer_text": "+Q,+2Q,-2Q,-Q"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Um p\u00eandulo simples, constitu\u00eddo por um fio de<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprimento e uma pequena esfera, \u00e9 colocado em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">oscila\u00e7\u00e3o. Uma haste horizontal r\u00edgida \u00e9 inserida</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">perpendicularmente ao plano de oscila\u00e7\u00e3o desse p\u00eandulo,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">interceptando o movimento do fio na metade do seu</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comprimento, quando ele est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o vertical. A partir</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">desse momento, o per\u00edodo do movimento da esfera \u00e9 dado</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img83.png\" style=\"width: 51px;\"><br></p><p></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img84.png\" style=\"width: 54px;\"><br></p><p></p><p></p><p></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img85.png\" style=\"width: 73px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img86.png\" style=\"width: 72px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img87.png\" style=\"width: 96px;\"><br></p>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583162\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O arranjo experimental representado na figura \u00e9 formado<span style=\"line-height: 1.42857;\">por uma fonte de tens\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">F</span>, um amper\u00edmetro <span style=\"font-style: italic;\">A</span>, um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">volt\u00edmetro <span style=\"font-style: italic;\">V</span>, tr\u00eas resistores, <span style=\"font-style: italic;\">R<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> , R<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span></span> e<span style=\"font-style: italic;\"> R<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span></span> , de resist\u00eancias</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">iguais, e fios de liga\u00e7\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img88.png\" style=\"width: 249px; height: 218.61px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div>Quando o amper\u00edmetro mede uma corrente de 2 A, e o<span style=\"line-height: 1.42857;\">volt\u00edmetro, uma tens\u00e3o de 6 V, a pot\u00eancia dissipada em <span style=\"font-style: italic;\">R<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span></span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e9 igual a</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "4 W"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 W"}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 W"}, {"is_correct": false, "answer_text": "18 W"}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 W"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<div>A Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional orbita a Terra em uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">altitude <span style=\"font-style: italic;\">h</span>. A acelera\u00e7\u00e3o da gravidade terrestre dentro</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dessa espa\u00e7onave \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nula."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img89.png\" style=\"width: 60px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img90.png\" style=\"width: 73px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img91.png\" style=\"width: 74px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img92.png\" style=\"width: 70px;\"><br></p>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma garrafa tem um cilindro afixado emsua boca, no qual um \u00eambolo pode semovimentar sem atrito, mantendoconstante a massa de ar dentro da garrafa,como ilustra a figura. Inicialmente, osistema est\u00e1 em equil\u00edbrio \u00e0 temperaturade 27 oC. O volume de ar na garrafa \u00e9 iguala 600 cm3 e o \u00eambolo tem uma \u00e1reatransversal igual a 3cm2. Na condi\u00e7\u00e3o deequil\u00edbrio, com a press\u00e3o atmosf\u00e9ricaconstante, para cada 1 oC de aumento datemperatura do sistema, o \u00eambolo subir\u00e1aproximadamente </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "0,7 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,4 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,1 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,0 cm"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Um objeto homog\u00eaneo colocado em um recipiente com<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e1gua tem 32% de seu volume submerso; j\u00e1 em um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recipiente com \u00f3leo, tem 40% de seu volume submerso. A</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">densidade desse \u00f3leo, em g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>, \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,32"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,40"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,64"}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,80"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,25"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">O el\u00e9tron e sua antipart\u00edcula, o p\u00f3sitron, possuem massas<span style=\"line-height: 1.42857;\">iguais e cargas opostas. Em uma rea\u00e7\u00e3o em que o el\u00e9tron e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o p\u00f3sitron, em repouso, se aniquilam, dois f\u00f3tons de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesma energia s\u00e3o emitidos em sentidos opostos. A</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">energia de cada f\u00f3ton produzido \u00e9, em MeV,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aproximadamente,</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,2"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583167\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Uma moeda est\u00e1 no centro do fundo de uma caixa d'\u00e1gua<span style=\"line-height: 1.42857;\">cil\u00edndrica de 0,87 m de altura e base circular com 1,0 m de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">di\u00e2metro, totalmente preenchida com \u00e1gua, como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">esquematizado na figura.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img93.png\" style=\"width: 300px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div>Se um feixe de luz<em> laser</em> incidir em uma dire\u00e7\u00e3o que passapela borda da caixa, fazendo um \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img94.png\" style=\"width: 8px;\" rel=\"width: 8px;\">com a vertical,ele s\u00f3 poder\u00e1 iluminar a moeda se </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0 = 20\u00b0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 = 30<sup>o</sup>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "0 = 45<sup>o</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 = 60<sup>o</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 = 70<sup>o</sup>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma gota de chuva se forma no alto de uma nuvem<span style=\"line-height: 1.42857;\">espessa. \u00c0 medida que vai caindo dentro da nuvem, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">massa da gota vai aumentando, e o incremento de massa \u0394<span style=\"font-style: italic;\">m</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\">, em um pequeno intervalo de tempo \u0394t, pode ser</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aproximado pela express\u00e3o: \u0394m = \u03b1 <span style=\"font-style: italic;\">v</span> <span style=\"font-style: italic;\">S</span> \u0394t , em que \u03b1 \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma constante, <span style=\"font-style: italic;\">v</span> \u00e9 a velocidade da gota, e <span style=\"font-style: italic;\">S</span>, a \u00e1rea de sua</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">superf\u00edcie. No sistema internacional de unidades (SI), a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">constante \u03b1 \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "expressa em kg.m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressa em kg.m<span style=\"vertical-align: super;\">-3</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa em m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>.s.kg<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa em m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>.s<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "adimensional."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583169\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Chuma\u00e7os de algod\u00e3o embebidos em uma solu\u00e7\u00e3o de<span style=\"line-height: 1.42857;\">vermelho de cresol, de cor rosa, foram colocados em tr\u00eas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recipientes de vidro, I, II e III, id\u00eanticos e transparentes. Em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">I e II, havia plantas e, em III, r\u00e3s. Os recipientes foram</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vedados e iluminados durante um mesmo intervalo de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tempo com luz de mesma intensidade, sendo que I e III</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">foram iluminados com luz de frequ\u00eancia igual a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">7,0x10<span style=\"vertical-align: super;\">14</span>Hz, e II, com luz de frequ\u00eancia igual a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">5,0 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">14</span> Hz. O gr\u00e1fico mostra a taxa de fotoss\u00edntese das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">clorofilas a e b em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Considere que, para essas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">plantas, o ponto de compensa\u00e7\u00e3o f\u00f3tica corresponde a 20%</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do percentual de absor\u00e7\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img95.png\" style=\"width: 377px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">\u00c9 correto afirmar que, ap\u00f3s o per\u00edodo de ilumina\u00e7\u00e3o, ascores dos chuma\u00e7os de algod\u00e3o embebidos em solu\u00e7\u00e3o decresol dos recipientes I, II e III ficaram, respectivamente, </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "roxa, amarela e amarela."}, {"is_correct": false, "answer_text": "roxa, rosa e amarela."}, {"is_correct": false, "answer_text": "rosa, roxa e amarela."}, {"is_correct": false, "answer_text": "amarela, amarela e roxa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "roxa, roxa e rosa."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583170\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">A escolha do local para instala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos<span style=\"line-height: 1.42857;\">depende, dentre outros fatores, da velocidade m\u00e9dia dos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ventos que sopram na regi\u00e3o. Examine este mapa das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">diferentes velocidades m\u00e9dias de ventos no Brasil e, em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seguida, o gr\u00e1fico da pot\u00eancia fornecida por um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aerogerador em fun\u00e7\u00e3o da velocidade do vento.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img96.png\" style=\"width: 383px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">De acordo com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, esse<span style=\"line-height: 1.42857;\">aerogerador poderia produzir, em um ano, 8,8 GWh de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">energia, se fosse instalado no</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "noroeste do Par\u00e1."}, {"is_correct": true, "answer_text": "nordeste do Amap\u00e1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sudoeste do Rio Grande do Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sudeste do Tocantins."}, {"is_correct": false, "answer_text": "leste da Bahia."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583171\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">No esquema abaixo, est\u00e1 representada uma via metab\u00f3lica; o produto de cada rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, catalisada por uma enzima<span style=\"line-height: 1.42857;\">espec\u00edfica, \u00e9 o substrato para a rea\u00e7\u00e3o seguinte.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img97.png\" style=\"width: 525px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> Num indiv\u00edduo que possua alelos mutantes que levem \u00e0 perda de fun\u00e7\u00e3o do gene", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A, ocorrem falta do substrato 1 e ac\u00famulo do substrato 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "C, n\u00e3o h\u00e1 s\u00edntese dos substratos 2 e 3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A, n\u00e3o h\u00e1 s\u00edntese do produto final"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, o fornecimento do substrato 2 n\u00e3o pode restabelecer a s\u00edntese do produto final."}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, o fornecimento do substrato 2 pode restabelecer a s\u00edntese do produto final."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o ao fluxo de energia na biosfera, considere que<br><br>\u25a0 A representa a energia captada pelos produtores;<br><br>\u25a0 B representa a energia liberada (perdida) pelos seresvivos;<br><br>\u25a0 C representa a energia retida (incorporada) pelos seresvivos.<br><br>A rela\u00e7\u00e3o entreA, B e C na biosfera est\u00e1 representada em:<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A < B < C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A < C < B."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A = B = C."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A = B + C."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A + C = B."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583173\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">No heredograma ao lado, a menina II-1<span style=\"line-height: 1.42857;\">tem uma doen\u00e7a determinada pela</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">homozigose quanto a um alelo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mutante de gene localizado num</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">autossomo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img98.png\" style=\"width: 120px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A probabilidade de que seu irm\u00e3o II 2,<span style=\"line-height: 1.42857;\">clinicamente normal, possua esse alelo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mutante \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2/3"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Alimentos de origem vegetal e animal fornecem nutrientes<span style=\"line-height: 1.42857;\">utilizados pelo nosso organismo para a obten\u00e7\u00e3o de energia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e para a s\u00edntese de mol\u00e9culas.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s determinada refei\u00e7\u00e3o, completadas a digest\u00e3o e a<span style=\"line-height: 1.42857;\">absor\u00e7\u00e3o, o nutriente majoritariamente absorvido foi a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">glicose.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Considerando as alternativas abaixo, \u00e9 correto afirmar que<span style=\"line-height: 1.42857;\">essa refei\u00e7\u00e3o estava constitu\u00edda de</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "contrafil\u00e9 na brasa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "camar\u00e3o na chapa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ovo frito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "frango assado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "arroz e feij\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Tatuzinhos-de-jardim, escorpi\u00f5es, siris, centopeias e<span style=\"line-height: 1.42857;\">borboletas s\u00e3o todos artr\u00f3podes. Compartilham, portanto,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">as seguintes caracter\u00edsticas:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "simetria bilateral, respira\u00e7\u00e3o traqueal e excre\u00e7\u00e3o por<span style=\"line-height: 1.42857;\">t\u00fabulos de malpighi.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "simetria bilateral, esqueleto corporal externo e<span style=\"line-height: 1.42857;\">ap\u00eandices articulados.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "presen\u00e7a de cefalot\u00f3rax, sistema digest\u00f3rio incompleto<span style=\"line-height: 1.42857;\">e circula\u00e7\u00e3o aberta.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "corpo n\u00e3o segmentado, ap\u00eandices articulados e<span style=\"line-height: 1.42857;\">respira\u00e7\u00e3o traqueal.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "corpo n\u00e3o segmentado, esqueleto corporal externo e<span style=\"line-height: 1.42857;\">excre\u00e7\u00e3o por t\u00fabulos de malpighi.</span>"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Atualmente, os seres vivos s\u00e3o classificados em tr\u00easdom\u00ednios: Bacteria, Archaea e Eukarya. Todos os eucariotosest\u00e3o inclu\u00eddos no dom\u00ednio Eukarya, e os procariotos est\u00e3odistribu\u00eddos entre os dom\u00ednios Bacteria e Archaea. Estudosdo DNA riboss\u00f4mico mostraram que os procariotos dodom\u00ednio Archaea compartilham, com os eucariotos,sequ\u00eancias de bases nitrogenadas, que n\u00e3o est\u00e3o presentesnos procariotos do dom\u00ednio Bacteria. Esses resultadosapoiam as rela\u00e7\u00f5es evolutivas representadas na \u00e1rvore </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img99.png\" style=\"width: 203px;\" rel=\"width: 203px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img100.png\" style=\"width: 199px;\" rel=\"width: 199px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img101.png\" style=\"width: 208px;\" rel=\"width: 208px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img102.png\" style=\"width: 200px;\" rel=\"width: 200px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img103.png\" style=\"width: 200px;\" rel=\"width: 200px;\"><br><br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A cobra-coral - <span style=\"font-style: italic;\">Erythrolamprus aesculapii</span> - tem h\u00e1bito<span style=\"line-height: 1.42857;\">diurno, alimenta se de outras cobras e \u00e9 terr\u00edcola, ou seja,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ca\u00e7a e se abriga no ch\u00e3o. A jararaca - <span style=\"font-style: italic;\">Bothrops jararaca</span> -</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tem h\u00e1bito noturno, alimenta-se de mam\u00edferos e \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">terr\u00edcola. Ambas ocorrem, no Brasil, na floresta pluvial</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">costeira.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Essas serpentes</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "disputam o mesmo nicho ecol\u00f3gico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "constituem uma popula\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "compartilham o mesmo h\u00e1bitat."}, {"is_correct": false, "answer_text": "realizam competi\u00e7\u00e3o intraespec\u00edfica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o comensais."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"><sup></sup>Nos mam\u00edferos, o \u00f3vulo \u00e9 uma c\u00e9lula que constitui ogameta feminino. Nas faner\u00f3gamas (gimnospermas eangiospermas), denomina se \u00f3vulo a estrutura multicelularque cont\u00e9m o gameta feminino. Em mam\u00edferos efaner\u00f3gamas, o resultado da fecunda\u00e7\u00e3o normal quanto aon\u00famero de conjuntos cromoss\u00f4micos \u00e9 </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Mam\u00edferos =embri\u00e3o diploide<br><br>Faner\u00f3gamas =embri\u00e3o diploide + tecido dereserva diploide ou triploide<br><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mam\u00edferos = embri\u00e3o diploide<br><br>Faner\u00f3gamas =embri\u00e3o triploide + tecido dereserva triploide<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mam\u00edferos = embri\u00e3o diploide<br><br>Faner\u00f3gamas =embri\u00e3o triploide + tecido dereserva diploide<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mam\u00edferos =embri\u00e3o triploide<br><br>Faner\u00f3gamas =embri\u00e3o diploide + tecido dereserva diploide ou triploide<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mam\u00edferos =embri\u00e3o triploide<br><br>Faner\u00f3gamas =embri\u00e3o diploide ou triploide+ tecido de reserva triploide<br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583179\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">A pele humana atua na manuten\u00e7\u00e3o da temperatura<span style=\"line-height: 1.42857;\">corporal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo:</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I. Em dias frios, vasos sangu\u00edneos na pele se contraem, o<span style=\"line-height: 1.42857;\">que diminui a perda de calor, mantendo o corpo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aquecido.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">II. Em dias quentes, vasos sangu\u00edneos na pele se dilatam, o<span style=\"line-height: 1.42857;\">que diminui a irradia\u00e7\u00e3o de calor para o meio, esfriando</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o corpo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">III. Em dias quentes, o suor produzido pelas gl\u00e2ndulas<span style=\"line-height: 1.42857;\">sudor\u00edparas, ao evaporar, absorve calor da superf\u00edcie do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">corpo, resfriando o.</span> </div><p></p> Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "l."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ll."}, {"is_correct": false, "answer_text": "l e ll."}, {"is_correct": true, "answer_text": "l e lll."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ll e lll."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Considere o processo de divis\u00e3o mei\u00f3tica em um homemheterozig\u00f3tico quanto a uma caracter\u00edstica de heran\u00e7aautoss\u00f4mica recessiva (Hh). O n\u00famero de c\u00f3pias do alelo hnas c\u00e9lulas que est\u00e3o no in\u00edcio da int\u00e9rfase (A), nas c\u00e9lulasque est\u00e3o em met\u00e1fase I (B) e naquelas que resultam dasegunda divis\u00e3o mei\u00f3tica (C) \u00e9 </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A = 1<br><br>B = 1<br><br>C = 1 ou 0<br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A= 1<br><br>B = 2<br><br>C = 1 ou 0<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A = 1<br><br>B = 2<br><br>C = 1<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A = 2<br><br>b = 2<br><br>C = 1<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A = 2<br><br>B = 1<br><br>C = 1<br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583181\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img104.png\" style=\"width: 373px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Para obter o efeito de humor presente no cartum, o autorse vale, entre outros, do seguinte recurso: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "utiliza\u00e7\u00e3o par\u00f3dica de um prov\u00e9rbio de uso corrente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>emprego de linguagem formal em circunst\u00e2nciasinformais. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>representa\u00e7\u00e3o inveross\u00edmil de um conv\u00edvio pac\u00edfico dec\u00e3es e gatos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>uso do grotesco na caracteriza\u00e7\u00e3o de seres humanos ede animais. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>invers\u00e3o do sentido de um pensamento bastanterepetido. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583182\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img105.png\" style=\"width: 373px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No contexto do cartum, a presen\u00e7a de numerosos animais<span style=\"line-height: 1.42857;\">de estima\u00e7\u00e3o permite que o ju\u00edzo emitido pela personagem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seja considerado</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "incoerente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "parcial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "anacr\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "hipot\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "enigm\u00e1tico."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583183\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img106.png\" style=\"width: 372px; height: 495.69px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> A frase que expressa uma ideia contida no texto \u00e9:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A marchinha \"Pr\u00e1 Frente, Brasil\" tamb\u00e9m contribuiupara o processo de neutraliza\u00e7\u00e3o da grande massa dapopula\u00e7\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A repress\u00e3o no Governo M\u00e9dici foi dirigida a um setorque, al\u00e9m de minorit\u00e1rio, era tamb\u00e9m irrelevante noconjunto da sociedade brasileira. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O tricampeonato de futebol conquistado pelo Brasil em1970 ajudou a mascarar in\u00fameras dificuldadesecon\u00f4micas daquele per\u00edodo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma caracter\u00edstica do governo M\u00e9dici foi terconseguido levar a televis\u00e3o \u00e0 maioria dos laresbrasileiros. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A TV Globo foi criada para ser um ve\u00edculo de divulga\u00e7\u00e3odas realiza\u00e7\u00f5es dos governos militares. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583184\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img107.png\" style=\"width: 372px; height: 495.69px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A estrat\u00e9gia de domina\u00e7\u00e3o empregada pelo governoM\u00e9dici, tal como descrita no texto, assemelha-se,sobretudo, \u00e0 seguinte recomenda\u00e7\u00e3o feita ao pr\u00edncipe - ouao governante - por um c\u00e9lebre pensador da pol\u00edtica: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Deve o pr\u00edncipe fazer-se temer, de maneira que, se n\u00e3ose fizer amado, pelo menos evite o \u00f3dio, pois \u00e9 f\u00e1cil serao mesmo tempo temido e n\u00e3o odiado\". </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"O mal que se tiver que fazer, deve o pr\u00edncipe faz\u00ea-lo deuma s\u00f3 vez; o bem, deve faz\u00ea-lo aos poucos (...)\". </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"N\u00e3o se pode deixar ao tempo o encargo de resolvertodas as coisas, pois o tempo tudo leva adiante e podetransformar o bem em mal e o mal em bem\". </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Engana-se quem acredita que novos benef\u00edcios podemfazer as grandes personagens esquecerem as antigasinj\u00farias (...)\". </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Deve o pr\u00edncipe, sobretudo, n\u00e3o tocar na propriedadealheia, porque os homens esquecem mais depressa amorte do pai que a perda do patrim\u00f4nio\". </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583185\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img108.png\" style=\"width: 372px; height: 495.69px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Nos trechos \"acabou com o primeiro setor\" (L. 6) e<span style=\"line-height: 1.42857;\">\"alcan\u00e7ar praticamente o controle do setor\" (L. 16-17), a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra sublinhada refere-se, respectivamente, a</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aliados; popula\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "advers\u00e1rios; telecomunica\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "popula\u00e7\u00e3o; resid\u00eancias urbanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maiorias; classe m\u00e9dia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "repress\u00e3o; facilidades de cr\u00e9dito."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583186\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Seria ingenuidade procurar nos prov\u00e9rbios de<span style=\"line-height: 1.42857;\">qualquer povo uma filosofia coerente, uma arte de viver. \u00c9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">coisa sabida que a cada prov\u00e9rbio, por assim dizer,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">responde outro, de sentido oposto. A quem preconiza o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00e1bio limite das despesas, porque \"vint\u00e9m poupado, vint\u00e9m</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ganhado\", replicar\u00e1 o vizinho farrista, com raz\u00e3o igual: \"Da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vida nada se leva\". (...)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Mais aconselh\u00e1vel procurarmos nos anexins n\u00e3o a<span style=\"line-height: 1.42857;\">sabedoria de um povo, mas sim o espelho de seus costumes</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">peculiares, os sinais de seu ambiente f\u00edsico e de sua hist\u00f3ria.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">As diferen\u00e7as na express\u00e3o de uma senten\u00e7a observ\u00e1veis de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma terra para outra podem divertir o curioso e, \u00e0s vezes,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">at\u00e9 instruir o etn\u00f3grafo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Povo mar\u00edtimo, o portugu\u00eas assinala semelhan\u00e7a<span style=\"line-height: 1.42857;\">grande entre pai e filho, lembrando que \"filho de peixe,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">peixinho \u00e9\". J\u00e1 os h\u00fangaros, ao formularem a mesma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">verdade, n\u00e3o pensavam nem em peixe, nem em mar; ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">olhar para o seu quintal, notaram que a \"ma\u00e7\u00e3 n\u00e3o cai</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">longe da \u00e1rvore\".</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div>Paulo R\u00f3nai, <span style=\"font-weight: bold;\">Como aprendi o portugu\u00eas e outras aventuras.</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No texto, a fun\u00e7\u00e3o argumentativa do prov\u00e9rbio \"Da vida<span style=\"line-height: 1.42857;\">nada se leva\" \u00e9 expressar uma filosofia de vida contr\u00e1ria \u00e0</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que est\u00e1 presente em \"vint\u00e9m poupado, vint\u00e9m ganhado\".</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Tamb\u00e9m \u00e9 contr\u00e1rio a esse \u00faltimo prov\u00e9rbio o ensinamento</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">expresso em:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Mais vale p\u00e3o hoje do que galinha amanh\u00e3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A boa vida \u00e9 m\u00e3e de todos os v\u00edcios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "De gr\u00e3o em gr\u00e3o a galinha enche o papo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Devagar se vai ao longe."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 melhor prevenir do que remediar."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583187\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Seria ingenuidade procurar nos prov\u00e9rbios de<span style=\"line-height: 1.42857;\">qualquer povo uma filosofia coerente, uma arte de viver. \u00c9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">coisa sabida que a cada prov\u00e9rbio, por assim dizer,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">responde outro, de sentido oposto. A quem preconiza o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00e1bio limite das despesas, porque \"vint\u00e9m poupado, vint\u00e9m</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ganhado\", replicar\u00e1 o vizinho farrista, com raz\u00e3o igual: \"Da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vida nada se leva\". (...)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Mais aconselh\u00e1vel procurarmos nos anexins n\u00e3o a<span style=\"line-height: 1.42857;\">sabedoria de um povo, mas sim o espelho de seus costumes</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">peculiares, os sinais de seu ambiente f\u00edsico e de sua hist\u00f3ria.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">As diferen\u00e7as na express\u00e3o de uma senten\u00e7a observ\u00e1veis de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma terra para outra podem divertir o curioso e, \u00e0s vezes,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">at\u00e9 instruir o etn\u00f3grafo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Povo mar\u00edtimo, o portugu\u00eas assinala semelhan\u00e7a<span style=\"line-height: 1.42857;\">grande entre pai e filho, lembrando que \"filho de peixe,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">peixinho \u00e9\". J\u00e1 os h\u00fangaros, ao formularem a mesma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">verdade, n\u00e3o pensavam nem em peixe, nem em mar; ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">olhar para o seu quintal, notaram que a \"ma\u00e7\u00e3 n\u00e3o cai</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">longe da \u00e1rvore\".</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div>Paulo R\u00f3nai, <span style=\"font-weight: bold;\">Como aprendi o portugu\u00eas e outras aventuras.</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre os dois prov\u00e9rbioscitados no terceiro par\u00e1grafo do texto. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"> I. A origem do primeiro, de acordo com o autor, est\u00e1ligada \u00e0 hist\u00f3ria do povo que o usa.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> II. Em seu sentido literal, o segundo expressa costumespeculiares dos h\u00fangaros.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> III. A observa\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de express\u00e3o entre essesprov\u00e9rbios pode, segundo o pensamento do autor, ter interesse etnogr\u00e1fico.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em</div> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "l."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ll."}, {"is_correct": false, "answer_text": "lll."}, {"is_correct": false, "answer_text": "l e ll."}, {"is_correct": true, "answer_text": "l e lll."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583188\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu espalhara a bexiga na cidade. Era uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">vingan\u00e7a contra a cidade dos ricos. Mas os ricos tinham a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vacina, que sabia Omolu de vacinas? Era um pobre deus das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">florestas d' \u00c1frica. Um deus dos negros pobres. Que podia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">saber de vacinas? Ent\u00e3o a bexiga desceu e assolou o povo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de Omolu. Tudo que Omolu p\u00f4de fazer foi transformar a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bexiga de negra em alastrim, bexiga branca e tola. Assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesmo morrera negro, morrera pobre. Mas Omolu dizia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o fora o alastrim que matara. Fora o lazareto*.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu s\u00f3 queria com o alastrim marcar seus filhinhos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">negros. O lazareto \u00e9 que os matava. Mas as macumbas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pediam que ele levasse a bexiga da cidade, levasse para os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ricos latifundi\u00e1rios do sert\u00e3o. Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e9guas de terra, mas n\u00e3o sabiam tampouco da vacina. O</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu diz que vai pro sert\u00e3o. E os negros, os og\u00e3s, as filhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e pais de santo cantam:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Ele \u00e9 mesmo nosso pai</div><div style=\"text-align: justify; \"> e \u00e9 quem pode nos ajudar...</div><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu promete ir. Mas para que seus filhos negros</div><div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o o esque\u00e7am avisa no seu c\u00e2ntico de despedida:</div><div style=\"text-align: justify; \"> Ora, adeus, \u00f3 meus filhinhos,</div><div style=\"text-align: justify; \"> Qu'eu vou e torno a vort\u00e1...</div><div style=\"text-align: justify; \"> E numa noite que os atabaques batiam nas</div><div style=\"text-align: justify; \">macumbas, numa noite de mist\u00e9rio da Bahia, Omolu pulou<span style=\"line-height: 1.42857;\">na m\u00e1quina da Leste Brasileira e foi para o sert\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juazeiro. A bexiga foi com ele.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> Jorge Amado, <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>.</div><div style=\"text-align: justify; \">*<span style=\"font-weight: bold;\">lazareto</span>: estabelecimento para isolamento sanit\u00e1rio de pessoas atingidas<span style=\"line-height: 1.42857;\">por determinadas doen\u00e7as.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es referentes ao texto de<span style=\"line-height: 1.42857;\">Jorge Amado:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">I. Do ponto de vista do excerto, considerado no contexto</span>da obra a que pertence, a religi\u00e3o de origem africana comporta um aspecto de resist\u00eancia cultural e pol\u00edtica.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">II. Fica pressuposta no texto a ideia de que, na \u00e9poca em</span>que se passa a hist\u00f3ria nele narrada, o Brasil ainda conservava formas de priva\u00e7\u00e3o de direitos e de exclus\u00e3o social advindas do per\u00edodo colonial.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">III. Os contrastes de natureza social, cultural e regional que</span>o texto registra permitem concluir corretamente que o Brasil passou por processos de moderniza\u00e7\u00e3o descompassados e desiguais. </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma em</div> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, somente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583189\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu espalhara a bexiga na cidade. Era uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">vingan\u00e7a contra a cidade dos ricos. Mas os ricos tinham a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vacina, que sabia Omolu de vacinas? Era um pobre deus das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">florestas d' \u00c1frica. Um deus dos negros pobres. Que podia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">saber de vacinas? Ent\u00e3o a bexiga desceu e assolou o povo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de Omolu. Tudo que Omolu p\u00f4de fazer foi transformar a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bexiga de negra em alastrim, bexiga branca e tola. Assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesmo morrera negro, morrera pobre. Mas Omolu dizia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o fora o alastrim que matara. Fora o lazareto*.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu s\u00f3 queria com o alastrim marcar seus filhinhos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">negros. O lazareto \u00e9 que os matava. Mas as macumbas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pediam que ele levasse a bexiga da cidade, levasse para os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ricos latifundi\u00e1rios do sert\u00e3o. Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e9guas de terra, mas n\u00e3o sabiam tampouco da vacina. O</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu diz que vai pro sert\u00e3o. E os negros, os og\u00e3s, as filhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e pais de santo cantam:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Ele \u00e9 mesmo nosso pai</div><div style=\"text-align: justify; \"> e \u00e9 quem pode nos ajudar...</div><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu promete ir. Mas para que seus filhos negros</div><div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o o esque\u00e7am avisa no seu c\u00e2ntico de despedida:</div><div style=\"text-align: justify; \"> Ora, adeus, \u00f3 meus filhinhos,</div><div style=\"text-align: justify; \"> Qu'eu vou e torno a vort\u00e1...</div><div style=\"text-align: justify; \"> E numa noite que os atabaques batiam nas</div><div style=\"text-align: justify; \">macumbas, numa noite de mist\u00e9rio da Bahia, Omolu pulou<span style=\"line-height: 1.42857;\">na m\u00e1quina da Leste Brasileira e foi para o sert\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juazeiro. A bexiga foi com ele.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> Jorge Amado, <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>.</div><div style=\"text-align: justify; \">*<span style=\"font-weight: bold;\">lazareto</span>: estabelecimento para isolamento sanit\u00e1rio de pessoas atingidas<span style=\"line-height: 1.42857;\">por determinadas doen\u00e7as.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Costuma-se reconhecer que <strong>Capit\u00e3es da Areia</strong> pertence aoassim chamado \"romance de 1930\", que registraimportantes transforma\u00e7\u00f5es pelas quais passava oModernismo no Brasil, \u00e0 medida que esse movimento seexpandia e diversificava. No excerto, considerado nocontexto do livro de que faz parte, constitui marca dessepertencimento </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o experimentalismo est\u00e9tico, de car\u00e1ter vanguardista,vis\u00edvel no abundante emprego de neologismos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o tratamento preferencial de realidades bemdeterminadas, com foco nos problemas sociais nelasenvolvidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o do determinismo geogr\u00e1fico e racial, nainterpreta\u00e7\u00e3o dos fatos narrados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ado\u00e7\u00e3o do primitivismo da \"Arte Negra\" como modeloformal, \u00e0 semelhan\u00e7a do que fizera o Cubismo europeu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso de recursos pr\u00f3prios dos textos jornal\u00edsticos, emespecial, a prefer\u00eancia pelo relato imparcial e objetivo."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583190\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu espalhara a bexiga na cidade. Era uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">vingan\u00e7a contra a cidade dos ricos. Mas os ricos tinham a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vacina, que sabia Omolu de vacinas? Era um pobre deus das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">florestas d' \u00c1frica. Um deus dos negros pobres. Que podia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">saber de vacinas? Ent\u00e3o a bexiga desceu e assolou o povo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de Omolu. Tudo que Omolu p\u00f4de fazer foi transformar a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bexiga de negra em alastrim, bexiga branca e tola. Assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesmo morrera negro, morrera pobre. Mas Omolu dizia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o fora o alastrim que matara. Fora o lazareto*.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu s\u00f3 queria com o alastrim marcar seus filhinhos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">negros. O lazareto \u00e9 que os matava. Mas as macumbas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pediam que ele levasse a bexiga da cidade, levasse para os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ricos latifundi\u00e1rios do sert\u00e3o. Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e9guas de terra, mas n\u00e3o sabiam tampouco da vacina. O</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu diz que vai pro sert\u00e3o. E os negros, os og\u00e3s, as filhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e pais de santo cantam:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Ele \u00e9 mesmo nosso pai</div><div style=\"text-align: justify; \"> e \u00e9 quem pode nos ajudar...</div><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu promete ir. Mas para que seus filhos negros</div><div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o o esque\u00e7am avisa no seu c\u00e2ntico de despedida:</div><div style=\"text-align: justify; \"> Ora, adeus, \u00f3 meus filhinhos,</div><div style=\"text-align: justify; \"> Qu'eu vou e torno a vort\u00e1...</div><div style=\"text-align: justify; \"> E numa noite que os atabaques batiam nas</div><div style=\"text-align: justify; \">macumbas, numa noite de mist\u00e9rio da Bahia, Omolu pulou<span style=\"line-height: 1.42857;\">na m\u00e1quina da Leste Brasileira e foi para o sert\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juazeiro. A bexiga foi com ele.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> Jorge Amado, <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>.</div><div style=\"text-align: justify; \">*<span style=\"font-weight: bold;\">lazareto</span>: estabelecimento para isolamento sanit\u00e1rio de pessoas atingidas<span style=\"line-height: 1.42857;\">por determinadas doen\u00e7as.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As informa\u00e7\u00f5es contidas no texto permitem concluir<span style=\"line-height: 1.42857;\">corretamente que a doen\u00e7a de que nele se fala caracteriza</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">se como</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>mol\u00e9stia contagiosa, de car\u00e1ter epid\u00eamico, causada por<span style=\"line-height: 1.42857;\">v\u00edrus.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>endemia de zonas tropicais, causada por v\u00edrus,<span style=\"line-height: 1.42857;\">prevalente no per\u00edodo chuvoso do ano.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>surto infeccioso de etiologia bacteriana, decorrente de<span style=\"line-height: 1.42857;\">m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">infec\u00e7\u00e3o bacteriana que, em regra, apresenta-se<span style=\"line-height: 1.42857;\">simultaneamente sob uma forma branda e uma grave.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>enfermidade end\u00eamica que ocorre anualmente e reflui<span style=\"line-height: 1.42857;\">de modo espont\u00e2neo.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583191\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu espalhara a bexiga na cidade. Era uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">vingan\u00e7a contra a cidade dos ricos. Mas os ricos tinham a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vacina, que sabia Omolu de vacinas? Era um pobre deus das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">florestas d' \u00c1frica. Um deus dos negros pobres. Que podia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">saber de vacinas? Ent\u00e3o a bexiga desceu e assolou o povo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de Omolu. Tudo que Omolu p\u00f4de fazer foi transformar a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bexiga de negra em alastrim, bexiga branca e tola. Assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesmo morrera negro, morrera pobre. Mas Omolu dizia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o fora o alastrim que matara. Fora o lazareto*.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu s\u00f3 queria com o alastrim marcar seus filhinhos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">negros. O lazareto \u00e9 que os matava. Mas as macumbas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pediam que ele levasse a bexiga da cidade, levasse para os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ricos latifundi\u00e1rios do sert\u00e3o. Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e9guas de terra, mas n\u00e3o sabiam tampouco da vacina. O</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu diz que vai pro sert\u00e3o. E os negros, os og\u00e3s, as filhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e pais de santo cantam:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Ele \u00e9 mesmo nosso pai</div><div style=\"text-align: justify; \"> e \u00e9 quem pode nos ajudar...</div><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu promete ir. Mas para que seus filhos negros</div><div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o o esque\u00e7am avisa no seu c\u00e2ntico de despedida:</div><div style=\"text-align: justify; \"> Ora, adeus, \u00f3 meus filhinhos,</div><div style=\"text-align: justify; \"> Qu'eu vou e torno a vort\u00e1...</div><div style=\"text-align: justify; \"> E numa noite que os atabaques batiam nas</div><div style=\"text-align: justify; \">macumbas, numa noite de mist\u00e9rio da Bahia, Omolu pulou<span style=\"line-height: 1.42857;\">na m\u00e1quina da Leste Brasileira e foi para o sert\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juazeiro. A bexiga foi com ele.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> Jorge Amado, <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>.</div><div style=\"text-align: justify; \">*<span style=\"font-weight: bold;\">lazareto</span>: estabelecimento para isolamento sanit\u00e1rio de pessoas atingidas<span style=\"line-height: 1.42857;\">por determinadas doen\u00e7as.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Apesar das diferen\u00e7as not\u00e1veis que existem entre estas<span style=\"line-height: 1.42857;\">obras, um aspecto comum ao texto de <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">considerado no contexto do livro, e <span style=\"font-weight: bold;\">Vidas secas</span>, de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Graciliano Ramos, \u00e9</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>a considera\u00e7\u00e3o conjunta e integrada de quest\u00f5es<span style=\"line-height: 1.42857;\">culturais e conflitos de classe.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a reprodu\u00e7\u00e3o fiel da variante oral popular da linguagem,<span style=\"line-height: 1.42857;\">como recurso principal na caracteriza\u00e7\u00e3o das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">personagens.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o engajamento nas correntes liter\u00e1rias nacionalistas,<span style=\"line-height: 1.42857;\">que rejeitavam a op\u00e7\u00e3o por temas regionais.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o emprego do discurso doutrin\u00e1rio, de car\u00e1ter<span style=\"line-height: 1.42857;\">panflet\u00e1rio e didatizante, pr\u00f3prio do \"realismo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">socialista\".</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o tratamento enf\u00e1tico e conjugado da mesti\u00e7agem racial<span style=\"line-height: 1.42857;\">e da desigualdade social.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583192\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu espalhara a bexiga na cidade. Era uma<span style=\"line-height: 1.42857;\">vingan\u00e7a contra a cidade dos ricos. Mas os ricos tinham a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vacina, que sabia Omolu de vacinas? Era um pobre deus das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">florestas d' \u00c1frica. Um deus dos negros pobres. Que podia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">saber de vacinas? Ent\u00e3o a bexiga desceu e assolou o povo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de Omolu. Tudo que Omolu p\u00f4de fazer foi transformar a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bexiga de negra em alastrim, bexiga branca e tola. Assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mesmo morrera negro, morrera pobre. Mas Omolu dizia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que n\u00e3o fora o alastrim que matara. Fora o lazareto*.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu s\u00f3 queria com o alastrim marcar seus filhinhos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">negros. O lazareto \u00e9 que os matava. Mas as macumbas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pediam que ele levasse a bexiga da cidade, levasse para os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ricos latifundi\u00e1rios do sert\u00e3o. Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e9guas de terra, mas n\u00e3o sabiam tampouco da vacina. O</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Omolu diz que vai pro sert\u00e3o. E os negros, os og\u00e3s, as filhas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e pais de santo cantam:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Ele \u00e9 mesmo nosso pai</div><div style=\"text-align: justify; \"> e \u00e9 quem pode nos ajudar...</div><div style=\"text-align: justify; \"> Omolu promete ir. Mas para que seus filhos negros</div><div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o o esque\u00e7am avisa no seu c\u00e2ntico de despedida:</div><div style=\"text-align: justify; \"> Ora, adeus, \u00f3 meus filhinhos,</div><div style=\"text-align: justify; \"> Qu'eu vou e torno a vort\u00e1...</div><div style=\"text-align: justify; \"> E numa noite que os atabaques batiam nas</div><div style=\"text-align: justify; \">macumbas, numa noite de mist\u00e9rio da Bahia, Omolu pulou<span style=\"line-height: 1.42857;\">na m\u00e1quina da Leste Brasileira e foi para o sert\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juazeiro. A bexiga foi com ele.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> Jorge Amado, <span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>.</div><div style=\"text-align: justify; \">*<span style=\"font-weight: bold;\">lazareto</span>: estabelecimento para isolamento sanit\u00e1rio de pessoas atingidas<span style=\"line-height: 1.42857;\">por determinadas doen\u00e7as.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Das propostas de substitui\u00e7\u00e3o para os trechos sublinhadosnas seguintes frases do texto, a \u00fanica que faz, de maneiraadequada, a corre\u00e7\u00e3o de um erro gramatical presente nodiscurso do narrador \u00e9: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Assim mesmo <u>morrera negro, morrera pobre</u>.\": haviamorrido negro, havia morrido pobre. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"<u>Mas Omolu dizia que n\u00e3o fora</u> o alastrim que matara.\":Omolu dizia, no entanto, que n\u00e3o fora. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Eles tinham dinheiro, l\u00e9guas e l\u00e9guas de terra, <u>mas n\u00e3o</u><u>sabiam tampouco da vacina</u>.\": mas t\u00e3o pouco sabiam davacina. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"Mas para que seus filhos negros <u>n\u00e3o o esque\u00e7am</u> [...].\":n\u00e3o lhe esque\u00e7am. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\"E <u>numa noite que os atabaques</u> batiam nas macumbas[...].\": numa noite em que os atabaques. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583193\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Nesse livro, ousadamente, varriam-se de um golpe o<span style=\"line-height: 1.42857;\">sentimentalismo superficial, a fict\u00edcia unidade da pessoa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">humana, as frases piegas, o receio de chocar preconceitos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a concep\u00e7\u00e3o do predom\u00ednio do amor sobre todas as outras</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">paix\u00f5es; afirmava se a possibilidade de construir um grande</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">livro sem recorrer \u00e0 natureza, desdenhava se a cor local;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">surgiram afinal homens e mulheres, e n\u00e3o brasileiros (no</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sentido pitoresco) ou ga\u00fachos, ou nortistas, e, finalmente,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mas n\u00e3o menos importante, patenteava se a influ\u00eancia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">inglesa em lugar da francesa.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div> L\u00facia Miguel-Pereira, <span style=\"font-weight: bold;\">Hist\u00f3ria da Literatura Brasileira</span> -</div><div> <span style=\"font-weight: bold;\">Prosa de fic\u00e7\u00e3o - de 1870 a 1920</span>. Adaptado.</div><p></p> O livro a que se refere a autora \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Til.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">O corti\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">A cidade e as serras.</span>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583194\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> \u2014Pois, Grilo, agora realmente bem podemos dizer<span style=\"line-height: 1.42857;\">que o sr. D. Jacinto est\u00e1 firme.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> O Grilo arredou os \u00f3culos para a testa, e levantando<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o ar os cinco dedos em curva como p\u00e9talas de uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tulipa:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Sua Excel\u00eancia brotou!</div><div style=\"text-align: justify; \"> Profundo sempre o digno preto! Sim! Aquele<span style=\"line-height: 1.42857;\">ressequido galho da Cidade, plantado na Serra, pegara,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">chupara o h\u00famus do torr\u00e3o herdado, criara seiva, afundara</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ra\u00edzes, engrossara de tronco, atirara ramos, rebentara em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">flores, forte, sereno, ditoso, ben\u00e9fico, nobre, dando frutos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">derramando sombra. E abrigados pela grande \u00e1rvore, e por</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ela nutridos, cem casais* em redor o bendiziam.</span> </div><div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> E\u00e7a de Queir\u00f3s, </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">A cidade e as serras.</span> </div></span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">*casal:</span> pequena propriedade r\u00fastica; pequeno povoado</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O teor das imagens empregadas no texto para caracterizar<span style=\"line-height: 1.42857;\">a mudan\u00e7a pela qual passara Jacinto indica que a causa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">principal dessa transforma\u00e7\u00e3o foi</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o retorno a sua terra natal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a convers\u00e3o religiosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o trabalho manual na lavoura."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a mudan\u00e7a da cidade para o campo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o banimento das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583195\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> \u2014Pois, Grilo, agora realmente bem podemos dizer<span style=\"line-height: 1.42857;\">que o sr. D. Jacinto est\u00e1 firme.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> O Grilo arredou os \u00f3culos para a testa, e levantando<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o ar os cinco dedos em curva como p\u00e9talas de uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tulipa:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> \u2014 Sua Excel\u00eancia brotou!</div><div style=\"text-align: justify; \"> Profundo sempre o digno preto! Sim! Aquele<span style=\"line-height: 1.42857;\">ressequido galho da Cidade, plantado na Serra, pegara,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">chupara o h\u00famus do torr\u00e3o herdado, criara seiva, afundara</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ra\u00edzes, engrossara de tronco, atirara ramos, rebentara em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">flores, forte, sereno, ditoso, ben\u00e9fico, nobre, dando frutos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">derramando sombra. E abrigados pela grande \u00e1rvore, e por</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ela nutridos, cem casais* em redor o bendiziam.</span> </div><div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> E\u00e7a de Queir\u00f3s, </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">A cidade e as serras.</span> </div></span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">*casal:</span> pequena propriedade r\u00fastica; pequeno povoado</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Tal como se encontra caracterizado no excerto, o destino<span style=\"line-height: 1.42857;\">alcan\u00e7ado pela personagem Jacinto contrasta de modo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mais completo com a maneira pela qual culmina a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">trajet\u00f3ria de vida da personagem</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Leonardo (filho), de<span style=\"font-weight: bold;\">Mem\u00f3rias de um sargento de<span style=\"line-height: 1.42857;\">mil\u00edcias.</span></span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "J\u00e3o Fera, de<span style=\"font-weight: bold;\">Til.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Br\u00e1s Cubas, de<span style=\"font-weight: bold;\"> Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Jer\u00f4nimo, de<span style=\"font-weight: bold;\">O corti\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pedro Bala, de<span style=\"font-weight: bold;\">Capit\u00e3es da Areia</span>."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583196\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">Confid\u00eancia do Itabirano</span></div><div><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><div>Alguns anos vivi em Itabira.</div><div>Principalmente nasci em Itabira.</div><div>Por isso sou triste, orgulhoso: de ferro.</div><div>Noventa por cento de ferro nas cal\u00e7adas.</div><div>Oitenta por cento de ferro nas almas.</div><div>E esse alheamento do que na vida \u00e9 porosidade e comunica\u00e7\u00e3o.</div><div>A vontade de amar, que me paralisa o trabalho,</div><div>vem de Itabira, de suas noites brancas, sem mulheres e sem</div><div>[horizontes.</div><div>E o h\u00e1bito de sofrer, que tanto me diverte,</div><div>\u00e9 doce heran\u00e7a itabirana.</div><div>De Itabira trouxe prendas diversas que ora te ofere\u00e7o:</div><div>este S\u00e3o Benedito do velho santeiro Alfredo Duval;</div><div>esta pedra de ferro, futuro a\u00e7o do Brasil;</div><div>este couro de anta, estendido no sof\u00e1 da sala de visitas;</div><div>este orgulho, esta cabe\u00e7a baixa...</div><div>Tive ouro, tive gado, tive fazendas.</div><div>Hoje sou funcion\u00e1rio p\u00fablico.</div><div>Itabira \u00e9 apenas uma fotografia na parede.</div><div>Mas como d\u00f3i!</div><div><br></div><div> Carlos Drummond de Andrade,<span style=\"font-weight: bold;\"> Sentimento do mundo</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Tendo em vista que o poema de Drummond cont\u00e9m<span style=\"line-height: 1.42857;\">refer\u00eancias a aspectos geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">determinados, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">I. O poeta \u00e9 \"de ferro\" na medida em que \u00e9 nativo de</span>regi\u00e3o caracterizada pela exist\u00eancia de importantes jazidas de min\u00e9rio de ferro, intensamente exploradas.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">II. O poeta revela conceber sua identidade como tribut\u00e1ria</span>n\u00e3o s\u00f3 de uma geografia, mas tamb\u00e9m de uma hist\u00f3ria, que \u00e9, igualmente, a da linhagem familiar a que pertence.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">III. A aus\u00eancia de mulheres de que fala o poeta refere-se \u00e0</span>ampla predomin\u00e2ncia de popula\u00e7\u00e3o masculina, na zona de minera\u00e7\u00e3o intensiva de que ele \u00e9 origin\u00e1rio.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma em<br> </div> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, somente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583197\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">Confid\u00eancia do Itabirano</span></div><div><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><div>Alguns anos vivi em Itabira.</div><div>Principalmente nasci em Itabira.</div><div>Por isso sou triste, orgulhoso: de ferro.</div><div>Noventa por cento de ferro nas cal\u00e7adas.</div><div>Oitenta por cento de ferro nas almas.</div><div>E esse alheamento do que na vida \u00e9 porosidade e comunica\u00e7\u00e3o.</div><div>A vontade de amar, que me paralisa o trabalho,</div><div>vem de Itabira, de suas noites brancas, sem mulheres e sem</div><div>[horizontes.</div><div>E o h\u00e1bito de sofrer, que tanto me diverte,</div><div>\u00e9 doce heran\u00e7a itabirana.</div><div>De Itabira trouxe prendas diversas que ora te ofere\u00e7o:</div><div>este S\u00e3o Benedito do velho santeiro Alfredo Duval;</div><div>esta pedra de ferro, futuro a\u00e7o do Brasil;</div><div>este couro de anta, estendido no sof\u00e1 da sala de visitas;</div><div>este orgulho, esta cabe\u00e7a baixa...</div><div>Tive ouro, tive gado, tive fazendas.</div><div>Hoje sou funcion\u00e1rio p\u00fablico.</div><div>Itabira \u00e9 apenas uma fotografia na parede.</div><div>Mas como d\u00f3i!</div><div><br></div><div> Carlos Drummond de Andrade,<span style=\"font-weight: bold;\"> Sentimento do mundo</span> </div><p></p> No texto de Drummond, o eu l\u00edrico", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">considera sua origem itabirana como causadora dedefici\u00eancias que ele almeja superar. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">revela-se incapaz de efetivamente comunicar-se, dado ocar\u00e1ter f\u00e9rreo de sua gente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>ironiza a si mesmo e satiriza a rusticidade de seupassado semirrural mineiro. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>dirige se diretamente ao leitor, tornando assim patenteo car\u00e1ter confidencial do poema. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>critica, em chave modernista, o bucolismo da poesia\u00e1rcade mineira. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583198\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><span style=\"font-weight: bold;\">Confid\u00eancia do Itabirano</span></div><div><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><div>Alguns anos vivi em Itabira.</div><div>Principalmente nasci em Itabira.</div><div>Por isso sou triste, orgulhoso: de ferro.</div><div>Noventa por cento de ferro nas cal\u00e7adas.</div><div>Oitenta por cento de ferro nas almas.</div><div>E esse alheamento do que na vida \u00e9 porosidade e comunica\u00e7\u00e3o.</div><div>A vontade de amar, que me paralisa o trabalho,</div><div>vem de Itabira, de suas noites brancas, sem mulheres e sem</div><div>[horizontes.</div><div>E o h\u00e1bito de sofrer, que tanto me diverte,</div><div>\u00e9 doce heran\u00e7a itabirana.</div><div>De Itabira trouxe prendas diversas que ora te ofere\u00e7o:</div><div>este S\u00e3o Benedito do velho santeiro Alfredo Duval;</div><div>esta pedra de ferro, futuro a\u00e7o do Brasil;</div><div>este couro de anta, estendido no sof\u00e1 da sala de visitas;</div><div>este orgulho, esta cabe\u00e7a baixa...</div><div>Tive ouro, tive gado, tive fazendas.</div><div>Hoje sou funcion\u00e1rio p\u00fablico.</div><div>Itabira \u00e9 apenas uma fotografia na parede.</div><div>Mas como d\u00f3i!</div><div><br></div><div> Carlos Drummond de Andrade,<span style=\"font-weight: bold;\"> Sentimento do mundo</span> </div><p></p> <div>Na \u00faltima estrofe, a express\u00e3o que justifica o uso da<span style=\"line-height: 1.42857;\">conjun\u00e7\u00e3o sublinhada no verso \"<span style=\"text-decoration: underline;\">Mas</span> como d\u00f3i!\" \u00e9:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"Hoje\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"funcion\u00e1rio p\u00fablico\"."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"apenas\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"fotografia\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"parede\"."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583199\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">A partir das imagens a seguir, pode-se inferir a progress\u00e3o do delta do rio Huang Ho (Rio Amarelo), na costa leste da China,<span style=\"line-height: 1.42857;\">famoso pelo transporte de sedimentos conhecidos por <span style=\"font-style: italic;\">loess</span>. De 1979 a 2000, alterou-se consideravelmente a morfologia</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">do delta, com o aparecimento de fei\u00e7\u00f5es recentes sobrepostas a outras, que levaram milh\u00f5es de anos para se formar.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img109.png\" style=\"width: 525px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Com base na compara\u00e7\u00e3o entre as imagens de sat\u00e9lite e em seus conhecimentos, assinale a afirma\u00e7\u00e3o correta.</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A situa\u00e7\u00e3o verificada deve-se aos efeitos das ondas e mar\u00e9s que comandam a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no delta, semhaver influ\u00eancia continental no processo, j\u00e1 que a topografia costeira permite que o oceano alcance o interior docontinente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A modifica\u00e7\u00e3o na morfologia deve-se \u00e0s grandes chuvas que ocorrem a montante desse delta e, por tratar-se dedrenagem endorreica, o rio carrega consider\u00e1vel volume de sedimentos grosseiros e blocos rochosos, que, aos poucos,depositam se ao longo da costa. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Al\u00e9m de haver nesse sistema deltaico uma caracter\u00edstica carga detr\u00edtica fina que, praticamente, excede a capacidade dorio de transportar material erodido e carregado, a modifica\u00e7\u00e3o verificada foi ampliada pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica,influenciando o regime deposicional. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O delta \u00e9 resultante de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocadas pela a\u00e7\u00e3o humana na explora\u00e7\u00e3o de recursos no golfo chin\u00eas,nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes e chuvosas, ocasionando a retra\u00e7\u00e3o da foz e o rebaixamento dos n\u00edveis das mar\u00e9s, com oaparecimento dos bancos de areia sobressalentes. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">As modifica\u00e7\u00f5es no delta devem-se ao fato de essa regi\u00e3o caracterizar-se como um sistema lacustre, onde h\u00e1acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica decorrente das inunda\u00e7\u00f5es provocadas pela constru\u00e7\u00e3o da barragem da usinahidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Gargantas. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img110.png\" style=\"width: 405px; height: 217.295px;\" rel=\"width: 405px; height: 217.295px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Tendo em vista o que a charge pretende expressare a data de sua publica\u00e7\u00e3o, dentre as legendaspropostas abaixo, a mais adequada para essacharge \u00e9: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>Suspens\u00e3o do embargo econ\u00f4mico a Cuba porparte dos EUA. </div><div><br></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Devolu\u00e7\u00e3o aos cubanos da \u00e1rea ocupada pelosEUA em Guant\u00e1namo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Fim do embargo das exporta\u00e7\u00f5es petrol\u00edferascubanas. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>Retomada das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre osEUA e Cuba. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Transfer\u00eancia de todos os presos pol\u00edticos deGuant\u00e1namo, para pris\u00f5es norte americanas. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583201\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">H\u00e1 dois lados na divis\u00e3o internacional do trabalho [DITj; um<span style=\"line-height: 1.42857;\">em que alguns pa\u00edses especializam-se em ganhar, e outro</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">em que se especializaram em perder. Nossa comarca do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mundo, que hoje chamamos de Am\u00e9rica Latina, foi precoce:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">especializou se em perder desde os remotos tempos em que<span style=\"line-height: 1.42857;\">os europeus do Renascimento se abalan\u00e7aram pelo mar e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">fincaram os dentes em sua garganta. Passaram os s\u00e9culos,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e a Am\u00e9rica Latina aperfei\u00e7oou suas fun\u00e7\u00f5es. Este j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">reino das maravilhas, onde a realidade derrotava a f\u00e1bula e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a imagina\u00e7\u00e3o era humilhada pelos trof\u00e9us das conquistas,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">as jazidas de ouro e as montanhas de prata. Mas a regi\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">continua trabalhando como um servi\u00e7al. Continua existindo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a servi\u00e7o de necessidades alheias, como fonte e reserva de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">petr\u00f3leo e ferro, cobre e carne, frutas e caf\u00e9, mat\u00e9rias</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">primas e alimentos, destinados aos pa\u00edses ricos que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ganham, consumindo os, muito mais do que a Am\u00e9rica</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Latina ganha produzindo-os. </span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: right; \">Eduardo Galeano. <span style=\"font-weight: bold;\">As Veias Abertas da Am\u00e9rica Latina.</span> </div> <div style=\"text-align: right; \">Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981. Adaptado.</div></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Sobre a atual Divis\u00e3o Internacional do Trabalho (DIT), noque diz respeito \u00e0 minera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, \u00e9 corretoafirmar: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O M\u00e9xico \u00e9 o pa\u00eds com maior produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, cujaexporta\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada por capital canadense. Para talsitua\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o Norte/Sul na DIT,mencionado pelo autor, \u00e9 praticado no mesmocontinente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A Col\u00f4mbia ocupa o primeiro lugar na produ\u00e7\u00e3omundial de mangan\u00eas, por meio de empresasprivatizadas nos dois \u00faltimos governos bolivarianos, oque real\u00e7a sua posi\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio econ\u00f4micointernacional, rompendo a domina\u00e7\u00e3o Norte/Sul. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O Chile destaca se pela extra\u00e7\u00e3o de cobre,principalmente na sua por\u00e7\u00e3o centro norte, que \u00e9, emparte, explorado por empresas transnacionais, o quereitera o padr\u00e3o da DIT mencionado pelo autor. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A Bol\u00edvia destaca se como um dos maiores produtoresde ferro da Am\u00e9rica Latina, e, recentemente, o controlede sua produ\u00e7\u00e3o passou a ser feito por ConselhosInd\u00edgenas. Essa autonomia do Pa\u00eds permitiu orompimento da domina\u00e7\u00e3o estadunidense. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O Uruguai \u00e9 o principal produtor mundial de prata, e ocontrole de sua extra\u00e7\u00e3o \u00e9 feito por empresastransnacionais. Nesse caso, mant\u00e9m se o padr\u00e3o dainser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na DIT mencionada pelo autor. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583202\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O vento \u00e9 o movimento do ar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie<span style=\"line-height: 1.42857;\">terrestre. Ele se deve \u00e0 exist\u00eancia de gradientes de press\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">atmosf\u00e9rica, e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 representada pelas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">is\u00f3baras (linhas com o mesmo valor de press\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">atmosf\u00e9rica). O vento tamb\u00e9m sofre influ\u00eancias do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">movimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra, podendo se destacar,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre outras, a for\u00e7a de desvio conhecida por efeito Coriolis.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse efeito atua sobre os ventos deslocando sua trajet\u00f3ria</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ao longo das is\u00f3baras, conforme os hemisf\u00e9rios do planeta.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: right; \">A. Tubelis &amp; F. J. L. Nascimento, <span style=\"font-weight: bold;\">Meteorologia Descritiva:</span> </div> <div style=\"text-align: right;\">Fundamentos e Aplica\u00e7\u00f5es Brasileiras.</div> <div style=\"text-align: right; \">S\u00e3o Paulo: Nobel, 1983. Adaptado.</div></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no texto e em seus conhecimentos, em rela\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">aos centros de alta press\u00e3o (<span style=\"font-weight: bold;\">A</span>), pode se representar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">corretamente a circula\u00e7\u00e3o dos ventos nos Hemisf\u00e9rios Sul</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(<span style=\"font-weight: bold;\">HS</span>) e Norte (<span style=\"font-weight: bold;\">HN</span>), conforme o esquema indicado em:</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p> HS HN</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img111.png\" style=\"width: 294px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p> HS HN</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img112.png\" style=\"width: 309px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p> HS HN</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img113.png\" style=\"width: 300px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p> HS HN</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img114.png\" style=\"width: 304px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p> HS HN</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img115.png\" style=\"width: 305px;\"><br></p>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583203\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img116.png\" style=\"width: 370px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Sobre as 20 aglomera\u00e7\u00f5es urbanas mais populosas domundo, conforme gr\u00e1fico ao lado, \u00e9 correto afirmar: </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A maioria delas se encontra na \u00c1sia, e, dentre estas,predominam as localizadas em pa\u00edses com economiasdesenvolvidas ou em desenvolvimento. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Mais de 50% delas encontram-se em pa\u00edsesdesenvolvidos, com alto PIB e alta distribui\u00e7\u00e3o de renda. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">50% delas est\u00e3o localizadas na Am\u00e9rica Latina, em pa\u00edsessubdesenvolvidos e pouco industrializados. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">25% delas est\u00e3o em pa\u00edses da Europa Oriental, em queh\u00e1 boa distribui\u00e7\u00e3o de renda e servi\u00e7os p\u00fablicosessenciais gratuitos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O segundo maior n\u00famero dessas aglomera\u00e7\u00f5esencontra se em pa\u00edses da \u00c1frica, as quais se caracterizampor baixo IDH. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583204\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Observe o mapa abaixo e leia o texto a seguir.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img117.png\" style=\"width: 394px; height: 287.432px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">O terremoto ocorrido em abril de 2015, no Nepal, matou por volta de 9.000 pessoas e exp\u00f4s um governo sem recursos para<span style=\"line-height: 1.42857;\">lidar com eventos geol\u00f3gicos catastr\u00f3ficos de tal magnitude (7,8 na Escala Richter). \u00cdndia e China dispuseram-se a ajudar de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">diferentes maneiras, fornecendo desde militares e m\u00e9dicos at\u00e9 equipes de engenharia, e tamb\u00e9m por meio de aportes</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">financeiros.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Considere os seguintes motivos, al\u00e9m daqueles de raz\u00e3o humanit\u00e1ria, para esse apoio ao Nepal:</p><p style=\"text-align: justify; \">I. interesse no grande potencial hidrol\u00f3gico para a gera\u00e7\u00e3o de energia, pois a Cadeia do Himalaia, no Nepal, representa<span style=\"line-height: 1.42857;\">divisor de \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Ganges e Brahmaputra, caracterizando densa rede de drenagem;</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\">II. interesse desses pa\u00edses em controlar o fluxo de mercadorias agr\u00edcolas produzidas no Nepal, atrav\u00e9s do sistema</span>hidrovi\u00e1rio Ganges-Brahmaputra, j\u00e1 que esse pa\u00eds limita-se, ao sul, com a \u00cdndia e, ao norte, com a China;</p><p style=\"text-align: justify; \">III. necessidades da \u00cdndia e, principalmente, da China, as quais, com o aumento da popula\u00e7\u00e3o e da urbaniza\u00e7\u00e3o, demandam<span style=\"line-height: 1.42857;\">suprimento de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, tendo em vista que o Nepal possui in\u00fameros mananciais.</span></p><p></p> Est\u00e1 correto o que se indica em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583205\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Observe o mapa.<br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img118.png\" style=\"width: 306px; height: 422.296px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div>Identifique a alternativa que completa corretamente alegenda do mapa. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1-Hist\u00f3rico-cultural<br><br>2-Ecoturismo<br><br>3-Hidromineral<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1-Ecoturismo<br><br>2-Hist\u00f3rico-cultural<br><br>3-Hidromineral<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1-Hidromineral<br><br>2-Ecoturismo<br><br>3-Hist\u00f3rico-cultural<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1-Ecoturismo<br><br>2-Hidromineral<br><br>3-Hist\u00f3rico-cultural<br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1-Hidromineral<br><br>2-Hist\u00f3rico-cultural<br><br>3-Ecoturismo<br><br>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583206\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 preocupante a detec\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de agrot\u00f3xicos no<span style=\"line-height: 1.42857;\">planalto mato-grossense [Planaltos e Chapada dos Parecis],</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">onde nascem o rio Paraguai e parte de seus afluentes, cujos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cursos dirigem-se para a Plan\u00edcie do Pantanal. Em termos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ecol\u00f3gicos, o efeito cr\u00f4nico da contamina\u00e7\u00e3o, mesmo sob</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">baixas concentra\u00e7\u00f5es, implica efeitos na sa\u00fade e no</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ambiente a m\u00e9dio e longo prazos, como a diminui\u00e7\u00e3o do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">potencial biol\u00f3gico de esp\u00e9cies animais e vegetais.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Dossi\u00ea Abrasco</span> - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva,</span> </div><div style=\"text-align: right;\">Rio de Janeiro/S\u00e3o Paulo: EPSJV/Express\u00e3o Popular, 2012. Adaptado.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> Com base no texto e em seus conhecimentos, \u00e9 corretoafirmar: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "No Mato Grosso do Sul, prevalece a cria\u00e7\u00e3o de caprinosnas chapadas, ocasionando a contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3isfre\u00e1ticos por res\u00edduos de agrot\u00f3xicos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "No Mato Grosso, ocorre grande utiliza\u00e7\u00e3o deagrot\u00f3xicos, em virtude, principalmente, da quantidadede soja, milho e algod\u00e3o nele cultivada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em Goi\u00e1s, com o avan\u00e7o do cultivo da laranjatransg\u00eanica voltada para exporta\u00e7\u00e3o, aumentou acontamina\u00e7\u00e3o a montante do rio Cuiab\u00e1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No Mato Grosso, estado em que h\u00e1 a maior \u00e1rea desilvicultura do pa\u00eds, h\u00e1 predomin\u00e2ncia da pulveriza\u00e7\u00e3oa\u00e9rea de agrot\u00f3xicos sobre as florestas cultivadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No Mato Grosso do Sul, um dos maiores produtores defeij\u00e3o, trigo e ma\u00e7\u00e3 do pa\u00eds, verifica se significativacontamina\u00e7\u00e3o do solo por res\u00edduos de agrot\u00f3xicos."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "question_statement": "<p>Observe os mapas:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img119.png\" style=\"width: 374px;\"><br></p><p>Dentre as seguintes alternativas, a \u00fanica que apresenta a<span style=\"line-height: 1.42857;\">principal causa para o correspondente fluxo migrat\u00f3rio \u00e9:</span></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I: procura por postos de trabalho formais no setor<span style=\"line-height: 1.42857;\">prim\u00e1rio.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II: necessidade de m\u00e3o de obra rural, devido ao avan\u00e7o<span style=\"line-height: 1.42857;\">do cultivo do arroz.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III: necessidade de m\u00e3o de obra no cultivo da soja no Cear\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">e em Pernambuco.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV: procura por postos de trabalho no setor aeroespacial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "V: migra\u00e7\u00e3o de retorno."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583208\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O mapa representa um dos poss\u00edveis trajetos da chamada<span style=\"line-height: 1.42857;\">Ferrovia Transoce\u00e2nica, planejada para atender, entre</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">outros interesses, ao transporte de produtos agr\u00edcolas e de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">min\u00e9rios, tornando as exporta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis tanto pelo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Oceano Atl\u00e2ntico quanto pelo Oceano Pac\u00edfico.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img120.png\" style=\"width: 337px; height: 302.759px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> Considerando se o trajeto indicado no mapa e levando em<span style=\"line-height: 1.42857;\">conta uma sobreposi\u00e7\u00e3o aos principais Dom\u00ednios</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Morfoclim\u00e1ticos da Am\u00e9rica do Sul e as faixas de transi\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre eles, definidos pelo ge\u00f3grafo Aziz Ab'S\u00e1ber, pode-se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">identificar a seguinte sequ\u00eancia de Dom\u00ednios, do Brasil ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Peru:</span>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Chapad\u00f5es Florestados, Cerrados, Caatingas, Pantanal,<span style=\"line-height: 1.42857;\">Andes Equatoriais.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mares de Morros, Pantanal, Chaco Central, Andes<span style=\"line-height: 1.42857;\">Equatoriais.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Chapad\u00f5es Florestados, Chaco Central, Cerrados, Punas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Mares de Morros, Cerrados, Amaz\u00f4nico, Andes<span style=\"line-height: 1.42857;\">Equatoriais.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Mares de Morros, Cerrados, Caatingas, Amaz\u00f4nico,<span style=\"line-height: 1.42857;\">Punas.</span>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583209\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">O processo de industrializa\u00e7\u00e3o que se efetivou em S\u00e3o Paulo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX foi o indutor do processo de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">metropoliza\u00e7\u00e3o. A partir do final dos anos 1950, a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">concentra\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva e a centraliza\u00e7\u00e3o do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">capital em S\u00e3o Paulo foram acompanhadas de uma</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">urbaniza\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria que, ao mesmo tempo, absorvia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as modernidades poss\u00edveis e expulsava para as periferias</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imensa quantidade de pessoas que, na impossibilidade de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">viver o urbano, contraditoriamente, potencializavam a sua</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expans\u00e3o. Assim, de 1960 a 1980, a expans\u00e3o da metr\u00f3pole</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">caracterizou se tamb\u00e9m pela intensa expans\u00e3o de sua \u00e1rea</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">constru\u00edda, marcadamente fragmentada e hierarquizada.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse processo se constituiu em um ciclo da expans\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">capitalista em S\u00e3o Paulo marcada por sua periferiza\u00e7\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: right; \">Isabel Alvarez. <span style=\"font-weight: bold;\">Projetos Urbanos</span>: alian\u00e7as e conflitos</div> <div style=\"text-align: right;\">na reprodu\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole. Dispon\u00edvel em:</div> <div style=\"text-align: right;\">http://gesp.fflch.usp.br/sites/gesp.fflch.usp.br/files/02611.pdf.</div> <div style=\"text-align: right; \">Acessado em 10/08/2015. Adaptado.</div></span></div><p></p> <div>Com base no texto e em seus conhecimentos, \u00e9 corretoafirmar: </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O processo que levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da metr\u00f3polepaulistana foi dual, pois, ao trazer modernidade, trouxetamb\u00e9m segrega\u00e7\u00e3o social."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cidade de S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo entre o final daSegunda Guerra Mundial e os anos de 1980, conheceuum processo intenso de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A periferia de S\u00e3o Paulo continua tendo, nos dias dehoje, um papel fundamental de eliminar a fragmenta\u00e7\u00e3oe a hierarquiza\u00e7\u00e3o espacial.<div style=\"text-align: justify; \"><br></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A periferiza\u00e7\u00e3o, em S\u00e3o Paulo, cresceu com ritmoacelerado at\u00e9 os anos de 1980, e, a partir da\u00ed, estagnou,devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o de investimentos na metr\u00f3pole."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A expans\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda da metr\u00f3pole, na d\u00e9cadade 1960, permitiu, ao mesmo tempo, ampliar a manchaurbana e eliminar a fragmenta\u00e7\u00e3o espacial."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583210\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O aparecimento da p\u00f3lis constitui, na hist\u00f3ria do<span style=\"line-height: 1.42857;\">pensamento grego, um acontecimento decisivo.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Certamente, no plano intelectual como no dom\u00ednio das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">institui\u00e7\u00f5es, s\u00f3 no fim alcan\u00e7ar\u00e1 todas as suas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">consequ\u00eancias; a p\u00f3lis conhecer\u00e1 etapas m\u00faltiplas e formas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">variadas. Entretanto, desde seu advento, que se pode situar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre os s\u00e9culos VIII e VII a.C., marca um come\u00e7o, uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">verdadeira inven\u00e7\u00e3o; por ela, a vida social e as rela\u00e7\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre os homens tomam uma forma nova, cuja</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">originalidade ser\u00e1 plenamente sentida pelos gregos.</span></span></div></div><div><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"><br></span></div><div><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">Jean-Pierre Vernant. <span style=\"font-weight: bold;\">As origens do pensamento grego</span>.</span></div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">Rio de Janeiro: Difel, 1981. Adaptado.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">De acordo com o texto, na Antiguidade, uma dastransforma\u00e7\u00f5es provocadas pelo surgimento da p\u00f3lis foi </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o decl\u00ednio da oralidade, pois, em seu territ\u00f3rio, todaestrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o era baseada na escrita e nouso de imagens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o isolamento progressivo de seus membros, quepreferiam o conv\u00edvio familiar \u00e0s rela\u00e7\u00f5es travadas nosespa\u00e7os p\u00fablicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manuten\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas arcaicas, quereproduziam, nela, o poder absoluto de origem divinado monarca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a diversidade lingu\u00edstica e religiosa, pois sua difusaorganiza\u00e7\u00e3o social dificultava a constru\u00e7\u00e3o deidentidades culturais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a constitui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de express\u00e3o e discuss\u00e3o, queampliavam a divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e ideias de seusmembros."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Os imp\u00e9rios do mundo antigo tinham ampla abrang\u00eanciaterritorial e estruturas politicamente complexas, o queimplicava custos crescentes de administra\u00e7\u00e3o. No caso doImp\u00e9rio Romano da Antiguidade, s\u00e3o exemplos dessescustos: </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as expropria\u00e7\u00f5es de terras dos patr\u00edcios e a gera\u00e7\u00e3o deempregos para os plebeus. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os investimentos na melhoria dos servi\u00e7os deassist\u00eancia e da previd\u00eancia social. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>as redu\u00e7\u00f5es de impostos, que tinham a finalidade deevitar revoltas provinciais e rebeli\u00f5es populares. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os gastos cotidianos das fam\u00edlias pobres comalimenta\u00e7\u00e3o, moradia, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as despesas militares, a realiza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e amanuten\u00e7\u00e3o de estradas. </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583212\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Assim como o campon\u00eas, o mercador est\u00e1 a princ\u00edpio<span style=\"line-height: 1.42857;\">submetido, na sua atividade profissional, ao tempo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">meteorol\u00f3gico, ao ciclo das esta\u00e7\u00f5es, \u00e0 imprevisibilidade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">das intemp\u00e9ries e dos cataclismos naturais. Como, durante</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">muito tempo, n\u00e3o houve nesse dom\u00ednio sen\u00e3o necessidade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de submiss\u00e3o \u00e0 ordem da natureza e de Deus, o mercador</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00f3 teve como meio de a\u00e7\u00e3o as preces e as pr\u00e1ticas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">supersticiosas. Mas, quando se organiza uma rede</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">comercial, o tempo se torna objeto de medida. A dura\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de uma viagem por mar ou por terra, ou de um lugar para</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">outro, o problema dos pre\u00e7os que, no curso de uma mesma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">opera\u00e7\u00e3o comercial, mais ainda quando o circuito se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">complica, sobem ou descem tudo isso se imp\u00f5e cada vez</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mais \u00e0 sua aten\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a tamb\u00e9m importante: o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mercador descobre o pre\u00e7o do tempo no mesmo momento</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">em que ele explora o espa\u00e7o, pois para ele a dura\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">essencial \u00e9 aquela de um trajeto.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"><div style=\"text-align: right; \">Jacques Le Goff. <span style=\"font-weight: bold;\">Para uma outra Idade M\u00e9dia.</span> </div> <div style=\"text-align: right; \">Petr\u00f3polis: Vozes, 2013. Adaptado.</div></span></div><p></p> <div>O texto associa a mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o do tempo pelos<span style=\"line-height: 1.42857;\">mercadores medievais ao</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">respeito estrito aos princ\u00edpios do livre com\u00e9rcio, que<span style=\"line-height: 1.42857;\">determinavam a obedi\u00eancia \u00e0s regras internacionais de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">circula\u00e7\u00e3o de mercadorias.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">crescimento das rela\u00e7\u00f5es mercantis, que passaram a<span style=\"line-height: 1.42857;\">envolver territ\u00f3rios mais amplos e dist\u00e2ncias mais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">longas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">aumento da navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, que permitiu o<span style=\"line-height: 1.42857;\">estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es comerciais regulares com a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Am\u00e9rica.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">avan\u00e7o das supersti\u00e7\u00f5es na Europa ocidental, que se<span style=\"line-height: 1.42857;\">difundiram a partir de contatos com povos do leste</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">desse continente e da \u00c1sia.</span> </div><div><br></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">aparecimento dos rel\u00f3gios, que foram inventados para<span style=\"line-height: 1.42857;\">calcular a dura\u00e7\u00e3o das viagens ultramarinas.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava, o tr\u00e1fico negreiro e o<span style=\"line-height: 1.42857;\">imperialismo criaram conflitivas e duradouras rela\u00e7\u00f5es de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aproxima\u00e7\u00e3o entre os continentes africano e europeu.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Muitos pa\u00edses da \u00c1frica, mesmo depois de terem se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tornado independentes, continuaram usando a l\u00edngua dos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">colonizadores. O portugu\u00eas, por exemplo, \u00e9 l\u00edngua oficial de</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Camar\u00f5es, Angola e \u00c1frica do Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Serra Leoa, Nig\u00e9ria e \u00c1frica do Sul."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Angola, Mo\u00e7ambique e Cabo Verde."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cabo Verde, Serra Leoa e Sud\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Camar\u00f5es, Congo e Zimb\u00e1bue."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img121.png\" style=\"width: 375px;\"><br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">A imagem pode ser corretamente lida como uma</span></p>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">defesa do mercantilismo e do protecionismo comercial<span style=\"line-height: 1.42857;\">ingleses, amea\u00e7ados pela cobi\u00e7a de outros imp\u00e9rios,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sobretudo o franc\u00eas.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">cr\u00edtica \u00e0 monarquia inglesa, vista, no contexto da<span style=\"line-height: 1.42857;\">expans\u00e3o revolucion\u00e1ria francesa, como opressora da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pr\u00f3pria sociedade inglesa.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">alegoria das pretens\u00f5es francesas sobre a Inglaterra, j\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">que Napole\u00e3o Bonaparte era frequentemente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">considerado, pela burguesia, um l\u00edder revolucion\u00e1rio ateu.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">apologia da monarquia e da igreja inglesas, contr\u00e1rias \u00e0<span style=\"line-height: 1.42857;\">laiciza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e dos costumes t\u00edpicos da Europa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da \u00e9poca.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">propaganda de setores comerciais ingleses, defensores<span style=\"line-height: 1.42857;\">dos monop\u00f3lios comerciais e contr\u00e1rios ao livre</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cambismo que, \u00e0 \u00e9poca, ganhava for\u00e7a no pa\u00eds.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583215\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Somos produto de 500 anos de luta: primeiro, contra a<span style=\"line-height: 1.42857;\">escravid\u00e3o, na Guerra de Independ\u00eancia contra a Espanha,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">encabe\u00e7ada pelos insurgentes; depois, para evitar sermos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">absorvidos pelo expansionismo norte americano; em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seguida, para promulgar nossa Constitui\u00e7\u00e3o e expulsar o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Imp\u00e9rio Franc\u00eas de nosso solo; depois, a ditadura porfirista</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nos negou a aplica\u00e7\u00e3o justa das leis de Reforma e o povo se</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">rebelou criando seus pr\u00f3prios l\u00edderes; assim surgiram Villa e<span style=\"line-height: 1.42857;\">Zapata, homens pobres como n\u00f3s, a quem se negou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prepara\u00e7\u00e3o mais elementar, para assim utilizar nos como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bucha de canh\u00e3o e saquear as riquezas de nossa p\u00e1tria,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sem importar que estejamos morrendo de fome e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">enfermidades cur\u00e1veis, sem importar que n\u00e3o tenhamos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nada, absolutamente nada, nem um teto digno, nem terra,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nem trabalho, nem sa\u00fade, nem alimenta\u00e7\u00e3o, nem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">educa\u00e7\u00e3o, sem ter direito a eleger livre e democraticamente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nossas autoridades, sem independ\u00eancia dos estrangeiros,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sem paz nem justi\u00e7a para n\u00f3s e nossos filhos.</span></span></div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cPrimeira declara\u00e7\u00e3o da Selva Lacandona\" (janeiro de 1994), in Massimo di</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">Felice e Cristoval Munoz (orgs.).<span style=\"font-weight: bold;\"> A revolu\u00e7\u00e3o invenc\u00edvel</span>. Subcomandante</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Marcos e Ex\u00e9rcito Zapatista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional. Cartas e</span></div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold;\">comunicados.</span> S\u00e3o Paulo: Boitempo, 1998. Adaptado.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O documento, divulgado no in\u00edcio de 1994 pelo Ex\u00e9rcito<span style=\"line-height: 1.42857;\">Zapatista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional, refere-se, entre outros</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">processos hist\u00f3ricos, \u00e0</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">luta de independ\u00eancia contra a Espanha, no in\u00edcio do<span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00e9culo XIX, que erradicou o trabalho livre ind\u00edgena e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">fundou a primeira rep\u00fablica na Am\u00e9rica.</span></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">coloniza\u00e7\u00e3o francesa do territ\u00f3rio mexicano, entre os<span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00e9culos XVI e XIX, que implantou o trabalho escravo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ind\u00edgena na minera\u00e7\u00e3o.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">reforma liberal, na metade do s\u00e9culo XX, quando a<span style=\"line-height: 1.42857;\">Igreja Cat\u00f3lica passou a controlar quase todo o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">territ\u00f3rio mexicano.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">guerra entre Estados Unidos e M\u00e9xico, em meados do<span style=\"line-height: 1.42857;\">s\u00e9culo XIX, em que o M\u00e9xico perdeu quase metade de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seu territ\u00f3rio.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ditadura militar, no final do s\u00e9culo XIX, que devolveu \u00e0s<span style=\"line-height: 1.42857;\">comunidades ind\u00edgenas do M\u00e9xico as terras</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">expropriadas e rompeu com o capitalismo internacional.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583216\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O processo de expans\u00e3o das caracter\u00edsticas multilaterais do<span style=\"line-height: 1.42857;\">sistema ocidental nas diversas \u00e1reas do mundo conheceu</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">crescente impasse a partir do in\u00edcio do novo s\u00e9culo. A</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sustentabilidade de um sistema substancialmente unipolar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mostrou se ada vez mais cr\u00edtica, precisamente em face das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">transforma\u00e7\u00f5es estruturais, ligadas, antes de mais nada, ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">crescimento econ\u00f4mico da \u00c1sia, que pareciam</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">complementar e sustentar a ordem mundial do p\u00f3s Guerra</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Fria. A amea\u00e7a do fundamentalismo isl\u00e2mico e do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">terrorismo internacional dividiu o Ocidente. O papel de pilar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dos Estados Unidos oscilou entre um unilateralismo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">imperial, tendendo a renegar as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hegemonia, e um novo multilateralismo, ainda a ser</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pensado e definido.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div style=\"text-align: right; \">Silvio Pons. <span style=\"font-weight: bold;\">A revolu\u00e7\u00e3o global: hist\u00f3ria do comunismo</span> </div> <div style=\"text-align: right; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">internacional (1917-1991)</span>. Rio deJaneiro: Contraponto, 2014.</div></span></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O texto prop\u00f5e uma interpreta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio internacional<span style=\"line-height: 1.42857;\">no princ\u00edpio do s\u00e9culo XXI e afirma a necessidade de se</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">valorizar a lideran\u00e7a norte americana sobre o Ocidente,<span style=\"line-height: 1.42857;\">pois apenas os Estados Unidos disp\u00f5em de recursos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">financeiros e militares para assegurar a nova ordem</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">mundial.</div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">reconhecer a fal\u00eancia do modelo comunista,<span style=\"line-height: 1.42857;\">hegem\u00f4nico durante a Guerra Fria, e aceitar a vit\u00f3ria do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">capitalismo e da l\u00f3gica multilateral que se constituiu a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">partir do final do s\u00e9culo XX.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">combater o terrorismo isl\u00e2mico, pois ele representa a<span style=\"line-height: 1.42857;\">principal amea\u00e7a \u00e0 estabilidade e \u00e0 harmonia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">econ\u00f4mica e pol\u00edtica entre os Estados nacionais.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">reavaliar o sentido da chamada globaliza\u00e7\u00e3o, pois a<span style=\"line-height: 1.42857;\">hegemonia pol\u00edtica e financeira norte-americana tem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">enfrentado impasses e resist\u00eancias.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">identificar o crescimento vertiginoso da China e<span style=\"line-height: 1.42857;\">reconhecer o atual predom\u00ednio econ\u00f4mico e financeiro</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dos pa\u00edses do Oriente na nova ordem mundial.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583217\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Eu por vezes tenho dito a V. A. aquilo que me parecia acerca<span style=\"line-height: 1.42857;\">dos neg\u00f3cios da Fran\u00e7a, e isto por ver por conjecturas e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">apar\u00eancias grandes aquilo que podia suceder dos pontos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mais aparentes, que consigo traziam muito preju\u00edzo ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">estado e aumento dos senhorios de V. A. E tudo se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">encerrava em v\u00f3s, Senhor, trabalhardes com modos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">honestos de fazer que esta gente n\u00e3o houvesse de entrar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nem possuir coisa de vossas navega\u00e7\u00f5es, pelo grand\u00edssimo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dano que da\u00ed se podia seguir.</span> </div><div><br></div><div style=\"text-align: right; \">Serafim Leite. <span style=\"font-weight: bold;\">Cartas dos primeirosjesu\u00edtas</span>, 1954.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O trecho acima foi extra\u00eddo de uma carta dirigida pelo<span style=\"line-height: 1.42857;\">padre jesu\u00edta Diogo de Gouveia ao Rei de Portugal D. Jo\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">III, escrita em Paris, em 17/02/1538. Seu conte\u00fado mostra</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a persist\u00eancia dos ataques franceses contra a Am\u00e9rica,<span style=\"line-height: 1.42857;\">que Portugal vinha tentando colonizar de modo efetivo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">desde a ado\u00e7\u00e3o do sistema de capitanias heredit\u00e1rias.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os prim\u00f3rdios da alian\u00e7a que logo se estabeleceria entre<span style=\"line-height: 1.42857;\">as Coroas de Portugal e da Fran\u00e7a e que visava a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">combater as pretens\u00f5es expansionistas da Espanha na</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Am\u00e9rica.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a preocupa\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas portugueses com a<span style=\"line-height: 1.42857;\">expans\u00e3o de jesu\u00edtas franceses, que, no Brasil, vinham</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">exercendo grande influ\u00eancia sobre as popula\u00e7\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nativas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o projeto de expans\u00e3o territorial portugu\u00eas na Europa, o<span style=\"line-height: 1.42857;\">qual, na \u00e9poca da carta, visava \u00e0 domina\u00e7\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">territ\u00f3rios franceses tanto na Europa quanto na</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Am\u00e9rica.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a manifesta\u00e7\u00e3o de um conflito entre a rec\u00e9m-criada<span style=\"line-height: 1.42857;\">ordem jesu\u00edta e a Coroa portuguesa em torno do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">combate \u00e0 pirataria francesa.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583218\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Examine o gr\u00e1fico.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2015/img122.png\" style=\"width: 342px; height: 280.313px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O gr\u00e1fico fornece elementos para afirmar:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A despeito de uma ligeira eleva\u00e7\u00e3o, o tr\u00e1fico negreiro<span style=\"line-height: 1.42857;\">em dire\u00e7\u00e3o ao Brasil era pouco significativo nas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, pois a m\u00e3o de obra</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">livre j\u00e1 estava em franca expans\u00e3o no pa\u00eds.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">As grandes turbul\u00eancias mundiais de finais do s\u00e9culo<span style=\"line-height: 1.42857;\">XVIII e de come\u00e7os do XIX prejudicaram a economia do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Brasil, fortemente dependente do trabalho escravo,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mas incapaz de obter fornecimento regular e est\u00e1vel</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dessa m\u00e3o de obra.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o obstante press\u00f5es brit\u00e2nicas contra o tr\u00e1fico<span style=\"line-height: 1.42857;\">negreiro em dire\u00e7\u00e3o ao Brasil, ele se manteve alto,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contribuindo para que a ordem nacional surgida com a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Independ\u00eancia fosse escravista.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Desde o final do s\u00e9culo XVIII, criaram se as condi\u00e7\u00f5es<span style=\"line-height: 1.42857;\">para que a economia e a sociedade do Imp\u00e9rio do Brasil</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">deixassem de ser escravistas, pois o tr\u00e1fico negreiro</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">estava estagnado.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Rapidamente, o Brasil aderiu \u00e0 agenda antiescravista<span style=\"line-height: 1.42857;\">brit\u00e2nica formulada no final do s\u00e9culo XVIII, firmando</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratados de diminui\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acatando as imposi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao trabalho livre.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583219\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Na Belle \u00c9poque brasileira, que difusamente coincidiu com a transi\u00e7\u00e3o para o regime republicano, surgiram aquelas<span style=\"line-height: 1.42857;\">perguntas cruciais, envoltas no oxig\u00eanio mental da \u00e9poca, muitas das quais, contudo, nos incomodam at\u00e9 hoje: como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">construir uma na\u00e7\u00e3o se n\u00e3o t\u00ednhamos uma popula\u00e7\u00e3o definida ou um tipo definido? Frente \u00e0quele am\u00e1lgama de passado e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">futuro, alimentado e realimentado pela Rep\u00fablica, quem era o brasileiro? (...)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">In\u00fameras tentativas de respostas a todas estas quest\u00f5es mobilizaram os intelectuais brasileiros durante v\u00e1rias d\u00e9cadas.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 20px;\">Elias Thom\u00e9 Saliba. <span style=\"font-weight: bold;\">Ra\u00edzes do riso</span>. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002.</span><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Entre as tentativas de responder, durante a <span style=\"font-style: italic;\">Belle \u00c9poque</span> brasileira, \u00e0s d\u00favidas mencionadas no texto, \u00e9 correto incluir</span></div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as explica\u00e7\u00f5es positivistas e evolucionistas sobre o impacto da mistura de ra\u00e7as na forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter nacional<span style=\"line-height: 1.42857;\">brasileiro.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os projetos de valoriza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos entre o car\u00e1ter nacional brasileiro e os produtos da ind\u00fastria cultural norte<span style=\"line-height: 1.42857;\">americana.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">o reconhecimento e a celebra\u00e7\u00e3o da origem africana da maioria dos brasileiros e a rejei\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es europeias.</span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a percep\u00e7\u00e3o de que o pa\u00eds estava plenamente inserido na modernidade e havia assumido a condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia<span style=\"line-height: 1.42857;\">mundial.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o desejo de retornar ao per\u00edodo anterior \u00e0 chegada dos europeus e de recuperar padr\u00f5es culturais e cotidianos<span style=\"line-height: 1.42857;\">ind\u00edgenas.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583220\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Paralelamente \u00e0 abertura da Transamaz\u00f4nica processa-se o<span style=\"line-height: 1.42857;\">trabalho da coloniza\u00e7\u00e3o, realizado pelo INCRA (Instituto</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria). As pequenas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">agrovilas se sucedem de vinte em vinte quil\u00f4metros \u00e0</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">margem da estrada, e nos cem hectares que cada colono</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recebeu s\u00e3o plantados milho, feij\u00e3o e arroz. J\u00e1 no pr\u00f3ximo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">m\u00eas come\u00e7ar\u00e1 a planta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar, cujas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">primeiras mudas, vindas dos canaviais de Sert\u00e3ozinho, em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo, acabaram de ser distribu\u00eddas. Jovens</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">agr\u00f4nomos, rec\u00e9m sa\u00eddos da universidade, orientam os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">colonos... No meio da selva come\u00e7am a surgir as agrovilas.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Vindos de diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, os colonos povoam as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">margens da Transamaz\u00f4nica e espalham pelo ch\u00e3o virgem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o verde disciplinado das culturas pioneiras. Os pastos da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">regi\u00e3o s\u00e3o excelentes.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 20px;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Revista Manchete,</span> 15 de abril de 1972.</span><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Segundo o texto, \u00e9 correto afirmar que a Transamaz\u00f4nica,<span style=\"line-height: 1.42857;\">cuja constru\u00e7\u00e3o se iniciou no regime militar (1964-1985),</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">representou, inclusive,</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">um projeto para eliminar o controle nacional e estatal<span style=\"line-height: 1.42857;\">dos recursos naturais da Amaz\u00f4nia, facilitando o avan\u00e7o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de interesses brit\u00e2nicos na regi\u00e3o.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">um esfor\u00e7o de ampliar as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o na<span style=\"line-height: 1.42857;\">Amaz\u00f4nia e de construir a ideia de que se vivia um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">per\u00edodo de avan\u00e7o, integra\u00e7\u00e3o e crescimento nacional.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">uma supera\u00e7\u00e3o das dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o e<span style=\"line-height: 1.42857;\">deslocamento entre o Sul e o Norte do pa\u00eds, facilitando</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a migra\u00e7\u00e3o e permitindo plena integra\u00e7\u00e3o entre os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">uma tentativa de reaquecer a economia da borracha,<span style=\"line-height: 1.42857;\">com a cria\u00e7\u00e3o de rotas de escoamento r\u00e1pido da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">produ\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos portos do Sudeste</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">um projeto de utiliza\u00e7\u00e3o dessa estrada para delimitar as<span style=\"line-height: 1.42857;\">fronteiras entre os estados da regi\u00e3o.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583221\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">About half of the world's population is at risk of<span style=\"line-height: 1.42857;\">contracting dengue, according to the World</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Health Organization. The mosquito is found</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in tropical and subtropical climates around</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">the world; however, dengue does not</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">naturally occur in these creatures: the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes get dengue from us.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\">The mechanism of dengue infection is simple. Female<span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes bite humans because they need the protein</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">found in our blood to produce eggs. (Male mosquitoes do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">not bite.) Ifthe mosquito bites someone with dengue - and</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">then, after the virus's roughly eight- to 12-day replication</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">period, bites someone else - it passes dengue into its next</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">victim's bloodstream.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">There is no vaccine against dengue, but infecting<span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes with a natural bacterium called Wolbachia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">blocks the insects' ability to pass the disease to humans.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">The microbe spreads among both male and female</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes: infected females lay eggs that harbor the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bacterium, and when Wolbachia-free females mate with</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">infected males, their eggs simply do not hatch. Researchers</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">are now releasing Wolbachia infected females into the wild</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in Australia, Vietnam, Indonesia and Brazil.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Scientific American</span>, June 2015, Adaptado.</span><br> </div><p></p> De acordo com o texto, a infec\u00e7\u00e3o por dengue", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">propaga-se quando mosquitos f\u00eameas picam seres<span style=\"line-height: 1.42857;\">humanos infectados e retransmitem a doen\u00e7a a outras</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pessoas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>\u00e9 provocada por mosquitos infectados depois do<span style=\"line-height: 1.42857;\">acasalamento.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">desenvolve-se por meio das f\u00eameas, que transmitem o<span style=\"line-height: 1.42857;\">v\u00edrus para os machos, num c\u00edrculo vicioso que se repete</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">periodicamente.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">desenvolve-se no corpo humano ap\u00f3s doze dias da<span style=\"line-height: 1.42857;\">picada, per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">altera a prote\u00edna presente no sangue humano que \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">procurada pelos mosquitos f\u00eameas.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583222\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">About half of the world's population is at risk of<span style=\"line-height: 1.42857;\">contracting dengue, according to the World</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Health Organization. The mosquito is found</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in tropical and subtropical climates around</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">the world; however, dengue does not</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">naturally occur in these creatures: the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes get dengue from us.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\">The mechanism of dengue infection is simple. Female<span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes bite humans because they need the protein</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">found in our blood to produce eggs. (Male mosquitoes do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">not bite.) Ifthe mosquito bites someone with dengue - and</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">then, after the virus's roughly eight- to 12-day replication</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">period, bites someone else - it passes dengue into its next</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">victim's bloodstream.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">There is no vaccine against dengue, but infecting<span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes with a natural bacterium called Wolbachia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">blocks the insects' ability to pass the disease to humans.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">The microbe spreads among both male and female</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitoes: infected females lay eggs that harbor the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bacterium, and when Wolbachia-free females mate with</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">infected males, their eggs simply do not hatch. Researchers</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">are now releasing Wolbachia infected females into the wild</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in Australia, Vietnam, Indonesia and Brazil.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Scientific American</span>, June 2015, Adaptado.</span><br> </div><p></p> <div>Segundo o texto, a bact\u00e9ria <span style=\"font-style: italic;\">Wolbachia</span>, se inoculada nos<span style=\"line-height: 1.42857;\">mosquitos, bloqueia a transmiss\u00e3o da dengue porque</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "torna os machos est\u00e9reis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "interfere no per\u00edodo de acasalamento dos mosquitos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "impede a multiplica\u00e7\u00e3o do v\u00edrus nas f\u00eameas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "impede a eclos\u00e3o dos ovos que cont\u00eam o v\u00edrus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui a quantidade de ovos depositados pelas<span style=\"line-height: 1.42857;\">f\u00eameas.</span>"}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583223\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Working for on demand startups like Uber and<span style=\"line-height: 1.42857;\">TaskRabbit is supposed to offer flexible hours and higher</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">wages, but many workers have found the pay lower and the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hours less flexible than they expected. Even more surprising:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">8 percent of those chauffeuring passengers and 16 percent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of those making deliveries said they lack personal auto</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Those are among the findings from a survey about<span style=\"line-height: 1.42857;\">the work life of independent contractors for on-demand</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">startups, a booming sector of the tech industry, being</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">released Wednesday.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">\"We want to shed light on the industry as a whole,\"<span style=\"line-height: 1.42857;\">said Isaac Madan, a Stanford master's candidate in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bioinformatics who worked with two other Stanford</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">students and a recent alumnus on the survey of 1,330</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. \"People need to understand how this space will</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">change and evolve and help the economy.\"</span></p><p style=\"text-align: justify; \">On-demand, often called the sharing economy, refers<span style=\"line-height: 1.42857;\">to companies that let users summon workers via</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">smartphone apps to handle all manner of services: rides,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cleaning, chores, deliveries, car parking, waiting in lines.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Almost uniformly, those workers are independent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contractors rather than salaried employees.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">That status is the main point of contention in a<span style=\"line-height: 1.42857;\">recent rash of lawsuits in which workers are filing for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">employee status. While the survey did not directly ask</span></p><p style=\"text-align: justify; \">contractors if they would prefer to be employees, it found<span style=\"line-height: 1.42857;\">that their top workplace desires were to have paid health</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance, retirement benefits and paid time off for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">holidays, vacation and sick days - all perks of full time</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. Respondents also expressed interest in having</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">more chances for advancement, education sponsorship,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">disability insurance and human relations support.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Because respondents were recruited rather than</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">randomly selected, the survey does not claim to be</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">representational but a conclusion one may come to is that</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">flexibility ofnew jobs comes with a cost. Not all workers are</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prepared for that!</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 20px;\">SFChronicle.com and SFGate.com, May 20, 2015. Adaptado</span><br></p><p></p> Segundo o texto, empresas do tipo \"on-demand\"", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">t\u00eam pouco contato com seus prestadores de servi\u00e7os, o<span style=\"line-height: 1.42857;\">que dificulta o estabelecimento de planos de carreira.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">s\u00e3o intermedi\u00e1rias entre usu\u00e1rios e prestadores de<span style=\"line-height: 1.42857;\">servi\u00e7os acionados por meio de aplicativos.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>remuneram abaixo do mercado seus prestadores de<span style=\"line-height: 1.42857;\">servi\u00e7os.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">exigem dos prestadores de servi\u00e7os um n\u00famero m\u00ednimo<span style=\"line-height: 1.42857;\">de horas trabalhadas por dia.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>est\u00e3o crescendo em n\u00famero, mas s\u00e3o criticadas pela<span style=\"line-height: 1.42857;\">qualidade de seus servi\u00e7os.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583224\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Working for on demand startups like Uber and<span style=\"line-height: 1.42857;\">TaskRabbit is supposed to offer flexible hours and higher</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">wages, but many workers have found the pay lower and the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hours less flexible than they expected. Even more surprising:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">8 percent of those chauffeuring passengers and 16 percent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of those making deliveries said they lack personal auto</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Those are among the findings from a survey about<span style=\"line-height: 1.42857;\">the work life of independent contractors for on-demand</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">startups, a booming sector of the tech industry, being</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">released Wednesday.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">\"We want to shed light on the industry as a whole,\"<span style=\"line-height: 1.42857;\">said Isaac Madan, a Stanford master's candidate in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bioinformatics who worked with two other Stanford</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">students and a recent alumnus on the survey of 1,330</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. \"People need to understand how this space will</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">change and evolve and help the economy.\"</span></p><p style=\"text-align: justify; \">On-demand, often called the sharing economy, refers<span style=\"line-height: 1.42857;\">to companies that let users summon workers via</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">smartphone apps to handle all manner of services: rides,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cleaning, chores, deliveries, car parking, waiting in lines.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Almost uniformly, those workers are independent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contractors rather than salaried employees.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">That status is the main point of contention in a<span style=\"line-height: 1.42857;\">recent rash of lawsuits in which workers are filing for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">employee status. While the survey did not directly ask</span></p><p style=\"text-align: justify; \">contractors if they would prefer to be employees, it found<span style=\"line-height: 1.42857;\">that their top workplace desires were to have paid health</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance, retirement benefits and paid time off for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">holidays, vacation and sick days - all perks of full time</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. Respondents also expressed interest in having</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">more chances for advancement, education sponsorship,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">disability insurance and human relations support.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Because respondents were recruited rather than</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">randomly selected, the survey does not claim to be</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">representational but a conclusion one may come to is that</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">flexibility ofnew jobs comes with a cost. Not all workers are</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prepared for that!</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 20px;\">SFChronicle.com and SFGate.com, May 20, 2015. Adaptado</span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Um dos resultados da pesquisa realizada com prestadores<span style=\"line-height: 1.42857;\">de servi\u00e7os de empresas do tipo \"on-demand\" mostra que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">esses trabalhadores</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">consideram a flexibilidade do hor\u00e1rio de trabalho o<span style=\"line-height: 1.42857;\">ponto alto de sua op\u00e7\u00e3o profissional.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>pagam seus pr\u00f3prios seguros sa\u00fade e planos de<span style=\"line-height: 1.42857;\">aposentadoria.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">investem no seu aprimoramento profissional para obter<span style=\"line-height: 1.42857;\">melhores ganhos no futuro.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">t\u00eam a op\u00e7\u00e3o de tirar f\u00e9rias quando desejarem, com o<span style=\"line-height: 1.42857;\">apoio das empresas e dos familiares.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>desejam ter os mesmos benef\u00edcios sociais que<span style=\"line-height: 1.42857;\">trabalhadores assalariados.</span> </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583225\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Working for on demand startups like Uber and<span style=\"line-height: 1.42857;\">TaskRabbit is supposed to offer flexible hours and higher</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">wages, but many workers have found the pay lower and the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">hours less flexible than they expected. Even more surprising:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">8 percent of those chauffeuring passengers and 16 percent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of those making deliveries said they lack personal auto</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Those are among the findings from a survey about<span style=\"line-height: 1.42857;\">the work life of independent contractors for on-demand</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">startups, a booming sector of the tech industry, being</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">released Wednesday.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">\"We want to shed light on the industry as a whole,\"<span style=\"line-height: 1.42857;\">said Isaac Madan, a Stanford master's candidate in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bioinformatics who worked with two other Stanford</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">students and a recent alumnus on the survey of 1,330</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. \"People need to understand how this space will</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">change and evolve and help the economy.\"</span></p><p style=\"text-align: justify; \">On-demand, often called the sharing economy, refers<span style=\"line-height: 1.42857;\">to companies that let users summon workers via</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">smartphone apps to handle all manner of services: rides,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cleaning, chores, deliveries, car parking, waiting in lines.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Almost uniformly, those workers are independent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contractors rather than salaried employees.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">That status is the main point of contention in a<span style=\"line-height: 1.42857;\">recent rash of lawsuits in which workers are filing for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">employee status. While the survey did not directly ask</span></p><p style=\"text-align: justify; \">contractors if they would prefer to be employees, it found<span style=\"line-height: 1.42857;\">that their top workplace desires were to have paid health</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">insurance, retirement benefits and paid time off for</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">holidays, vacation and sick days - all perks of full time</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">workers. Respondents also expressed interest in having</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">more chances for advancement, education sponsorship,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">disability insurance and human relations support.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Because respondents were recruited rather than</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">randomly selected, the survey does not claim to be</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">representational but a conclusion one may come to is that</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">flexibility ofnew jobs comes with a cost. Not all workers are</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prepared for that!</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 20px;\">SFChronicle.com and SFGate.com, May 20, 2015. Adaptado</span><br></p><p></p> Outro resultado da mesma pesquisa indica que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">grande parte dos trabalhadores em empresas \"on-demand\"n\u00e3o pensa em ter um registro formal detrabalho. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">nem todos os trabalhadores em empresas \"on-demand\"est\u00e3o preparados para arcar com o custo de suaflexibilidade no trabalho. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">muitos dos entrevistados que prestam servi\u00e7os nasempresas \"on-demand\" tamb\u00e9m t\u00eam um trabalhoformal. </div><div><br></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">v\u00e1rios dos entrevistados buscam o trabalho \"on-demand\"por conta do status que ele proporciona. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as vantagens de um emprego formal s\u00e3o menores secomparadas com as vantagens envolvidas no trabalho\"on-demand\". </div>"}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}]