[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324443\" class=\"texto_associado_questao\">O olho \u00e9 o senhor da astronomia, autor da <br>cosmografia, conselheiro e corretor de todas as artes <br>humanas (...). \u00c9 o pr\u00edncipe das matem\u00e1ticas; suas <br>disciplinas s\u00e3o intimamente certas; determinou as <br>altitudes e dimens\u00f5es das estrelas; descobriu os <br>elementos e seus n\u00edveis; permitiu o an\u00fancio de <br>acontecimentos futuros, gra\u00e7as ao curso dos astros; <br>engendrou a arquitetura, a perspectiva, a divina pintura <br>(...). O engenho humano lhe deve a descoberta do fogo, <br>que oferece ao olhar o que as trevas haviam roubado. <br> <br>Leonardo da Vinci, Tratado da pintura. </p> Considere as afirma\u00e7\u00f5es abaixo: <br><br>I. O excerto de Leonardo da Vinci \u00e9 um exemplo do humanismo renascentista que valoriza o racionalismo como instrumento de investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais e a aplica\u00e7\u00e3o da perspectiva em suas representa\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas.<br><br> II. Num olho humano com vis\u00e3o perfeita, o cristalino focaliza exatamente sobre a retina um feixe de luz vindo de um objeto. Quando o cristalino est\u00e1 em sua forma mais alongada, \u00e9 poss\u00edvel focalizar o feixe de luz vindo de um objeto distante. Quando o cristalino encontra-se em sua forma mais arredondada, \u00e9 poss\u00edvel a focaliza\u00e7\u00e3o de objetos cada vez mais pr\u00f3ximos do olho, at\u00e9 uma dist\u00e2ncia m\u00ednima.<br><br> III. Um dos problemas de vis\u00e3o humana \u00e9 a miopia. No olho m\u00edope, a imagem de um objeto distante forma- se depois da retina. Para corrigir tal defeito, utiliza- se uma lente divergente. <br><br> Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "A passagem do modo de vida ca\u00e7ador - coletor para um modo de vida mais sedent\u00e1rio aconteceu h\u00e1 cerca de 12 mil anos e foi causada pela domestica\u00e7\u00e3o de animais e de plantas. Com base nessa informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "no in\u00edcio da domestica\u00e7\u00e3o, a esp\u00e9cie humana descobriu como induzir muta\u00e7\u00f5es nas plantas para obter sementes com caracter\u00edsticas desej\u00e1veis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o de excedentes agr\u00edcolas permitiu a paulatina regress\u00e3o do trabalho, ou seja, a diminui\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es humanas no meio natural com fins produtivos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a grande concentra\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas em um \u00fanico lugar aumentou a quantidade de alimentos, o que prejudicou o processo de sedentariza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no processo de domestica\u00e7\u00e3o, sementes com caracter\u00edsticas desej\u00e1veis pelos seres humanos foram escolhidas para serem plantadas, num processo de sele\u00e7\u00e3o artificial.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica permitiu o desenvolvimento da agricultura e do pastoreio, garantindo a elimina\u00e7\u00e3o progressiva de rela\u00e7\u00f5es sociais escravistas.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Em 2008, o candidato do Partido Democrata, Barack Obama, foi eleito presidente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA). Os gr\u00e1ficos abaixo se referem a uma pesquisa eleitoral realizada no dia das elei\u00e7\u00f5es nos estados da Calif\u00f3rnia e do Mississipi.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>Com base nesses gr\u00e1ficos e tendo em vista o contexto das elei\u00e7\u00f5es de 2008 e as particularidades hist\u00f3ricas dos Estados Unidos, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br> I. Os gr\u00e1ficos relativos ao estado da Calif\u00f3rnia sinalizaram a vit\u00f3ria de Obama com mais de 70% dos votos, obtidos de modo majorit\u00e1rio em todos os segmentos raciais.<br><br> II. A elei\u00e7\u00e3o de Obama ocorreu em meio a uma profunda crise econ\u00f4mica que exigiu a interven\u00e7\u00e3o do Estado no sistema financeiro do pa\u00eds, alterando as pr\u00e1ticas e os discursos liberais cujas premissas vinham se fortalecendo mundialmente desde a d\u00e9cada de 1990. <br><br>III. Mesmo com a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, no s\u00e9culo XIX, a quest\u00e3o racial continuou a marcar a pol\u00edtica dos estados sulistas, que procuraram garantir os privil\u00e9gios dos brancos por meio de leis de segrega\u00e7\u00e3o, anuladas somente entre 1964 e 1967, durante o governo de Lyndon Johnson. <br><br> Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Poema <b> ZEN</b> , Pedro Xisto, 1966. <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 199.78947368421052px; height: 73px;\"><br><br><br>Diagrama referente ao poema <b> ZEN. <br></b> <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 198.95934959349594px; height: 92px;\"><br><br><br>Observe as figuras acima e assinale a alternativa correta.", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "O equil\u00edbrio e a harmonia do poema<b> ZEN </b>s\u00e3o elementos t\u00edpicos da produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica brasileira da d\u00e9cada de 1960. O per\u00edmetro do tri\u00e2ngulo<b> ABF</b>, por exemplo, \u00e9 igual ao per\u00edmetro do ret\u00e2ngulo<b> BCJI. </b>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O equil\u00edbrio e a harmonia do poema<b> ZEN </b>podem ser observados tanto no conte\u00fado sem\u00e2ntico da palavra por ele formada quanto na simetria de suas formas geom\u00e9tricas. Por exemplo, as \u00e1reas do tri\u00e2ngulo<b> ABF </b>e do ret\u00e2ngulo<b> BCJI </b>s\u00e3o iguais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O poema<b> ZEN </b>pode ser considerado concreto por apresentar propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas em sua composi\u00e7\u00e3o. O per\u00edmetro do tri\u00e2ngulo<b> ABF</b>, por exemplo, \u00e9 igual ao per\u00edmetro do ret\u00e2ngulo<b> BCGF</b>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O concretismo po\u00e9tico pode utilizar propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas em suas composi\u00e7\u00f5es. No poema<b>ZEN</b>, por exemplo, a raz\u00e3o entre os per\u00edmetros do trap\u00e9zio<b> ADGF </b>e do ret\u00e2ngulo<b>ADHE</b>\u00e9 menor que 7/10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Augusto dos Anjos e Manuel Bandeira s\u00e3o representantes do concretismo po\u00e9tico, que utiliza propor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas em suas composi\u00e7\u00f5es. No poema<b> ZEN</b>, por exemplo, a raz\u00e3o entre as \u00e1reas do tri\u00e2ngulo<b> DHG </b>e do ret\u00e2ngulo<b>ADHE</b>\u00e9 1/6.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br> Um viajante saiu de Araripe, no Cear\u00e1, percorreu, inicialmente, 1000 km para o sul, depois 1000 km para o oeste e, por fim, mais 750 km para o sul. Com base nesse trajeto e no mapa acima, pode-se afirmar que, durante seu percurso, o viajante passou pelos estados do Cear\u00e1,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "Rio Grande do Norte, Bahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e Rio de Janeiro, tendo visitado os ecossistemas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Pantanal. Encerrou sua viagem a cerca de 250 km da cidade de S\u00e3o Paulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Rio Grande do Norte, Bahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e Rio de Janeiro, tendo visitado os ecossistemas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado. Encerrou sua viagem a cerca de 750 km da cidade de S\u00e3o Paulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pernambuco, Bahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e S\u00e3o Paulo, tendo visitado os ecossistemas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Pantanal. Encerrou sua viagem a cerca de 250 km da cidade de S\u00e3o Paulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pernambuco, Bahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e S\u00e3o Paulo, tendo visitado os ecossistemas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado. Encerrou sua viagem a cerca de 750 km da cidade de S\u00e3o Paulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pernambuco, Bahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e S\u00e3o Paulo, tendo visitado os ecossistemas da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado. Encerrou sua viagem a cerca de 250 km da cidade de S\u00e3o Paulo.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Considere as afirma\u00e7\u00f5es abaixo sobre o in\u00edcio do conto de Lygia Fagundes Telles e sobre a bolha de sab\u00e3o:<br><br> <br> I. O excerto recorre, logo em suas primeiras linhas, a um procedimento de coes\u00e3o textual em que pronomes pessoais s\u00e3o utilizados antes da apresenta\u00e7\u00e3o de seus referentes, gerando expectativa na leitura. <br><br> II. Os principais fatores que permitem a exist\u00eancia da bolha s\u00e3o a for\u00e7a de tens\u00e3o superficial do l\u00edquido e a presen\u00e7a do sab\u00e3o, que reage com as impurezas da \u00e1gua, formando a sua pel\u00edcula vis\u00edvel. <br><br> III. A \u00f3tica geom\u00e9trica pode explicar o aparecimento de cores na bolha de sab\u00e3o, j\u00e1 que esse fen\u00f4meno n\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia da natureza ondulat\u00f3ria da luz.<br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br>", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "O acidente ocorrido em abril de 2010, em uma plataforma de petr\u00f3leo no Golfo do M\u00e9xico, colocou em risco o delicado equil\u00edbrio do ecossistema da regi\u00e3o. Al\u00e9m da tentativa de conten\u00e7\u00e3o, com barreiras f\u00edsicas, de parte do \u00f3leo derramado, foram utilizados dispersantes qu\u00edmicos. Dispersantes s\u00e3o compostos que cont\u00eam, em uma mesma mol\u00e9cula, grupos compat\u00edveis com \u00f3leo ( lipof\u00edlicos ) e com \u00e1gua ( hidrof\u00edlicos ).<br><br>Levando em conta as informa\u00e7\u00f5es acima e com base em seus conhecimentos, indique a afirma\u00e7\u00e3o correta", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "O uso de dispersantes \u00e9 uma forma de eliminar a polui\u00e7\u00e3o a que os organismos mar\u00edtimos est\u00e3o expostos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Acidentes como o mencionado podem gerar novos dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo, visto que a forma\u00e7\u00e3o desse recurso depende da concentra\u00e7\u00e3o de compostos de carbono em ambientes continentais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Entidades internacionais conseguiram, ap\u00f3s o acidente, a aprova\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas a serem aplicadas pela ONU \u00e0s empresas e pa\u00edses que venham a ser responsabilizados por novos danos ambientais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A presen\u00e7a de petr\u00f3leo na superf\u00edcie da \u00e1gua, por dificultar a passagem da luz, diminui a taxa de fotoss\u00edntese realizada pelo zoopl\u00e2ncton, o que, no entanto, n\u00e3o afeta a cadeia alimentar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os dispersantes aumentam a quantidade de petr\u00f3leo que se mistura com a \u00e1gua, por\u00e9m n\u00e3o o removem do mar.", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br> Atualmente, grandes jazidas de diamantes, localizadas em diversos pa\u00edses africanos, abastecem o luxuoso mercado mundial de joias. O diamante \u00e9 uma forma cristalina do carbono elementar constitu\u00edda por uma estrutura tridimensional r\u00edgida e com liga\u00e7\u00f5es covalentes. \u00c9 um mineral precioso devido a sua dureza, durabilidade, transpar\u00eancia, alto \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o e raridade. <br><br> Analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo: <br><br> I. O diamante e a grafite s\u00e3o formas alotr\u00f3picas de carbono com propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas muito similares. Apesar disso, o diamante \u00e9 uma das pedras preciosas mais valiosas existentes e, a grafite, n\u00e3o. <br><br> II. A partir do cartaz acima, \u00e9 poss\u00edvel inferir a associa\u00e7\u00e3o entre a extra\u00e7\u00e3o de diamantes na \u00c1frica e o com\u00e9rcio internacional de armas, que abastece grupos rivais envolvidos nas guerras civis desse continente. <br><br>III. O cartaz denuncia a vincula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses africanos isl\u00e2micos com o terrorismo internacional e o seu financiamento por meio do lucrativo com\u00e9rcio mundial de diamantes e pedras preciosas. <br><br> Est\u00e1 correto o que se afirma apenas em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo retrata as emiss\u00f5es totais de g\u00e1s carb\u00f4nico, em bilh\u00f5es de toneladas, por ano, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) e na China, no per\u00edodo de 1800 a 2000. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br> Analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir:<br><br> I. Nos EUA, o aumento da emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico est\u00e1 vinculado ao desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, iniciado com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. No caso da China, tal aumento est\u00e1 associado \u00e0 instala\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de empresas estrangeiras no pa\u00eds, ocorrida logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial.<br><br> II. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis e seus derivados, utilizada para gerar energia e movimentar m\u00e1quinas, contribui para a emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico. Por exemplo, a combust\u00e3o de 1 litro de gasolina, que cont\u00e9m aproximadamente 700 g de octano (C8H18, massa molar = 114 g/mol), produz cerca de 2,2 kg de g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2, massa molar = 44 g/mol). <br><br>III. A diferen\u00e7a entre as massas de g\u00e1s carb\u00f4nico emitidas pelos EUA e pela China, no per\u00edodo de 1900 a 2000, em bilh\u00f5es de toneladas, \u00e9 dada pela \u00e1rea da regi\u00e3o compreendida entre as duas curvas e duas retas verticais, passando pelos pontos correspondentes aos anos de 1900 e de 2000. <br><br> Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A seguinte declara\u00e7\u00e3o foi divulgada no jornal eletr\u00f4nico FOLHA.com \u2013 mundo em 29/05/2010: \u201cA vontade do Ir\u00e3 de enriquecer ur\u00e2nio a 20% em seu territ\u00f3rio nunca esteve sobre a mesa de negocia\u00e7\u00f5es do acordo assinado por Brasil e Turquia com Teer\u00e3, afirmou nesta sexta-feira o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores brasileiro Celso Amorim\u201d. Enriquecer ur\u00e2nio a 20%, como mencionado nessa not\u00edcia, significa", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "aumentar, em 20%, as reservas conhecidas de ur\u00e2nio de um territ\u00f3rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentar, para 20%, a quantidade de \u00e1tomos de ur\u00e2nio contidos em uma amostra de min\u00e9rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentar, para 20%, a quantidade de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\">presente em uma amostra de ur\u00e2nio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentar, para 20%, a quantidade de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\">presente em uma amostra de ur\u00e2nio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "diminuir, para 20%, a quantidade de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\">presente em uma amostra de ur\u00e2nio.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Uma menina, segurando uma bola de t\u00eanis, corre com velocidade constante, de m\u00f3dulo igual a 10,8 km/h, em trajet\u00f3ria retil\u00ednea, numa quadra plana e horizontal. Num certo instante, a menina, com o bra\u00e7o esticado horizontalmente ao lado do corpo, sem alterar o seu estado de movimento, solta a bola, que leva 0,5 s para atingir o solo. As dist\u00e2ncias <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"> e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"> percorridas, respectivamente, pela menina e pela bola, na dire\u00e7\u00e3o horizontal, entre o instante em que a menina soltou a bola ( t = 0 s ) e o instante t = 0,5 s, valem:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">=1,25 m e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">= 0 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\">=1,25 m e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\">= 1,50 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\">= 1,50m e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\">= 0 m.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">=1,50m e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\">= 1,25 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\">= 1,50 m e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\">= 1,50 m.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\">", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Usando um sistema formado por uma corda e uma roldana, um homem levanta uma caixa de massa m, aplicando na corda uma for\u00e7a <b>F</b> que forma um \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\"> com a dire\u00e7\u00e3o vertical, como mostra a figura. O trabalho realizado pela resultante das for\u00e7as que atuam na caixa - peso e for\u00e7a da corda - , quando o centro de massa da caixa \u00e9 elevado, com velocidade constante <b> v </b> , desde a altura<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\"> at\u00e9 a altura <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 032.jpg\"> \u00e9: <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "nulo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um esqueitista treina em uma pista cujo perfil est\u00e1 representado na figura abaixo. O trecho horizontal AB est\u00e1 a uma altura h = 2,4 m em rela\u00e7\u00e3o ao trecho, tamb\u00e9m horizontal, CD. O esqueitista percorre a pista no sentido de A para D. No trecho AB, ele est\u00e1 com velocidade constante, de m\u00f3dulo v = 4 m/s; em seguida, desce a rampa BC, percorre o trecho CD, o mais baixo da pista, e sobe a outra rampa at\u00e9 atingir uma altura m\u00e1xima H, em rela\u00e7\u00e3o a CD. A velocidade do esqueitista no trecho CD e a altura m\u00e1xima H s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "5 m/s e 2,4 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "7 m/s e 2,4 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "7 m/s e 3,2 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 m/s e 2,4 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 m/s e 3,2 m.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\"><br>", "is_correct": true}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um gavi\u00e3o avista, abaixo dele, um melro e, para apanh\u00e1-lo, passa a voar verticalmente, conseguindo agarr\u00e1-lo. Imediatamente antes do instante em que o gavi\u00e3o, de massa <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"> agarra o melro, de massa <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\"> , as velocidades do gavi\u00e3o e do melro s\u00e3o, respectivamente, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\"> na dire\u00e7\u00e3o vertical, para baixo, e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 043.jpg\"> na dire\u00e7\u00e3o horizontal, para a direita, como ilustra a figura acima. Imediatamente ap\u00f3s a ca\u00e7a, o vetor velocidade <b> u </b> do gavi\u00e3o, que voa segurando o melro, forma um \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\"> com o plano horizontal tal que tg <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\"> \u00e9 aproximadamente igual a <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 046.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,1.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A lei de conserva\u00e7\u00e3o da carga el\u00e9trica pode ser enunciada como segue:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "A soma alg\u00e9brica dos valores das cargas positivas e negativas em um sistema isolado \u00e9 constante.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Um objeto eletrizado positivamente ganha el\u00e9trons ao ser aterrado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A carga el\u00e9trica de um corpo eletrizado \u00e9 igual a um n\u00famero inteiro multiplicado pela carga do el\u00e9tron.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O n\u00famero de \u00e1tomos existentes no universo \u00e9 constante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As cargas el\u00e9tricas do pr\u00f3ton e do el\u00e9tron s\u00e3o, em m\u00f3dulo, iguais.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Em um ponto fixo do espa\u00e7o, o campo el\u00e9trico de uma radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica tem sempre a mesma dire\u00e7\u00e3o e oscila no tempo, como mostra o gr\u00e1fico abaixo, que representa sua proje\u00e7\u00e3o <i> E </i> nessa dire\u00e7\u00e3o fixa; <i>E</i> \u00e9 positivo ou negativo conforme o sentido do campo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 047.jpg\"><br><br> Consultando a tabela acima, que fornece os valores t\u00edpicos de frequ\u00eancia f para diferentes regi\u00f5es do espectro eletromagn\u00e9tico, e analisando o gr\u00e1fico de <i>E</i> em fun\u00e7\u00e3o do tempo, \u00e9 poss\u00edvel classificar essa radia\u00e7\u00e3o como", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "infravermelha.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vis\u00edvel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ultravioleta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "raio X.", "is_correct": false}, {"answer_text": "raio y.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um objeto decorativo consiste de um bloco de vidro transparente, de \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o igual a 1,4, com a forma de um paralelep\u00edpedo, que tem, em seu interior, uma bolha, aproximadamente esf\u00e9rica, preenchida com um l\u00edquido, tamb\u00e9m transparente, de \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o n . A figura ao lado mostra um perfil do objeto. Nessas condi\u00e7\u00f5es, quando a luz vis\u00edvel incide perpendicularmente em uma das faces do bloco e atravessa a bolha, o objeto se comporta, aproximadamente, como<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 049.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "uma lente divergente, somente se n > 1,4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma lente convergente, somente se n > 1,4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "uma lente convergente, para qualquer valor de n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma lente divergente, para qualquer valor de n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se a bolha n\u00e3o existisse, para qualquer valor de n.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um laborat\u00f3rio qu\u00edmico descartou um frasco de \u00e9ter, sem perceber que, em seu interior, havia ainda um res\u00edduo de 7,4 g de \u00e9ter, parte no estado l\u00edquido, parte no estado gasoso. Esse frasco, de 0,8 L de volume, fechado hermeticamente, foi deixado sob o sol e, ap\u00f3s um certo tempo, atingiu a temperatura de equil\u00edbrio T = 37 o C, valor acima da temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o do \u00e9ter. Se todo o \u00e9ter no estado l\u00edquido tivesse evaporado, a press\u00e3o dentro do frasco seria", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "0,37 atm.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0 atm.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5 atm.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,1 atm.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,9 atm.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 050.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "O filamento de uma l\u00e2mpada incandescente, submetido a uma tens\u00e3o <i> U</i> , \u00e9 percorrido por uma corrente de intensidade <i> i </i> . O gr\u00e1fico abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre <i> i </i> e <i>U</i> .<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 051.jpg\"><br><br> As seguintes afirma\u00e7\u00f5es se referem a essa l\u00e2mpada. <br><br> I. A resist\u00eancia do filamento \u00e9 a mesma para qualquer valor da tens\u00e3o aplicada.<br><br> II. A resist\u00eancia do filamento diminui com o aumento da corrente. <br><br> III. A pot\u00eancia dissipada no filamento aumenta com o aumento da tens\u00e3o aplicada. <br><br> Dentre essas afirma\u00e7\u00f5es, somente", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II est\u00e1 correta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III est\u00e1 correta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III est\u00e3o corretas.", "is_correct": false}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Uma geladeira \u00e9 vendida em n parcelas iguais, sem juros. Caso se queira adquirir o produto, pagando- se 3 ou 5 parcelas a menos, ainda sem juros, o valor de cada parcela deve ser acrescido de R$ 60,00 ou de R$ 125,00, respectivamente. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, conclui-se que o valor de n \u00e9 igual a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "13", "is_correct": true}, {"answer_text": "14", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}, {"answer_text": "16", "is_correct": false}, {"answer_text": "17", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Sejam <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 052.jpg\"> A soma dos valores absolutos das ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 053.jpg\"> \u00e9 igual a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "7", "is_correct": true}, {"answer_text": "8", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "No losango A B C D de lado 1, representado na figura, tem - se que M \u00e9 o ponto m\u00e9dio de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 054.jpg\">, N \u00e9 o ponto m\u00e9dio de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 055.jpg\"> e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 056.jpg\"> . Ent\u00e3o, DM \u00e9 igual a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 057.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 058.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 059.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 060.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 061.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 062.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Seja <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 076.jpg\"> tal que a sequ\u00eancia <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 077.jpg\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 078.jpg\"> forme, nessa ordem, uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica. Ent\u00e3o, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 079.jpg\"> \u00e9 igual a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 068.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 069.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 070.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 071.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 072.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Na figura, o tri\u00e2ngulo A B C \u00e9 equil\u00e1tero de lado 1, e A C D E , A F G B e B H I C s\u00e3o quadrados. A \u00e1rea do poligono D E F G H I vale", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 080.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 081.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 082.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 083.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 084.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 085.jpg\"><br>", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Sejam <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 086.jpg\"> n\u00fameros reais positivos tais que <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 087.jpg\"> Sabendo-se que <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 088.jpg\"> o valor de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 089.jpg\"> \u00e9 igual a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img75.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 091.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 092.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 093.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 094.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 095.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 129.jpg\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 130.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 105.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img83.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 106.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img84.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 107.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img85.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 108.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img86.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 109.jpg\">", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um dado c\u00fabico, n\u00e3o viciado, com faces numeradas de 1 a 6, \u00e9 lan\u00e7ado tr\u00eas vezes. Em cada lan\u00e7amento, anota-se o n\u00famero obtido na face superior do dado, formando-se uma sequ\u00eancia (a, b, c ). Qual \u00e9 a probabilidade de que b seja sucessor de a ou que c seja sucessor de b ?<br>", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img87.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 131.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img88.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 132.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img89.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 133.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img90.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 134.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img91.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 135.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img92.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 136.jpg\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img93.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 137.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img94.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 138.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img95.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 139.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img96.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 140.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img97.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 141.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img98.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 142.jpg\">", "is_correct": true}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img99.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 143.jpg\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img100.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 144.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "4", "is_correct": true}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "0", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 4", "is_correct": false}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Um s\u00f3lido branco apresenta as seguintes propriedades:<br><br> I. \u00c9 sol\u00favel em \u00e1gua.<br><br> II. Sua solu\u00e7\u00e3o aquosa \u00e9 condutora de corrente el\u00e9trica.<br><br> III. Quando puro, o s\u00f3lido n\u00e3o conduz corrente el\u00e9trica.<br><br> IV. Quando fundido, o l\u00edquido puro resultante n\u00e3o conduz corrente el\u00e9trica.<br><br> Considerando essas informa\u00e7\u00f5es, o s\u00f3lido em quest\u00e3o pode ser", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "sulfato de pot\u00e1ssio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidr\u00f3xido de b\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "platina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido<i>cis</i>- butenodioico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "polietileno.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Considere 4 frascos, cada um contendo diferentes subst\u00e2ncias, a saber: <br><br>Frasco 1: 100 mL de H2O( L )<br><br>Frasco 2: 100 mL de solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido ac\u00e9tico de concentra\u00e7\u00e3o 0,5 mol/L <br><br>Frasco 3: 100 mL de solu\u00e7\u00e3o aquosa de KOH de concentra\u00e7\u00e3o 1,0 mol/L <br><br>Frasco 4: 100 mL de solu\u00e7\u00e3o aquosa de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img101.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 145.jpg\"> de concentra\u00e7\u00e3o 1,2 mol/L<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img102.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 148.jpg\"><br><br> <br>", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "nas solu\u00e7\u00f5es dos frascos 1, 2 e 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nas solu\u00e7\u00f5es dos frascos 1 e 3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nas solu\u00e7\u00f5es dos frascos 2 e 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na solu\u00e7\u00e3o do frasco 3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na solu\u00e7\u00e3o do frasco 4.", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A figura abaixo traz um modelo da estrutura microsc\u00f3pica de determinada subst\u00e2ncia no estado s\u00f3lido, estendendo-se pelas tr\u00eas dimens\u00f5es do espa\u00e7o. Nesse modelo, cada esfera representa um \u00e1tomo e cada bast\u00e3o, uma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre dois \u00e1tomos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img103.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 149.jpg\"><br><br> A subst\u00e2ncia representada por esse modelo tridimensional pode ser", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "s\u00edlica,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img104.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 153.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "diamante, C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cloreto de s\u00f3dio,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img105.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 151.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "zinco met\u00e1lico, Zn.", "is_correct": false}, {"answer_text": "celulose,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img106.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 152.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Em um funil de separa\u00e7\u00e3o, encontram-se, em contato, volumes iguais de duas solu\u00e7\u00f5es: uma solu\u00e7\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img107.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 154.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img108.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 155.jpg\"><br><br> \u00e9 igual a 100, \u00e0 temperatura do experimento, para concentra\u00e7\u00f5es expressas em moI/L. <br><br> Assim sendo, o que \u00e9 correto afirmar a respeito do sistema descrito?", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "Se o sistema for agitado, o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img109.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 156.jpg\">ser\u00e1 extra\u00eddo do<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img110.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 157.jpg\">pela \u00e1gua, at\u00e9 que a concentra\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img111.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 158.jpg\">em<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img112.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 159.jpg\">se iguale a zero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Se o sistema for agitado, o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img113.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 160.jpg\">ser\u00e1 extra\u00eddo da \u00e1gua pelo<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img114.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 161.jpg\">at\u00e9 que a concentra\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img115.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 162.jpg\">em \u00e1gua se iguale a zero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mesmo se o sistema n\u00e3o for agitado, a concentra\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img116.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 175.jpg\">no<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img117.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 176.jpg\">tender\u00e1 a aumentar e a de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img118.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 177.jpg\">na \u00e1gua, tender\u00e1 a diminuir, at\u00e9 que se atinja um estado de equil\u00edbrio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Mesmo se o sistema n\u00e3o for agitado, a concentra\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img119.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 172.jpg\">na \u00e1gua tender\u00e1 a aumentar e a de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img120.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 173.jpg\">no<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img121.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 174.jpg\">, tender\u00e1 a diminuir, at\u00e9 que se atinja um estado de equil\u00edbrio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quer o sistema seja agitado ou n\u00e3o, ele j\u00e1 se encontra em equil\u00edbrio e n\u00e3o haver\u00e1 mudan\u00e7a nas concentra\u00e7\u00f5es de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img122.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 171.jpg\">nas duas fases.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Ao abastecer um autom\u00f3vel com gasolina, \u00e9 poss\u00edvel sentir o odor do combust\u00edvel a certa dist\u00e2ncia da bomba. Isso significa que, no ar, existem mol\u00e9culas dos componentes da gasolina, que s\u00e3o percebidas pelo olfato. Mesmo havendo, no ar, mol\u00e9culas de combust\u00edvel e de oxig\u00eanio, n\u00e3o h\u00e1 combust\u00e3o nesse caso. Tr\u00eas explica\u00e7\u00f5es diferentes foram propostas para isso: <br><br> I. As mol\u00e9culas dos componentes da gasolina e as do oxig\u00eanio est\u00e3o em equil\u00edbrio qu\u00edmico e, por isso, n\u00e3o reagem.<br><br> II. \u00c0 temperatura ambiente, as mol\u00e9culas dos componentes da gasolina e as do oxig\u00eanio n\u00e3o t\u00eam energia suficiente para iniciar a combust\u00e3o.<br><br> III. As mol\u00e9culas dos componentes da gasolina e as do oxig\u00eanio encontram-se t\u00e3o separadas que n\u00e3o h\u00e1 colis\u00e3o entre elas. <br><br> Dentre as explica\u00e7\u00f5es, est\u00e1 correto apenas o que se prop\u00f5e em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "O is\u00f3topo 14 do carbono emite radia\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img123.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 180.jpg\"> sendo que 1 g de<br> carbono de um vegetal vivo apresenta cerca <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img124.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 181.jpg\">", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "19 100 a.C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "17 100 a.C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9 400 a.C.", "is_correct": true}, {"answer_text": "7 400 a.C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 700 a.C.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img125.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 182.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "As naves espaciais utilizam pilhas de combust\u00edvel, alimentadas por oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio, as quais, al\u00e9m de fornecerem a energia necess\u00e1ria para a opera\u00e7\u00e3o das naves, produzem \u00e1gua, utilizada pelos tripulantes.<br><br> Essas pilhas usam, como eletr\u00f3lito, o KOH(aq), de modo que todas as rea\u00e7\u00f5es ocorrem em meio alcalino. A troca de el\u00e9trons se d\u00e1 na superf\u00edcie de um material poroso. Um esquema dessas pilhas, com o material poroso representado na cor cinza, \u00e9 apresentado a seguir. <br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img126.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 183.jpg\"><br><br> Escrevendo as equa\u00e7\u00f5es das semirrea\u00e7\u00f5es que ocorrem nessas pilhas de combust\u00edvel, verifica-se que, nesse esquema, as setas com as letras <b> a </b> e<b> b </b> indicam, respectivamente, o sentido de movimento dos", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img127.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 184.jpg\">e<br>dos el\u00e9trons.", "is_correct": false}, {"answer_text": "el\u00e9trons e dos \u00edons<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img128.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 185.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img129.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 186.jpg\">e<br>dos el\u00e9trons.", "is_correct": false}, {"answer_text": "el\u00e9trons e dos \u00edons<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img130.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 187.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "el\u00e9trons e dos \u00edons<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img131.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 188.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Os confeitos de chocolate de determinada marca s\u00e3o apresentados em seis cores. Com eles, foi feito o seguinte experimento, destinado a separar os corantes utilizados em sua fabrica\u00e7\u00e3o: Confeitos de cada uma das seis diferentes cores foram umedecidos com \u00e1gua e pressionados contra uma folha de papel especial, de modo a deixar amostras dos corantes em pontos igualmente espa\u00e7ados, sempre a 2 cm da base da folha. A seguir, a folha foi colocada em um recipiente com \u00e1gua, de forma a mergulhar somente a base da folha de papel na \u00e1gua, sem que o l\u00edquido tocasse os pontos coloridos. Ap\u00f3s algum tempo, quando a \u00e1gua havia atingido o topo da folha, observou-se a forma\u00e7\u00e3o de manchas de diferentes cores, aqui simbolizadas por diferentes formas e tamanhos:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img132.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 189.jpg\"><br><br>Os confeitos em cuja fabrica\u00e7\u00e3o \u00e9 empregado um corante amarelo s\u00e3o os de cor", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "vermelha, amarela e marrom.", "is_correct": false}, {"answer_text": "amarela, verde e laranja.", "is_correct": false}, {"answer_text": "verde, azul e marrom.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vermelha, amarela e verde.", "is_correct": true}, {"answer_text": "vermelha, laranja e marrom.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Para identificar quatro solu\u00e7\u00f5es aquosas, A, B, C e D, que podem ser solu\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, sulfato de pot\u00e1ssio, \u00e1cido sulf\u00farico e cloreto de b\u00e1rio, n\u00e3o necessariamente nessa ordem, foram efetuados tr\u00eas ensaios, descritos a seguir, com as respectivas observa\u00e7\u00f5es. <br><br> I. A adi\u00e7\u00e3o de algumas gotas de fenolftale\u00edna a amostras de cada solu\u00e7\u00e3o fez com que apenas a amostra de B se tornasse rosada. <br><br> II. A solu\u00e7\u00e3o rosada, obtida no ensaio I, tornou-se incolor pela adi\u00e7\u00e3o de amostra de A. <br><br> III. Amostras de A e C produziram precipitados brancos quando misturadas, em separado, com amostras de D. <br><br> Com base nessas observa\u00e7\u00f5es e sabendo que sulfatos de metais alcalino-terrosos s\u00e3o pouco sol\u00faveis em \u00e1gua, pode-se concluir que A, B, C e D s\u00e3o, respectivamente, solu\u00e7\u00f5es aquosas de", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img133.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 190.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img134.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 191.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img135.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 192.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img136.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 193.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img137.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 194.jpg\">", "is_correct": true}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Em 2009, o mundo enfrentou uma epidemia, causada pelo v\u00edrus A(H1N1), que ficou conhecida como gripe su\u00edna. A descoberta do mecanismo de a\u00e7\u00e3o desse v\u00edrus permitiu o desenvolvimento de dois medicamentos para combater a infec\u00e7\u00e3o, por ele causada, e que continuam necess\u00e1rios, apesar de j\u00e1 existir e estar sendo aplicada a vacina contra esse v\u00edrus. As f\u00f3rmulas estruturais dos princ\u00edpios ativos desses medicamentos s\u00e3o: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img138.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 195.jpg\"><br><br> Examinando-se as f\u00f3rmulas desses compostos, verifica- se que dois dos grupos funcionais que est\u00e3o presentes no oseltamivir est\u00e3o presentes tamb\u00e9m no zanamivir. Esses grupos s\u00e3o caracter\u00edsticos de", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "amidas e \u00e9teres.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e9steres e \u00e1lcoois.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cidos carbox\u00edlicos e \u00e9teres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9steres e \u00e1cidos carbox\u00edlicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "amidas e \u00e1lcoois.", "is_correct": false}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A figura abaixo representa uma c\u00e9lula diploide e as c\u00e9lulas resultantes de sua divis\u00e3o.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img139.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 196.jpg\"><br><br>Nesse processo,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "houve um \u00fanico per\u00edodo de s\u00edntese de DNA, seguido de uma \u00fanica divis\u00e3o celular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "houve um \u00fanico per\u00edodo de s\u00edntese de DNA, seguido de duas divis\u00f5es celulares.", "is_correct": true}, {"answer_text": "houve dois per\u00edodos de s\u00edntese de DNA, seguidos de duas divis\u00f5es celulares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o pode ter ocorrido permuta\u00e7\u00e3o cromoss\u00f4mica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a quantidade de DNA das c\u00e9lulas filhas permaneceu igual \u00e0 da c\u00e9lula m\u00e3e.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Os resultados de uma pesquisa realizada na USP revelam que a arauc\u00e1ria, o pinheiro brasileiro, produz subst\u00e2ncias antioxidantes e fotoprotetoras. Uma das autoras do estudo considera que, possivelmente, essa caracter\u00edstica esteja relacionada ao ambiente com intensa radia\u00e7\u00e3o UV em que a esp\u00e9cie surgiu h\u00e1 cerca de 200 milh\u00f5es de anos. Com base na Teoria Sint\u00e9tica da Evolu\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "essas subst\u00e2ncias surgiram para evitar que as plantas sofressem a a\u00e7\u00e3o danosa da radia\u00e7\u00e3o UV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a radia\u00e7\u00e3o UV provocou muta\u00e7\u00f5es nas folhas da arauc\u00e1ria, que passaram a produzir tais subst\u00e2ncias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a radia\u00e7\u00e3o UV atuou como fator de sele\u00e7\u00e3o, de maneira que plantas sem tais subst\u00e2ncias eram mais suscet\u00edveis \u00e0 morte.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a exposi\u00e7\u00e3o constante \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV induziu os indiv\u00edduos de arauc\u00e1ria a produzirem subst\u00e2ncias de defesa contra tal radia\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a arauc\u00e1ria \u00e9 um exemplo t\u00edpico da finalidade da evolu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos mais fortes e adaptados a qualquer ambiente.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Na evolu\u00e7\u00e3o dos vegetais, o gr\u00e3o de p\u00f3len surgiu em plantas que correspondem, atualmente, ao grupo dos pinheiros. Isso significa que o gr\u00e3o de p\u00f3len surgiu antes", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "dos frutos e depois das flores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das flores e depois dos frutos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das sementes e depois das flores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das sementes e antes dos frutos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "das flores e antes dos frutos.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Considere os filos de animais viventes e as seguintes caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 conquista do ambiente terrestre: <br><br> I. Transporte de gases feito exclusivamente pelo sistema respirat\u00f3rio, independente do sistema circulat\u00f3rio. <br><br> II. Respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea e pulmonar no mesmo indiv\u00edduo.<br><br> III. Ovos com casca calc\u00e1rea resistente e porosa. <br><br> A sequ\u00eancia que reproduz corretamente a ordem evolutiva de surgimento de tais caracter\u00edsticas \u00e9:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, II e I.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Em 1910, cerca de 50 indiv\u00edduos de uma esp\u00e9cie de mam\u00edferos foram introduzidos numa determinada regi\u00e3o. O gr\u00e1fico abaixo mostra quantos indiv\u00edduos dessa popula\u00e7\u00e3o foram r<br>registrados a cada ano, desde 1910 at\u00e9 1950.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img140.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 197.jpg\"><br><br>Esse gr\u00e1fico mostra que,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "desde 1910 at\u00e9 1940, a taxa de natalidade superou a de mortalidade em todos os anos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a partir de 1938, a queda do n\u00famero de indiv\u00edduos foi devida \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no per\u00edodo de 1920 a 1930, o n\u00famero de nascimentos mais o de imigrantes foi equivalente ao n\u00famero de mortes mais o de emigrantes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no per\u00edodo de 1935 a 1940, o n\u00famero de nascimentos mais o de imigrantes superou o n\u00famero de mortes mais o de emigrantes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no per\u00edodo de 1910 a 1950, o n\u00famero de nascimentos mais o de imigrantes superou o n\u00famero de mortes mais o de emigrantes.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "O quadro abaixo lista caracter\u00edsticas que diferenciam os reinos dos fungos, das plantas e dos animais, quanto ao tipo e ao n\u00famero de c\u00e9lulas e quanto \u00e0 forma de nutri\u00e7\u00e3o de seus integrantes. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img141.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 198.jpg\"><br><br>Com rela\u00e7\u00e3o a essas caracter\u00edsticas, os seres vivos que comp\u00f5em o reino dos fungos est\u00e3o indicados em: <br><br>", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img142.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 211.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img143.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 212.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img144.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 213.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img145.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 214.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img146.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 215.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Ao noticiar o desenvolvimento de mecanismos de preven\u00e7\u00e3o contra a esquistossomose, um texto jornal\u00edstico trouxe a seguinte informa\u00e7\u00e3o: <br><br><i>Prote\u00edna do parasita da doen\u00e7a \u201censina\u201d organismo a se defender dele. </i><br><b>Folha de S. Paulo, 06/08/2010</b><br><br>Traduzindo a not\u00edcia em termos biol\u00f3gicos, \u00e9 correto afirmar que uma prote\u00edna, presente", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "no platelminto causador da doen\u00e7a, ao ser introduzida no ser humano, estimula resposta imunol\u00f3gica que, depois, permite o reconhecimento do parasita no caso de uma infec\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no platelminto causador da doen\u00e7a, serve de modelo para a produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias de si mesma no corpo do hospedeiro que, ent\u00e3o, passa a produzir defesa imunol\u00f3gica contra esse parasita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no molusco causador da doen\u00e7a, estimula a produ\u00e7\u00e3o de anticorpos no ser humano, imunizando- o contra uma poss\u00edvel infec\u00e7\u00e3o pelo parasita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no molusco causador da doen\u00e7a, atua como anticorpo, no ser humano, favorecendo a resposta imunol\u00f3gica contra o parasita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no nematelminto causador da doen\u00e7a, pode ser utilizada na produ\u00e7\u00e3o de uma vacina capaz de imunizar o ser humano contra infec\u00e7\u00f5es por esses organismos.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Uma das extremidades de um tubo de vidro foi envolvida por uma membrana semiperme\u00e1vel e, em seu interior, foi colocada a solu\u00e7\u00e3o A. Em seguida, mergulhou-se esse tubo num recipiente contendo a solu\u00e7\u00e3o B, como mostra a Figura 1. Minutos depois, observou-se a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da solu\u00e7\u00e3o no interior do tubo de vidro (Figura 2). <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img147.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 216.jpg\"><br><br>O aumento do n\u00edvel da solu\u00e7\u00e3o no interior do tubo de vidro \u00e9 equivalente", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o de invertebrados aqu\u00e1ticos, quando em ambientes hipot\u00f4nicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao que acontece com as hem\u00e1cias, quando colocadas em solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f4nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao processo de pinocitose, que resulta na entrada de material numa ameba.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao processo de rompimento de c\u00e9lulas vegetais, quando em solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f4nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao que acontece com as c\u00e9lulas#4;guarda e resulta na abertura dos est\u00f4matos.", "is_correct": true}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "No heredograma abaixo, o s\u00edmbolo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img148.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 217.jpg\"> representa um homem afetado por uma doen\u00e7a gen\u00e9tica rara, causada por muta\u00e7\u00e3o num gene localizado no cromossomo X. Os demais indiv\u00edduos s\u00e3o clinicamente normais. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img149.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 218.jpg\"><br><br>As probabilidades de os indiv\u00edduos 7, 12 e 13 serem portadores do alelo mutante s\u00e3o, respectivamente,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "0,5; 0,25 e 0,25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,5; 0,25 e 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1; 0,5 e 0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1; 0,5 e 0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0; 0 e 0.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "A figura abaixo representa, em corte longitudinal, o cora\u00e7\u00e3o de um sapo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img150.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 219.jpg\"><br><br>Comparando o cora\u00e7\u00e3o de um sapo com o cora\u00e7\u00e3o humano, pode-se afirmar que", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre os dois quanto \u00e0 estrutura das c\u00e2maras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enquanto no sapo o sangue chega pelos \u00e1trios card\u00edacos, no cora\u00e7\u00e3o humano o sangue chega pelos ventr\u00edculos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao contr\u00e1rio do que ocorre no sapo, no cora\u00e7\u00e3o humano o sangue chega sempre pelo \u00e1trio direito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao contr\u00e1rio do que ocorre no sapo, nas c\u00e2maras do cora\u00e7\u00e3o humano por onde passa sangue arterial n\u00e3o passa sangue venoso.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nos dois casos, o sangue venoso chega ao cora\u00e7\u00e3o por dois vasos, um que se abre no \u00e1trio direito e o outro, no \u00e1trio esquerdo.", "is_correct": false}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<i>As cidades</i> [do Mediterr\u00e2neo antigo]<i> se formaram, opondo-se ao internacionalismo praticado pelas antigas aristocracias. Elas se fecharam e criaram uma identidade pr\u00f3pria, que lhes dava for\u00e7a e significado. </i><br><br>Norberto Luiz Guarinello, <b>A cidade na Antiguidade Cl\u00e1ssica</b>. <br>S\u00e3o Paulo: Atual, p.20, 2006. Adaptado.<br><br>As cidades-estados gregas da Antiguidade Cl\u00e1ssica podem ser caracterizadas pela", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "autossufici\u00eancia econ\u00f4mica e igualdade de direitos pol\u00edticos entre seus habitantes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "disciplina militar imposta a todas as crian\u00e7as durante sua forma\u00e7\u00e3o escolar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocupa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios herdados de ancestrais e defini\u00e7\u00e3o de leis e moeda pr\u00f3prias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o populacional em n\u00facleos urbanos e isolamento em rela\u00e7\u00e3o aos grupos que habitavam o meio rural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "submiss\u00e3o da sociedade \u00e0s decis\u00f5es dos governantes e ado\u00e7\u00e3o de modelos democr\u00e1ticos de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>Se o Ocidente procurava, atrav\u00e9s de suas invas\u00f5es sucessivas, conter o impulso do Isl\u00e3, o resultado foi exatamente o inverso.</i> <br><br>Amin Maalouf, <b>As Cruzadas vistas pelos \u00e1rabes. </b> <br>S\u00e3o Paulo: Brasiliense, p.241, 2007. <br><br>Um exemplo do \u201cresultado inverso\u201d das Cruzadas foi a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "difus\u00e3o do islamismo no interior dos Reinos Francos e a r\u00e1pida derrocada do Imp\u00e9rio fundado por Carlos Magno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "maior organiza\u00e7\u00e3o militar dos mu\u00e7ulmanos e seu avan\u00e7o, nos s\u00e9culos XV e XVI, sobre o Imp\u00e9rio Romano do Oriente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "imediata rea\u00e7\u00e3o terrorista isl\u00e2mica, que colocou em risco o Imp\u00e9rio brit\u00e2nico na \u00c1sia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "resist\u00eancia ininterrupta que os cruzados enfrentaram nos territ\u00f3rios que passaram a controlar no Ir\u00e3 e Iraque.", "is_correct": false}, {"answer_text": "forte influ\u00eancia \u00e1rabe que o Ocidente sofreu desde ent\u00e3o, expressa na gastronomia, na joalheria e no vestu\u00e1rio.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Quando a expans\u00e3o comercial europeia ganhou os oceanos, a partir do s\u00e9culo XV, rapidamente o mundo conheceu um fen\u00f4meno at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dito: popula\u00e7\u00f5es que jamais tinham tido qualquer contato umas com as outras passaram a se aproximar, em diferentes graus. Uma das dimens\u00f5es dram\u00e1ticas desses novos contatos foi o choque entre ambientes bacteriol\u00f3gicos estranhos, do qual resultou a \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d de doen\u00e7as e, consequentemente, altas taxas de mortalidade em sociedades cujos indiv\u00edduos n\u00e3o possu\u00edam anticorpos para enfrentar tais doen\u00e7as. Isso ocorreu, primeiro, entre as popula\u00e7\u00f5es", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "orientais do continente europeu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nativas da Oceania.", "is_correct": false}, {"answer_text": "africanas do Magreb.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ind\u00edgenas da Am\u00e9rica Central.", "is_correct": true}, {"answer_text": "asi\u00e1ticas da Indon\u00e9sia.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>Quando os Holandeses passaram \u00e0 ofensiva na sua Guerra dos Oitenta Anos pela independ\u00eancia contra a Espanha, no fim do s\u00e9culo XVI, foi contra as possess\u00f5es coloniais portuguesas, mais do que contra as espanholas, que os seus ataques mais fortes e mais persistentes se dirigiram. Uma vez que as possess\u00f5es ib\u00e9ricas estavam espalhadas por todo o mundo, a luta subsequente foi travada em quatro continentes e em sete mares e esta luta seiscentista merece muito mais ser chamada a Primeira Guerra Mundial do que o holocausto de 1914-1918, a que geralmente se atribui essa honra duvidosa. Como \u00e9 evidente, as baixas provocadas pelo conflito ibero-holand\u00eas foram em muito menor escala, mas a popula\u00e7\u00e3o mundial era muito menor nessa altura e a luta indubitavelmente mundial.</i><br><br>Charles Boxer, <b>O imp\u00e9rio mar\u00edtimo portugu\u00eas</b>, 1415-1825. <br>Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, s.d., p.115. <br><br>Podem-se citar, como epis\u00f3dios centrais dessa \u201cluta seiscentista\u201d, a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "conquista espanhola do M\u00e9xico, a funda\u00e7\u00e3o de Salvador pelos portugueses e a coloniza\u00e7\u00e3o holandesa da Indon\u00e9sia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "invas\u00e3o holandesa de Pernambuco, a funda\u00e7\u00e3o de Nova Amsterd\u00e3 (futura Nova York) pelos holandeses e a perda das Molucas pelos portugueses.", "is_correct": true}, {"answer_text": "presen\u00e7a holandesa no litoral oriental da \u00c1frica, a funda\u00e7\u00e3o de Olinda pelos portugueses e a coloniza\u00e7\u00e3o espanhola do Jap\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "expuls\u00e3o dos holandeses da Espanha, a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia do Sacramento pelos portugueses e a perda espanhola do controle do Cabo da Boa Esperan\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "conquista holandesa de Angola e Guin\u00e9, a funda\u00e7\u00e3o de Buenos Aires pelos espanh\u00f3is e a expuls\u00e3o dos judeus de Portugal.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>\u00c9 assim extremamente simples a estrutura social da col\u00f4nia no primeiro s\u00e9culo e meio de coloniza\u00e7\u00e3o. Reduz-se em suma a duas classes: de um lado os propriet\u00e1rios rurais, a classe abastada dos senhores de engenho e fazenda; doutro, a massa da popula\u00e7\u00e3o esp\u00faria dos trabalhadores do campo, escravos e semilivres. Da simplicidade da infraestrutura econ\u00f4mica \u2013 a terra, \u00fanica for\u00e7a produtiva, absorvida pela grande explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u2013 deriva a da estrutura social: a reduzida classe de propriet\u00e1rios e a grande massa, explorada e oprimida. H\u00e1 naturalmente no seio desta massa grada\u00e7\u00f5es, que assinalamos. Mas, elas n\u00e3o s\u00e3o contudo bastante profundas para se caracterizarem em situa\u00e7\u00f5es radicalmente distintas. </i><br><br>Caio Prado Jr.,<b> Evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil</b>. 20\u00aa ed. <br>S\u00e3o Paulo: Brasiliense, p.28-29, 1993 [1942]. <br><br>Neste trecho, o autor observa que, na sociedade colonial,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "s\u00f3 havia duas classes conhecidas, e que nada \u00e9 sabido sobre indiv\u00edduos que porventura fizessem parte de outras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "havia muitas classes diferentes, mas s\u00f3 duas estavam diretamente ligadas a crit\u00e9rios econ\u00f4micos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "todos os membros das classes existentes queriam se transformar em propriet\u00e1rios rurais, exceto os pequenos trabalhadores livres, semilivres ou escravos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversas classes radicalmente distintas umas das outras compunham um cen\u00e1rio complexo, marcado por conflitos sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a popula\u00e7\u00e3o se organizava em duas classes, cujas grada\u00e7\u00f5es internas n\u00e3o alteravam a simplicidade da estrutura social.", "is_correct": true}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img151.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 220.jpg\"><br><br>A cena retratada no quadro acima simboliza a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "estupefa\u00e7\u00e3o diante da destrui\u00e7\u00e3o e da mortalidade causadas por um tipo de guerra que come\u00e7ava a ser feita em escala at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Raz\u00e3o, propalada por fil\u00f3sofos europeus do s\u00e9culo XVIII, e seu triunfo universal sobre o autoritarismo do Antigo Regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "perseveran\u00e7a da f\u00e9 cat\u00f3lica em momentos de adversidade, como os trazidos pelo advento das revolu\u00e7\u00f5es burguesas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "for\u00e7a do Estado nacional nascente, a impor sua disciplina civilizat\u00f3ria sobre popula\u00e7\u00f5es r\u00fasticas e despolitizadas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "defesa da ind\u00fastria b\u00e9lica, considerada for\u00e7a motriz do desenvolvimento econ\u00f4mico dos Estados nacionais do s\u00e9culo XIX.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>Foi precisamente a divis\u00e3o da economia mundial em m\u00faltiplas jurisdi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, competindo entre si pelo capital circulante, que deu aos agentes capitalistas as maiores oportunidades de continuar a expandir o valor de seu capital, nos per\u00edodos de estagna\u00e7\u00e3o material generalizada da economia mundial. </i><br><br>Giovanni Arrighi,<b> O longo s\u00e9culo XX. Dinheiro, poder e as origens do nosso tempo</b>. <br>Rio de Janeiro/S\u00e3o Paulo: <br>Contraponto/Edunesp, p.237, 1996. <br><br>Conforme o texto, uma das caracter\u00edsticas mais marcantes da hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do sistema capitalista \u00e9 a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "incapacidade de o capitalismo se desenvolver em per\u00edodos em que os Estados interv\u00eam fortemente na economia de seus pa\u00edses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "responsabilidade exclusiva dos agentes capitalistas privados na recupera\u00e7\u00e3o do capitalismo, ap\u00f3s per\u00edodos de crise mundial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "depend\u00eancia que o capitalismo tem da a\u00e7\u00e3o dos Estados para a supera\u00e7\u00e3o de crises econ\u00f4micas mundiais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o frequente das divis\u00f5es pol\u00edticas tradicionais em decorr\u00eancia da necessidade de desenvolvimento do capitalismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocorr\u00eancia de oportunidades de desenvolvimento financeiro do capital a partir de crises pol\u00edticas generalizadas.", "is_correct": false}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div> - N\u00e3o entra a pol\u00edcia! N\u00e3o deixa entrar! Aguenta! Aguenta!</div><div> - N\u00e3o entra! N\u00e3o entra! Repercutiu a multid\u00e3o em coro.</div><div> E todo o corti\u00e7o ferveu que nem uma panela ao fogo.</div><div> -Aguenta! Aguenta!<br><br></div><div> Alu\u00edsio Azevedo, O Corti\u00e7o, 1890, parte X.<br><br><br>O fragmento acima mostra a resist\u00eancia dos moradores de um corti\u00e7o \u00e0 entrada de policiais no local. O romance de Alu\u00edsio Azevedo </div>", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "representa as transforma\u00e7\u00f5es urbanas do Rio de Janeiro no per\u00edodo posterior \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e o dif\u00edcil conv\u00edvio entre ex-escravos, imigrantes e poder p\u00fablico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "defende a monarquia rec\u00e9m-derrubada e demonstra a dificuldade da Rep\u00fablica brasileira de manter a tranquilidade e a harmonia social ap\u00f3s as lutas pela consolida\u00e7\u00e3o do novo regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "denuncia a falta de policiamento na ent\u00e3o capital brasileira e atribui os problemas sociais existentes ao desprezo da elite paulista cafeicultora em rela\u00e7\u00e3o ao Rio de Janeiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza as lutas sociais que se travavam nos morros e na periferia da ent\u00e3o capital federal e as considera um exemplo para os demais setores explorados da popula\u00e7\u00e3o brasileira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresenta a imigra\u00e7\u00e3o como a principal origem dos males sociais por que o pa\u00eds passava, pois os novos empregados assalariados tiraram o trabalho dos escravos e os marginalizaram.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<i>\u00c1frica vive (...) prisioneira de um passado inventado por outros. </i><br><br>Mia Couto, Um retrato sem moldura, in Leila Hernandez, <br><b>A \u00c1frica na sala de aula</b>. S\u00e3o Paulo: Selo Negro, p.11, 2005.<br><br>A frase acima se justifica porque", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "os movimentos de independ\u00eancia na \u00c1frica foram patrocinados pelos pa\u00edses imperialistas, com o objetivo de garantir a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do continente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os distintos povos da \u00c1frica preferem negar suas origens \u00e9tnicas e culturais, pois n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o, no mundo de hoje, para a defesa da identidade cultural africana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a coloniza\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica do litoral atl\u00e2ntico da \u00c1frica provocou a definitiva associa\u00e7\u00e3o do continente \u00e0 escravid\u00e3o e sua submiss\u00e3o aos projetos de hegemonia europeia no Ocidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os atuais conflitos dentro do continente s\u00e3o comandados por pot\u00eancias estrangeiras, interessadas em dividir a \u00c1frica para explorar mais facilmente suas riquezas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a maioria das divis\u00f5es pol\u00edticas da \u00c1frica definidas pelos colonizadores se manteve, em linhas gerais, mesmo ap\u00f3s os movimentos de independ\u00eancia.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>A burca n\u00e3o \u00e9 um s\u00edmbolo religioso, \u00e9 um s\u00edmbolo da subjuga\u00e7\u00e3o, da subjuga\u00e7\u00e3o das mulheres. Quero dizer solenemente que n\u00e3o ser\u00e1 bem-recebida em nosso territ\u00f3rio.</i><br><br>Nicolas Sarkozy, presidente da Fran\u00e7a, 22/6/2009, <br><b>Estad\u00e3o.com.br</b>, 22/6/2009. http://www.estadao.com.br/noticias/internacional,burcas-nao- tem-lugar-na-franca-diz-sarkozy,391152,0.htm \u2013 <br>Acessado em 10/6/2010. <br><br><br><i>Deputados que integram a Comiss\u00e3o Parlamentar encarregada de analisar o uso da burca na Fran\u00e7a propuseram a proibi\u00e7\u00e3o de todos os tipos de v\u00e9us isl\u00e2micos integrais nos servi\u00e7os p\u00fablicos. (\u2026) A resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea a proibi\u00e7\u00e3o do uso de tais vestimentas nos servi\u00e7os p\u00fablicos \u2014 hospitais, transportes, escolas p\u00fablicas e outras instala\u00e7\u00f5es do governo. </i><br><b><br>Folha Online</b>, 26/1/2010. http://www1.folha.uol.com.br/folha/mundo/ult94u684757.shtml. <br>Acessado em 10/6/2010.<br><br>Com base nos textos acima e em seus conhecimentos, assinale a afirma\u00e7\u00e3o correta sobre o assunto.", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "O governo franc\u00eas proibiu as pr\u00e1ticas rituais isl\u00e2micas em todo o territ\u00f3rio nacional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apesar da obrigatoriedade de o uso da burca se originar de preocupa\u00e7\u00f5es morais, o presidente franc\u00eas a considera um traje religioso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A maioria dos Estados nacionais do Ocidente, inclusive a Fran\u00e7a, optou pela ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de repress\u00e3o \u00e0 diversidade religiosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As tens\u00f5es pol\u00edticas e culturais na Fran\u00e7a cresceram nas \u00faltimas d\u00e9cadas com o aumento do fluxo imigrat\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es isl\u00e2micas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A intoler\u00e2ncia religiosa dos franceses, fruto da Revolu\u00e7\u00e3o de 1789, impede a aceita\u00e7\u00e3o do islamismo e do juda\u00edsmo na Fran\u00e7a.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Esta foto ilustra uma das formas do relevo brasileiro, que s\u00e3o as chapadas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img152.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 222.jpg\"><br><br>\u00c9 correto afirmar que essa forma de relevo est\u00e1", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "distribu\u00edda pelas regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, em terrenos cristalinos, geralmente moldados pela a\u00e7\u00e3o do vento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "localizada no litoral da regi\u00e3o Sul e decorre, em geral, da a\u00e7\u00e3o destrutiva da \u00e1gua do mar sobre rochas sedimentares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentrada no interior das regi\u00f5es Sul e Sudeste e formou-se, na maior parte dos casos, a partir do intemperismo de rochas cristalinas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "restrita a trechos do litoral Norte-Nordeste, sendo resultante, sobretudo, da a\u00e7\u00e3o modeladora da chuva, em terrenos cristalinos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "presente nas regi\u00f5es Centro-Oeste e Nordeste, tendo sua forma\u00e7\u00e3o associada, principalmente, a processos erosivos em planaltos sedimentares.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O rico patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-arquitet\u00f4nico da cidade de S\u00e3o Luiz do Paraitinga, parcialmente destru\u00eddo pelas chuvas no in\u00edcio de 2010, associa-se a um fausto vivido pelo Vale do Para\u00edba, no passado, entre final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, proporcionado pela cultura do caf\u00e9.<br><br>Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre o Vale do Para\u00edba, no estado de S\u00e3o Paulo. <br><br>I. A pecu\u00e1ria leiteira, que se desenvolveu no Vale, a partir da crise do caf\u00e9, \u00e9, ainda hoje, uma atividade econ\u00f4mica praticada na regi\u00e3o. <br><br>II. Essa regi\u00e3o abriga as maiores hidrel\u00e9tricas do Estado, respons\u00e1veis pelo fornecimento de energia para a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. <br><br>III. O relevo de Mares de Morros marca a paisagem dessa regi\u00e3o, estendendo-se, tamb\u00e9m, para outros estados brasileiros. <br><br>IV. A industrializa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o foi favorecida por sua localiza\u00e7\u00e3o, entre as duas maiores cidades brasileiras, bem como por sua acessibilidade rodovi\u00e1ria. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Conforme proposta do ge\u00f3grafo Aziz Ab\u2019Saber, existem, no Brasil, seis dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos. Assinale a alternativa correta sobre o Dom\u00ednio Morfoclim\u00e1tico das Arauc\u00e1rias.", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "A urbaniza\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o madeireira pelas ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o civil e do setor moveleiro tiveram papel central na redu\u00e7\u00e3o de sua vegeta\u00e7\u00e3o original.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O manejo sustent\u00e1vel permitiu a expans\u00e3o de parreirais em associa\u00e7\u00e3o com a mata de arauc\u00e1ria remanescente, na faixa litor\u00e2nea.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As arauc\u00e1rias recobriam as plan\u00edcies da Campanha Ga\u00facha no sul do pa\u00eds, tendo sido dizimadas para dar lugar \u00e0 avicultura e \u00e0 ovinocultura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A pr\u00e1tica da silvicultura possibilitou a expans\u00e3o desse dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico para a por\u00e7\u00e3o oeste do Planalto Ocidental Paulista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A expans\u00e3o do processo de areniza\u00e7\u00e3o no sul do pa\u00eds provocou a devasta\u00e7\u00e3o da cobertura original de arauc\u00e1ria.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img153.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 223.jpg\"><br><br>Sobre a produ\u00e7\u00e3o de madeira oriunda de florestas plantadas, no Brasil, para fabrica\u00e7\u00e3o de papel e celulose, considere o gr\u00e1fico e as afirma\u00e7\u00f5es seguintes: <br><br>I. Os estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 respondem, juntos, por cerca de 50% da produ\u00e7\u00e3o nacional, em fun\u00e7\u00e3o de sua proximidade com as ind\u00fastrias processadoras, com o maior mercado consumidor do pa\u00eds e com os principais eixos de exporta\u00e7\u00e3o. <br><br>II. O cultivo de esp\u00e9cies voltadas a essa produ\u00e7\u00e3o tem avan\u00e7ado sobre territ\u00f3rios dos estados da Bahia e do Esp\u00edrito Santo, sendo respons\u00e1vel pela subtra\u00e7\u00e3o de parcela da Mata Atl\u00e2ntica nesses estados. <br><br>III. Nos estados da regi\u00e3o Sul, que figuram entre os oito maiores produtores do pa\u00eds, essa produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita a pequenas propriedades, associada a produtos voltados \u00e0 subsist\u00eancia, tais como latic\u00ednios, charque e hortali\u00e7as. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>A metr\u00f3pole se transforma num ritmo intenso. A mudan\u00e7a mais evidente refere-se ao deslocamento de ind\u00fastrias da cidade de S\u00e3o Paulo [para outras cidades paulistas ou outros estados], uma tend\u00eancia que presenciamos no processo produtivo \u2013 como condi\u00e7\u00e3o de competitividade \u2013 que obriga as empresas a se modernizarem. </i><br><br>A. F. A. Carlos, <b>S\u00e3o Paulo: do capital industrial ao capital financeiro</b>, 2004. Adaptado.<br><br>Com base no texto acima e em seus conhecimentos, considere as afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. Um dos fatores que explica o deslocamento de ind\u00fastrias da capital paulista \u00e9 o seu tr\u00e2nsito congestionado, que aumenta o tempo e os custos da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. <br><br>II. O deslocamento de ind\u00fastrias da capital paulista tem acarretado transforma\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, como a diminui\u00e7\u00e3o relativa do emprego industrial na cidade. <br><br>III. O deslocamento de ind\u00fastrias da cidade de S\u00e3o Paulo decorre, entre outros fatores, do alto grau de organiza\u00e7\u00e3o e da forte atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos de trabalhadores nessa cidade. <br><br> Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica abaixo diz respeito \u00e0 oferta interna de energia, por tipo de fonte, em quatro pa\u00edses. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img154.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 224.jpg\"><br><br>As fontes de energia <b> 1, 2 e 3 </b>est\u00e3o corretamente identificadas em:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img155.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 235.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img156.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 231.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img157.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 232.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img158.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 233.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img159.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 234.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "A figura abaixo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da geopol\u00edtica atual (1991#4;2009), segundo o autor Philip S. Golub. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img160.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 236.jpg\"><br><br>Considerando seus conhecimentos sobre a atual geopol\u00edtica mundial, identifique a alternativa que cont\u00e9m um t\u00edtulo adequado para a figura bem como informa\u00e7\u00f5es que completam, corretamente, os itens 1, 2 e 3 da legenda.", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img161.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 237.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img162.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 238.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img163.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 239.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img164.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 240.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img165.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 241.jpg\">", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img166.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 242.jpg\"><br><br>Os investimentos diretos da China no Brasil aumentaram vertiginosamente nos \u00faltimos anos, conforme pode ser observado no gr\u00e1fico acima. <br><br>Sobre esses investimentos, \u00e9 correto afirmar:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "Destinam-se, principalmente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima no Brasil, destacando-se min\u00e9rio de ferro e soja.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Originam-se, principalmente, da falta de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra no setor agr\u00edcola, na China, nos \u00faltimos anos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Devem-se \u00e0 necessidade de a China diversificar e expandir sua ind\u00fastria pesqueira para al\u00e9m do Sudeste asi\u00e1tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Concentram-se na produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, visando atender \u00e0 crescente demanda de sua carteira de neg\u00f3cios no mercado norte-americano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Relacionam-se \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista brasileira, que tem atra\u00eddo investimentos chineses, sobretudo para o setor de biotecnologia.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Observe o mapa abaixo, no qual est\u00e3o representadas cidades africanas em que ocorreram jogos da sele\u00e7\u00e3o brasileira de futebol pouco antes e durante a Copa do Mundo de 2010. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img167.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 243.jpg\"><br><br>As dist\u00e2ncias*, em linha reta e em km, entre <b>Johannesburgo </b>e as demais cidades localizadas no mapa, est\u00e3o corretamente indicadas em:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img168.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 244.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img169.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 245.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img170.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 246.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img171.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 247.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img172.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 248.jpg\"><br><br>*valores aproximados", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>Doen\u00e7as tropicais surgem gra\u00e7as a um conjunto de fatores biol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos e evolutivos que condicionam a sua ocorr\u00eancia exclusivamente nas proximidades do Equador, entre os tr\u00f3picos de C\u00e2ncer e Capric\u00f3rnio. Por\u00e9m, a perpetua\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as tropicais em pa\u00edses a\u00ed situados depende, fundamentalmente, da prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica vigente e \u00e9 consequ\u00eancia direta do subdesenvolvimento.</i><br><br>E. P. Camargo,<b> Doen\u00e7as tropicais</b>, 2008. Adaptado. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img173.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 249.jpg\"><br><br>Com base no mapa e em seus conhecimentos, indique a afirma\u00e7\u00e3o correta.", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "O recente desenvolvimento econ\u00f4mico alcan\u00e7ado pela \u00cdndia e pela Indon\u00e9sia favoreceu a erradica\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria desses pa\u00edses, apesar da tropicalidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O clima tropical, quente e \u00famido, permite a r\u00e1pida prolifera\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria em pa\u00edses como Peru, Chile e Col\u00f4mbia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A concentra\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria, no Nordeste do Brasil, deve-se \u00e0 precariedade do saneamento b\u00e1sico na regi\u00e3o semi\u00e1rida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na \u00c1frica subsaariana, nota-se alta concentra\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria, fruto da tropicalidade e da mis\u00e9ria que assola a regi\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Na Amaz\u00f4nia brasileira, a morte por mal\u00e1ria foi erradicada, fruto de consecutivas campanhas de vacina\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324512\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img174.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 253.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Das seguintes afirma\u00e7\u00f5es acerca de diferentes elementos lingu\u00edsticos do texto, a \u00fanica correta \u00e9:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "A express\u00e3o sublinhada em \u201cpara curar<u>a gente</u>a bordo\u201d (L. 12) deve ser entendida como pronome de tratamento de uso informal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A f\u00f3rmula de tratamento (L. 14) com que o barbeiro se dirige ao marujo mant\u00e9m o tom cerimonioso do in\u00edcio do di\u00e1logo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O destaque gr\u00e1fico da palavra \u201c<b>muito</b>\u201d (L. 14) produz um efeito de sentido que \u00e9 refor\u00e7ado pelas retic\u00eancias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O pronome possessivo usado nos trechos \u201csaiu o nosso homem\u201d (L. 18) e \u201clanceta do nosso homem\u201d (L. 30) configura o chamado plural de mod\u00e9stia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A palavra \u201cfortuna\u201d, tal como foi empregada na linha 19, pode ser substitu\u00edda por \u201cbens\u201d, sem preju\u00edzo para o sentido.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324513\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img175.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 253.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para expressar um fato que seria consequ\u00eancia certa de outro, pode-se usar o pret\u00e9rito imperfeito do indicativo em lugar do futuro do pret\u00e9rito, como ocorre na seguinte frase:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201cera um dos comb\u00f3is que traziam fornecimento para o Valongo\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cvoc\u00ea estava bem bom, se quisesse ir conosco\u201d.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cPois j\u00e1 n\u00e3o disse que sabe tamb\u00e9m sangrar?\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cde oficial de barbeiro dava um salto mortal a<b>m\u00e9dico </b>de navio negreiro\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201clogo nos primeiros dias de viagem adoeceram dois marinheiros\u201d.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324514\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img176.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 253.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Neste trecho, em que narra uma cena relacionada ao tr\u00e1fico de escravos, o narrador n\u00e3o emite julgamento direto sobre essa pr\u00e1tica. Ao adotar tal procedimento, o narrador", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "revela-se c\u00famplice do mercado negreiro, pois fica subentendido que o considera justo e irrepreens\u00edvel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "antecipa os m\u00e9todos do Realismo#4;Naturalismo, o qual, em nome da objetividade, tamb\u00e9m abolir\u00e1 os julgamentos de ordem social, pol\u00edtica e moral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "prefigura a poesia abolicionista de Castro Alves, que ir\u00e1 empreg\u00e1-lo para melhor expor \u00e0 execra\u00e7\u00e3o p\u00fablica o horror da escravid\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "contribui para que se constitua a atmosfera de aus\u00eancia de culpa que caracteriza a obra.", "is_correct": true}, {"answer_text": "mostra-se consciente de que a responsabilidade pelo com\u00e9rcio de escravos cabia, principalmente, aos pr\u00f3prios africanos, e n\u00e3o ao tr\u00e1fico negreiro.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324515\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img177.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 253.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Assim como faz o barbeiro, nesse trecho de <b>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias</b>, tamb\u00e9m a personagem Jos\u00e9 Dias, de <b>Dom Casmurro</b>, ir\u00e1 se passar por m\u00e9dico (homeopata), para obter meios de subsist\u00eancia. <br><br>Essa correla\u00e7\u00e3o indica que <br><br>I. estamos diante de uma linha de continuidade tem\u00e1tica entre o romance de Manuel Ant\u00f4nio de Almeida e o romance machadiano da maturidade. <br><br>II. agregados transgrediam com bastante desenvoltura princ\u00edpios morais b\u00e1sicos, raz\u00e3o pela qual eram proibidos de conviver com a r\u00edgida fam\u00edlia patriarcal do Imp\u00e9rio. <br><br>III. os protagonistas desses romances decalcam um mesmo modelo liter\u00e1rio: o do p\u00edcaro, her\u00f3i do romance picaresco espanhol. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324516\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img178.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 253.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A linguagem de cunho popular que est\u00e1 presente tanto na fala das personagens quanto no discurso do narrador do romance de Manuel Ant\u00f4nio de Almeida, est\u00e1 mais bem exemplificada em:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201cquando tem pouco que fazer\u201d; \u201ccumpria sab\u00ea-lo aproveitar\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cFoi a sua salva\u00e7\u00e3o\u201d; \u201ca que o marujo pertencia\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201csaber fazer render a nova posi\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cChegaram com feliz viagem ao seu destino\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cpuxar conversa\u201d; \u201centendedor do riscado\u201d.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cadoeceram dois marinheiros\u201d; \u201cs\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o\u201d.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<i>Considere a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: Ambas as obras criticam a sociedade, mas apenas a segunda milita pela subvers\u00e3o da hierarquia social nela representada.</i> <br><br> Observada a sequ\u00eancia, essa afirma\u00e7\u00e3o aplica-se a", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "A cidade e as serras e Capit\u00e3es da areia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Vidas secas e Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O corti\u00e7o e Iracema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Auto da barca do inferno e A cidade e as serras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Iracema e Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "Leia o trecho de Machado de Assis sobre <b>Iracema</b>, de Jos\u00e9 de Alencar, e responda ao que se pede.<br><br>\u201c....... \u00e9 o ci\u00fame e o valor marcial; ....... a austera sabedoria dos anos; Iracema o amor. No meio destes caracteres distintos e animados, a amizade \u00e9 simbolizada em ....... . Entre os ind\u00edgenas a amizade n\u00e3o era este sentimento, que \u00e0 for\u00e7a de civilizar-se, tornou-se raro; nascia da simpatia das almas, avivava- se com o perigo, repousava na abnega\u00e7\u00e3o rec\u00edproca; ....... e ....... s\u00e3o os dois amigos da lenda, votados \u00e0 m\u00fatua estima e ao m\u00fatuo sacrif\u00edcio\u201d. <br><br> Machado de Assis, Cr\u00edtica. <br><br>No trecho, os espa\u00e7os pontilhados ser\u00e3o corretamente preenchidos, respectivamente, pelos nomes das seguintes personagens de <b>Iracema</b>:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "Caubi, Jaca\u00fana, Araqu\u00e9m, Araqu\u00e9m, Martim.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Martim, Irapu\u00e3, Poti, Caubi, Martim.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Poti, Araqu\u00e9m, Japi, Martim, Japi", "is_correct": false}, {"answer_text": "Araqu\u00e9m, Caubi, Irapu\u00e3, Irapu\u00e3, Poti.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Irapu\u00e3, Araqu\u00e9m, Poti, Poti, Martim.", "is_correct": true}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324519\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img179.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 252.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Segundo o texto, a quest\u00e3o racial configura-se como \u201cenigma\u201d, porque", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 presa de acirrados antagonismos sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tem origem no preconceito, que \u00e9 de natureza irracional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "encobre os interesses de determinados estratos sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "parece ser heran\u00e7a hist\u00f3rica, mas surge na contemporaneidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "muda sem cessar, sem que, por isso, seja superada.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324520\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img180.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 252.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> As palavras do texto cujos prefixos traduzem, respectivamente, ideia de anterioridade e contiguidade s\u00e3o", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201cpersistente\u201d e \u201calteridade\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cdiscriminados\u201d e \u201chierarquiza\u00e7\u00e3o\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cpreconceituosos\u201d e \u201ccoopera\u00e7\u00e3o\u201d.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201csubordinados\u201d e \u201cdiversidade\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cidentidade\u201d e \u201csegregados\u201d.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324521\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img181.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 252.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Conforme o texto, na quest\u00e3o racial, o funcionamento da sociedade d\u00e1-se a ver de modo", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "concentrado", "is_correct": true}, {"answer_text": "invertido", "is_correct": false}, {"answer_text": "fantasioso", "is_correct": false}, {"answer_text": "compartimentado", "is_correct": false}, {"answer_text": "latente", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324522\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img182.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 254.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os interlocutores do di\u00e1logo contido no texto compartilham o pressuposto de que", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "cidades s\u00e3o geralmente feias, mas interessantes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o empreendedorismo faz de S\u00e3o Paulo uma bonita cidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "La Paz \u00e9 t\u00e3o feia quanto S\u00e3o Paulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "S\u00e3o Paulo \u00e9 uma cidade feia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "S\u00e3o Paulo e Bogot\u00e1 s\u00e3o as cidades mais feias do mundo.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324523\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img183.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 254.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No terceiro par\u00e1grafo do texto, a express\u00e3o que indica, de modo mais evidente, o distanciamento social do segundo interlocutor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas a que se refere \u00e9", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201cdisposi\u00e7\u00e3o para o trabalho\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cvibra\u00e7\u00e3o empreendedora\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cfei\u00e7\u00e3o muito particular\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201csaindo para trabalhar\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cdessa gente\u201d.", "is_correct": true}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324524\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img184.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 254.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ao reproduzir um di\u00e1logo, o texto incorpora marcas de oralidade, tanto de ordem l\u00e9xica, caso da palavra \u201cgarra\u201d, quanto de ordem gramatical, como, por exemplo,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201clan\u00e7o \u00e0 queima-roupa\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cAgora voc\u00ea me pegou\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cdeixa eu ver\u201d.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cBogot\u00e1 \u00e9 muito feiosa\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201c\u00e9 algo que me toca\u201d.", "is_correct": false}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324525\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img185.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 255.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Neste poema,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "a refer\u00eancia a um acontecimento hist\u00f3rico, ao privilegiar a objetividade, suprime o teor l\u00edrico do texto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "parte da for\u00e7a po\u00e9tica do texto prov\u00e9m da associa\u00e7\u00e3o da imagem tradicionalmente positiva da rosa a atributos negativos, ligados \u00e0 ideia de destrui\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o car\u00e1ter politicamente engajado do texto \u00e9 respons\u00e1vel pela sua despreocupa\u00e7\u00e3o com a elabora\u00e7\u00e3o formal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o paralelismo da constru\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica revela que o texto foi escrito originalmente como letra de can\u00e7\u00e3o popular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o predom\u00ednio das meton\u00edmias sobre as met\u00e1foras responde, em boa medida, pelo car\u00e1ter concreto do texto e pelo vigor de sua mensagem.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324526\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img186.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 255.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Dentre os recursos expressivos presentes no poema, podem-se apontar a sinestesia e a alitera\u00e7\u00e3o, respectivamente, nos versos", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "2 e 17.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 e 5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 e 15.", "is_correct": true}, {"answer_text": "9 e 18.", "is_correct": false}, {"answer_text": "14 e 3.", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324527\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img187.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 255.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os aspectos expressivo e exortativo do texto conjugam-se, de modo mais evidente, no verso:", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "\u201cMudas telep\u00e1ticas\u201d. (V. 2)", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cMas oh n\u00e3o se esque\u00e7am\u201d. (V. 9)", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cDa rosa da rosa\u201d. (V. 10)", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cEst\u00fapida e inv\u00e1lida\u201d. (V. 14)", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cA antirrosa at\u00f4mica\u201d. (V. 16)", "is_correct": false}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324528\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img188.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 256.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img189.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 257.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> De acordo com o texto, medicamentos falsificados, em geral,", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "s\u00e3o consumidos apenas em pa\u00edses pobres e de pouco acesso \u00e0 internet.", "is_correct": false}, {"answer_text": "encontram dificuldade de comercializa\u00e7\u00e3o com o aparecimento de novas doen\u00e7as.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o ineficazes e cont\u00eam elementos danosos \u00e0 sa\u00fade em sua composi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "possuem embalagens atraentes que ludibriam o consumidor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "v\u00eam sendo criteriosamente apreendidos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324529\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img190.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 256.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img191.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 257.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto informa que os falsificadores", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "atuam na venda de rem\u00e9dios no mercado atacadista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "roubam o selo de qualidade da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "utilizam placebo nos medicamentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresentam-se como representantes oficiais da ind\u00fastria farmac\u00eautica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e3o sempre alertas \u00e0 demanda do mercado.", "is_correct": true}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324530\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img192.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 256.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img193.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 257.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Segundo o texto, para conter a venda de medicamentos falsificados, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "estimula a venda promocional de medicamentos importantes sempre que necess\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "coordena o trabalho de uma organiza\u00e7\u00e3o que acompanha o fornecimento de rem\u00e9dios no mercado farmac\u00eautico, alertando para poss\u00edveis irregularidades.", "is_correct": true}, {"answer_text": "exige que todos os medicamentos exibam o holograma da organiza\u00e7\u00e3o e o c\u00f3digo de barras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "controla o lan\u00e7amento de novos medicamentos no mercado, a exemplo do Tamiflu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "autoriza apenas a comercializa\u00e7\u00e3o de medicamentos que passaram pelo crivo das ag\u00eancias sanit\u00e1rias internacionais.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324531\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img194.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 258.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Segundo o texto, a China", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "aproveitou o momento da crise mundial e fez v\u00e1rios investimentos no pr\u00f3prio pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "teve problemas econ\u00f4micos similares aos dos pa\u00edses europeus, mas conseguiu super\u00e1-los.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hesitava em investir em pa\u00edses asi\u00e1ticos e perdeu boas oportunidades na regi\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentou seus investimentos na Europa no ano passado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ressurgiu como pot\u00eancia mundial ap\u00f3s v\u00e1rios anos de isolamento.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-324532\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2010/img195.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 258.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Afirma-se, no texto, que a Irlanda", "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": " USP", "answers": [{"answer_text": "negocia com a China o desenvolvimento de um parque industrial que trar\u00e1 benef\u00edcios \u00e0 Europa e \u00e0 pr\u00f3pria China.", "is_correct": true}, {"answer_text": "possui um plano de desenvolvimento que exime os investidores de pagamento de impostos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfrenta s\u00e9rios problemas de desemprego, que j\u00e1 afetaram dez mil trabalhadores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "deseja fechar acordos que envolvam outros pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "planeja as mudan\u00e7as que pretende implementar junto \u00e0 C\u00e2mara Real de Neg\u00f3cios Internacionais, em Londres.", "is_correct": false}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]