[{"question_statement": "Examine estas imagens produzidas no antigo Egito:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img1.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-001.jpg\" style=\"width: 580px; height: 252.09726443769px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 580px; height: 252.09726443769px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>As imagens revelam", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter familiar do cultivo agr\u00edcola no Oriente Pr\u00f3ximo, dada a escassez de m\u00e3o de obra e a proibi\u00e7\u00e3o, no antigo Egito, do trabalho compuls\u00f3rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a inexistencia de qualquer conhecimento tecnol\u00f3gico que permitisse o aprimoramento da produgao de alimentos, o que provocava longas temporadas de fome."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o prevalecimento da agricultura como unica atividade economica, dada a impossibilidade de caga ou pesca nas regi\u00f5es ocupadas pelo antigo Egito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a dificuldade de acesso a agua em todo o Egito, o que limitava as atividades de plantio e inviabilizava a cria\u00e7\u00e3o de gado de maior porte"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a importancia das atividades agr\u00edcolas no antigo Egito, que ocupavam os trabalhadores durante aproximadamente metade do ano."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p>Em certos aspectos, os gregos da Antiguidade foram sempre um povo disperso. Penetraram em pequenos grupos no mundo mediterr\u00e2nico e, mesmo quando se instalaram e acabaram por domina-lo, permaneceram desunidos na sua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. No tempo de Her\u00f3doto, e muito antes dele, encontravam-se colonias gregas n\u00e3o somente em toda a extens\u00e3o da Gr\u00e9cia atual, como tamb\u00e9m no litoral do Mar Negro, nas costas da atual Turquia, na It\u00e1lia do sul e na Sic\u00edlia oriental, na costa setentrional da Africa e no litoral mediterr\u00e2nico da Franga. No interior desta elipse de uns 2500 km de comprimento, encontravam-se centenas e centenas de comunidades que ami\u00fade diferiam na sua estrutura politica e que afirmaram sempre a sua soberania. Nem ent\u00e3o nem em nenhuma outra altura, no mundo antigo, houve uma nag\u00e3o, um territ\u00f3rio nacional \u00fanico regido por uma lei soberana, que se tenha chamado Gr\u00e9cia<i><br></i></p><p><i>(ou um sin\u00f4nimo de Gr\u00e9cia).</i><br><br>M. I. Finley.<b> O mundo de Ulisses</b>. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, 1972. Adaptado.<br><br>Com base no texto, pode-se apontar corretamente </p>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a desorganiza\u00e7\u00e3o politica da Gr\u00e9cia antiga, que sucumbiu rapidamente ante as investidas militares de povos mais unidos e mais bem preparados para a guerra, como os eg\u00edpcios e maced\u00f4nios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a necessidade de profunda centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, como a ocorrida entre os romanos e cartagineses, para que um povo pudesse expandir seu territ\u00f3rio e difundir sua produ\u00e7\u00e3o cultural."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a car\u00eancia, entre quase todos os povos da Antiguidade, de pensadores pol\u00edticos, capazes de formular estrat\u00e9gias adequadas de estrutura\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a inadequa\u00e7\u00e3o do uso de conceitos modernos, como na\u00e7\u00e3o ou Estado nacional, no estudo sobre a Gr\u00e9cia antiga, que vivia sob outras formas de organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a valoriza\u00e7\u00e3o, na Gr\u00e9cia antiga, dos princ\u00edpios do patriotismo e do nacionalismo, como forma de consolidar politica e economicamente o Estado nacional."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<em>A cidade e [desde o ano 1000] o principal lugar das trocas economicas que recorrem sempre mais a um meio de troca essencial: a moeda. [...] Centro econ\u00f4mico, a cidade e tambem um centro de poder. Ao lado do e, as vezes, contra o poder tradicional do bispo e do senhor, frequentemente confundidos numa unica pessoa, um grupo de homens novos, os cidad\u00e3os ou burgueses, conquista \"liberdades\", privil\u00e9gios cada vez mais amplos.</em><br><br>Jacques Le Goff. <b>Sao Francisco de Assis</b>. Rio de Janeiro: Record, 2010.Adaptado.<br><br>O texto trata de um per\u00edodo em que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os fundamentos do sistema feudal coexistiam com novas formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, que produziam altera\u00e7\u00f5es na hierarquia social e nas rela\u00e7\u00f5es de poder."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o excesso de metais nobres na Europa provocava abund\u00e2ncia de moedas, que circulavam apenas pelas m\u00e3os dos grandes banqueiros e dos comerciantes internacionais"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o anseio popular por liberdade e igualdade social mobilizava e unificava os trabalhadores urbanos e rurais e envolvia ativa participa\u00e7\u00e3o de membros do baixo clero"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Igreja romana, que se opunha ao acumulo de bens materiais, enfrentava forte oposi\u00e7\u00e3o da burguesia ascendente e dos grandes propriet\u00e1rios de terras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as principais caracter\u00edsticas do feudalismo, sobretudo a valoriza\u00e7\u00e3o da terra, haviam sido completamente superadas e substitu\u00eddas pela busca incessante do lucro e pela valoriza\u00e7\u00e3o do livre com\u00e9rcio."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Uma observa\u00e7\u00e3o comparada dos regimes de trabalho adotados nas Am\u00e9ricas de coloniza\u00e7\u00e3o iberica permite afirmar corretamente que, entre os s\u00e9culos XVI e XVIII,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a servid\u00e3o foi dominante em todo o mundo portugu\u00eas, enquanto, no espanhol, a m\u00e3o de obra principal foi assalariada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a liberdade foi conseguida plenamente pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da Am\u00e9rica espanhola e da Am\u00e9rica portuguesa, enquanto a dos escravos africanos jamais o foi."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a escravid\u00e3o de origem africana, embora presente em varias regioes da Am\u00e9rica espanhola, esteve mais generalizada na Am\u00e9rica portuguesa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o houve escravid\u00e3o africana nos territ\u00f3rios espanhois, pois estes dispunham de farta oferta de m\u00e3o de obra ind\u00edgena."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o Brasil forneceu escravos africanos aos territ\u00f3rios espanhois, que, em contrapartida, traficavam escravos ind\u00edgenas para o Brasil"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Examine a seguinte imagem, que foi inspirada pela situa\u00e7\u00e3o da \u00cdndia de 1946.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img2.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-002.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><br><strong>Legenda:</strong> <br>MOSLEM: mu\u00e7ulmano; <br>NEW CONSTITUTION: <br>nova Constitui\u00e7\u00e3o; CIVIL WAR: <br>guerra civil; FAMINE: fome<br><br>A leitura correta da imagem permite concluir que ela constitui uma cr\u00edtica", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a passividade da ONU e dos pa\u00edses do chamado Terceiro Mundo diante do avan\u00e7o do fundamentalismo hindu no sudeste asi\u00e1tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a oficializa\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o mu\u00e7ulmana na India, diante da qual seria prefer\u00edvel sua manuten\u00e7\u00e3o como Estado crist\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao colonialismo brit\u00e2nico, metaforicamente representado por animais ferozes prontos a destruir a liberdade do povo hindu."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aos politicos que, dist\u00e2nciados da realidade da maioria da popula\u00e7\u00e3o, nao seriam capazes de enfrentar os maiores desafios que se impunham a uni\u00e3o do pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a desesperan\u00e7a do povo hindu, que deveria, nao obstante as dificuldades pelas quais passar\u00e1 durante anos de domina\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica, ser mais otimista."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>Se o a\u00e7ucar do Brasil o tem dado a conhecer a todos os reinos e prov\u00edncias da Europa, o tabaco o tem feito muito afamado em todas as quatro partes do mundo, em as quais hoje tanto se deseja e com tantas dilig\u00eancias e por qualquer via se procura. H\u00e1 pouco mais de cem anos que esta folha se come\u00e7ou a plantar e beneficiar na Bahia [...] e, desta sorte, uma folha antes desprezada e quase desconhecida tem dado e da atualmente grandes cabedais aos moradores do Brasil e incr\u00edveis emolumentos aos Er\u00e1rios dos pr\u00edncipes</i><br><br>Andre Joao Antonil. <b>Cultura e opulencia do Brasil por suas drogas e minas</b>. Sao Paulo: EDUSP, 2007. Adaptado.<br><br>O texto acima, escrito por um padre italiano em 1711, revela que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o ciclo economico do tabaco, que foi anterior ao do ouro, sucedeu o da cana-de-agucar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "todo o rendimento do tabaco, a exemplo do que ocorria com outros produtos, era direcionado a metropole."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o se pode exagerar quanto a lucratividade propiciada pela cana-de-a\u00e7ucar, j\u00e1 que a do tabaco, desde seu in\u00edcio, era maior."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os europeus, naquele ano, j\u00e1 conheciam plenamente o potencial economico de suas colonias americanas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a econ\u00f4mia colonial foi marcada pela simultaneidade de produtos, cuja lucratividade se relacionava com sua inser\u00e7\u00e3o em mercados internacionais"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "Considerando-se o intervalo entre o contexto em que transcorre o enredo da <b>obra Mem\u00f3rias de um sargento de milicias,</b> de Manuel Ant\u00f4nio de Almeida, e a epoca de sua publica\u00e7\u00e3o, e correto afirmar que a esse per\u00edodo corresponde o processo de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reforma e crise do Imp\u00e9rio Portugues na Am\u00e9rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "triunfo de uma consci\u00eancia nativista e nacionalista na colonia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Independ\u00eancia do Brasil e forma\u00e7\u00e3o de seu Estado nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o do Estado nacional e de crise do regime mon\u00e1rquico brasileiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e instaura\u00e7\u00e3o da Primeira Rep\u00fablica."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<i>A coloniza\u00e7\u00e3o, apesar de toda violencia e disrup\u00e7\u00e3o, n\u00e3o excluiu processos de reconstru\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o cultural conduzidos pelos povos ind\u00edgenas. \u00c9 um erro comum crer que a historia da conquista representa, para os \u00edndios, uma sucessao linear de perdas em vidas, terras e distintividade cultural. A cultura xinguana - que aparecera para a na\u00e7\u00e3o brasileira nos anos 1940 como s\u00edmbolo de uma tradi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, original e intocada - e, ao inverso, o resultado de uma historia de contatos e mudan\u00e7as, que tem inicio no s\u00e9culo X d.C. e continua at\u00e9 hoje.</i><br><br>Carlos Fausto. <b>Os indios antes do Brasil</b>. Rio de Janeiro: Zahar, 2005.<br><br>Com base no trecho acima, e correto afirmar que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o processo colonizador europeu n\u00e3o foi violento como se costuma afirmar, ja que ele preservou e at\u00e9 mesmo valorizou varias culturas indigenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "varias culturas ind\u00edgenas resistiram e sobreviveram, mesmo com altera\u00e7\u00f5ses, ao processo colonizador europeu, como a xinguana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cultura ind\u00edgena, extinta gra\u00e7as ao processo colonizador europeu, foi recriada de modo mitol\u00f3gico no Brasil dos anos 1940"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cultura xinguana, ao contr\u00e1rio de outras culturas ind\u00edgenas, n\u00e3o foi afetada pelo processo colonizador europeu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta entre, de um lado, o processo colonizador europeu e, de outro, a mortalidade ind\u00edgena e a perda de sua identidade cultural"}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "O Movimento dos Trabalhadores Rurais sem Terra (MST) foi criado em 1984, inserido em um contexto de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "abertura politica democratica no Brasil e de crescente insatisfa\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas agr\u00e1rias nacionais ent\u00e3o vigentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fortalecimento da ditadura militar brasileira e de aumento da imigra\u00e7\u00e3o estrangeira para o pais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "decl\u00ednio da oposi\u00e7\u00e3o armada a ditadura militar brasileira e de aumento da migra\u00e7\u00e3o das cidades para o campo"}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da d\u00edvida externa brasileira e de dissemina\u00e7\u00e3o da pequena propriedade fundi\u00e1ria em todo o pais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescimento de demanda externa por<i>commodities </i>brasileiras e de grandes progressos na distribui\u00e7\u00e3o de terra, no Brasil, a pequenos agricultores."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img3.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-004.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>Os dados apresentados na tabela se explicam, dentre outros fatores,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela industrializa\u00e7\u00e3o significativa em estados do Nordeste do Brasil, sobretudo aquela ligada a bens de consumo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pela forte demanda por for\u00e7a de trabalho criada pela expans\u00e3o cafeeira nos estados do Sudeste do Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela democracia racial brasileira, a favorecer a conviv\u00eancia pac\u00edfica entre culturas que, nos seus continentes de origem, poderiam at\u00e9 mesmo ser rivais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pelos expurgos em massa promovidos em pa\u00edses que viviam sob regimes fascistas, como It\u00e1lia, Alemanha e Jap\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela supervaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado nas cidades, j\u00e1 que no campo prevalecia a m\u00e3o de obra de origem escrava, mais barata."}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img4.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-005.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Com base na charge e em seus conhecimentos, avalie as afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. O r\u00e1pido e intenso crescimento economico chin\u00eas se deu as custas da explora\u00e7\u00e3o de recursos florestais da Uniao Europeia. <br><br>II. A despeito da distinta condi\u00e7\u00e3o economica da Uni\u00e3o Europeia e da China na atualidade, essas economias permanecem interligadas. <br><br>III. A depend\u00eancia economica da China em rela\u00e7\u00e3o a Uniao Europeia assenta-se no consumo do etanol europeu. <br><br>IV. Enquanto parte da Uni\u00e3o Europeia vive uma crise economica, a economia chinesa cresce. <br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Considere que a motoriza\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds constitui um importante indicador para o planejamento dos transportes e da mobilidade urbana. Esse indicador pode ser obtido, por exemplo, com base na rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de habitantes e o de autove\u00edculos, tal como expresso no gr\u00e1fico abaixo. Destaque-se o fato de que, quanto menor essa rela\u00e7\u00e3o, maior a motoriza\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img5.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-006.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Com base no gr\u00e1fico e em seus conhecimentos, e correto afirmar que a motoriza\u00e7\u00e3o", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aumentou, discretamente, na Alemanha, gra\u00e7as a estabilidade economica do pais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuiu, sensivelmente, no Brasil, em fun\u00e7\u00e3o das altas taxas de juros para o financiamento de autove\u00edculos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "manteve-se alta nos Estados Unidos, no Japao e na Fran\u00e7a, apesar da reconhecida qualidade do transporte p\u00fablico desses pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminuiu na Argentina e na Coreia do Sul, em decorr\u00eancia da recess\u00e3o economica que atingiu esses pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "manteve-se baixa na It\u00e1lia, apesar de fortes investimentos na industria automobilfstica."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Um tema recorrente no debate contempor\u00e2neo e a migra\u00e7\u00e3o global. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas estima que existam 232 milhoes de migrantes em todo o mundo (ONU, 2013). Ha, atualmente, mais mobilidade que em qualquer outra \u00e9poca da hist\u00f3ria mundial. Comparando a migra\u00e7\u00e3o atual com a do s\u00e9culo XIX, e correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "At\u00e9 o s\u00e9culo XIX, as na\u00e7\u00f5es norte-americanas destacaram-se como emissoras de migrantes, enquanto, hoje em dia, encontram-se entre as principais receptoras desses fluxos, sobretudo os origin\u00e1rios do continente africano."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Diferentemente do que ocorreu no s\u00e9culo XIX, os recursos envolvidos s\u00e3o um trago diferenciador na atualidade, pois remessas enviadas por migrantes origin\u00e1rios de na\u00e7\u00f5es pobres, como Haiti e Jamaica, s\u00e3o, muitas vezes, utilizadas para sustentar suas fam\u00edlias no pa\u00eds de origem, alem de representarem parte significativa do PIB desses pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pa\u00edses europeus, como Irlanda, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia e Espanha, foram importantes emissores de migrantes no s\u00e9culo XIX e continuam a figurar, hoje em dia, dentre os pa\u00edses com maior fluxo migrat\u00f3rio para os EUA."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No s\u00e9culo XIX, a emissao e a recep\u00e7\u00e3o de migrantes concentravam-se na Europa, enquanto, na atualidade, a emissao restringe-se a Am\u00e9rica do Sul e a recep\u00e7\u00e3o tem alcance global"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O movimento migrat\u00f3rio do continente africano para a As\u00eda foi significativo no seculo XIX e, atualmente, apresenta importante crescimento decorrente de polfticas de coopera\u00e7\u00e3o internacional (Asia/\u00c1frica) para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico africano, especialmente para Angola e \u00c1frica do Sul"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>O grupo Boko Haram, autor do sequestro, em abril de 2014, de mais de duzentas estudantes, que, posteriormente, segundo os l\u00edderes do grupo, seriam vendidas, nasceu de uma seita que atraiu seguidores com um discurso cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o ao regime local. Pregando um isla radical e rigoroso, Mohammed Yusuf, um dos fundadores, acusava os valores ocidentais, instaurados pelos colonizadores britanicos, de serem afonte de todos os males sofridos pelo pais. Boko Haram significa \"a educa\u00e7\u00e3o ocidental e pecaminosa\" em haussa, uma das l\u00ednguas faladas no pais.</i><br><br>www.cartacapital.com.br. Acessado em 13/05/2014. Adaptado.<br><br>O texto se refere", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a uma dissid\u00eancia da Al-Qaeda no Iraque, que passou a atuar no pa\u00eds ap\u00f3s a morte de Sadam Hussein."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a um grupo terrorista atuante nos Emirados \u00c1rabes, pais economicamente mais dinamico da regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a uma seita religiosa sunita que atua no Sul da Libia, em franca oposi\u00e7\u00e3o aos xiitas"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a um grupo mu\u00e7ulmano extremista, atuante no Norte da Nig\u00e9ria, regi\u00e3o em que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o vive na pobreza"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao principal grupo religioso da Etiopia, ligado ao regime politico dos tuaregues, que atua em toda a regiao do Saara."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O efeito estufa e o lixo sao, talvez, as duas manifesta\u00e7\u00f5es mais contradit\u00f3rias da vontade de domina\u00e7\u00e3o da natureza posta em pratica pela racionalidade instrumental e sua tecnoci\u00eancia. Com o objetivo de aumentar a produtividade, que na pratica significa submeter os tempos de cada ente, seja ele mineral, vegetal ou animal, a um tempo da concorr\u00eancia e da acumula\u00e7\u00e3o de capital, esqueceu-se de que todo trabalho dissipa energia sob forma de calor (efeito estufa) e que a desagrega\u00e7\u00e3o da materia, ao longo do tempo, torna-a irrevers\u00edvel (lixo).<br><br>Carlos W. Porto-Gon\u00e7alves. A<b> Globaliza\u00e7\u00e3o da Natureza e a Natureza da Globaliza\u00e7\u00e3o</b>. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. Adaptado.<br><br>Conforme o excerto acima, e correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Com o aumento da produtividade, sera possfvel vencer o efeito estufa e superar o problema da produ\u00e7\u00e3o de lixo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A humanidade superou os problemas decorrentes da produ\u00e7\u00e3o de lixo, gra\u00e7as a racionalidade instrumental e a tecnoci\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os tempos da concorrencia e da acumula\u00e7\u00e3o de capital vem sendo subordinados ao tempo da natureza."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A aceleragao do tempo de acumula\u00e7\u00e3o de capital permite eliminar a irreversibilidade da produgao do lixo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A busca pelo aumento da produtividade impoe a diferentes elementos da natureza o tempo dos interesses capitalistas."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Observe a figura, com destaque para a Dorsal Atl\u00e2ntica.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img6.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-007.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Avalie as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. Segundo a teoria da tect\u00f4nica de placas, os continentes africano e americano continuam se afastando um do outro.<br><br>II. A presen\u00e7a de rochas mais jovens pr\u00f3ximas a Dorsal Atl\u00e2ntica comparada a de rochas mais antigas, em locais mais distantes, e um indicativo da existencia de limites entre placas tect\u00f4nicas divergentes no assoalho oceanico.<br><br>III. Semelhan\u00e7as entre rochas e fosseis encontrados nos continentes que, hoje, est\u00e3o separados pelo Oceano Atl\u00e2ntico s\u00e3o consideradas evid\u00eancias de que um dia esses continentes estiveram unidos.<br><br>IV. A formagao da cadeia montanhosa Dorsal Atl\u00e2ntica resultou de um choque entre as placas tectonicas norte- americana e africana. <br><br>Esta correto o que se afirma em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>S\u00e3o objetivos do Plano Diretor - SP: promover melhor aproveitamento do solo nas proximidades do sistema estrutural de transporte coletivo com aumento na densidade construtiva, demogr\u00e1fica, habitacional e de atividades urbanas; incrementar a oferta de comercios, servi\u00e7os e emprego em \u00e1reas pobres da periferia; ampliar a oferta de habitagoes de interesse social nas proximidades do sistema estrutural de transporte coletivo. <br></i><br><b>Diario Oficial. </b> Cidade de Sao Paulo, 01/08/2014. Adaptado<br><br>\u00c9 correto afirmar que tais medidas visam a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "estimular a aproxima\u00e7\u00e3o espacial entre moradia, emprego e servigos na cidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "inibir a verticaliza\u00e7\u00e3o em areas proximas a vias de circula\u00e7\u00e3o e nas periferias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduzir a densidade demografica em areas proximas ao sistema estrutural de transporte coletivo"}, {"is_correct": false, "answer_text": "coibir a distribuigao espacial do setor terciario em areas pobres da periferia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "restringir a concentragao espacial de habita\u00e7\u00f5es de interesse social a areas perifericas da cidade."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img7.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-008.jpg\"><br><br><br>Com base nos mapas e em seus conhecimentos, e correto afirmar que a produ\u00e7\u00e3o de leite no Brasil, no per\u00edodo retratado,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cresceu na regi\u00e3o Nordeste, devido a substitui\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de algod\u00e3o, na Zona da Mata, pelos rebanhos leiteiros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "avan\u00e7ou em dire\u00e7\u00e3o aos estados do Norte e do Centro-Oeste, em fun\u00e7\u00e3o da predominancia, nessas regi\u00f5es, de climas mais secos"}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolidou a hegemonia de Minas Gerais, gra\u00e7as a alta produtividade alcan\u00e7ada com o melhoramento genetico dos rebanhos no Vale do Jequitinhonha."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aumentou, tanto em quantidade produzida quanto em numero de estados produtores, gra\u00e7as, em grande parte, ao crescimento do consumo interno"}, {"is_correct": false, "answer_text": "abarcou todo o territorio nacional, excetuando-se os estados recobertos pela floresta amaz\u00f4nica, devido a presen\u00e7a de unidades de conserva\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "Leia o seguinte texto.<br><br><i>O quilombola Francisco Sales Coutinho Mandira ate tentou sair da lama, mas logo percebeu que o mangue era o seu lar. Tivesse investido em continuar como ajudante de pedreiro, quando ficou dois anos fora do quilombo que leva seu sobrenome, certamente hoje n\u00e3o conheceria Africa do Sul, Dinamarca e It\u00e1lia. Tudo porque organizou os quilombolas para fazer uso racional dos recursos naturais. Fez tao bem que virou exemplo internacional (...). A mudan\u00e7a come\u00e7ou em 1993, quando pesquisadores da USP e orgaos do governo passaram a divulgar o conceito de reserva extrativista, em que popula\u00e7\u00f5es tradicionais continuam retirando seu sustento da natureza, mas de forma planejada.</i><br><br><b>Revista Unesp Ci\u00eancia</b>, maio de 2014.<br><br>Sobre o ecossistema manguezal, e correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 formado por uma rica biodiversidade vegetal, com presenga principal de confferas e nele vivem sobretudo crustaceos, os quais servem de alimento e renda para popula\u00e7\u00f5es costeiras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Define-se como forma\u00e7\u00f5ses rasteiras ou herbaceas que atingem ate 60 cm, constituindo ambiente prop\u00edcio a reprodu\u00e7\u00e3o de especies marinhas e favor\u00e1vel a pesca artesanal, fonte de renda para populagoes tradicionais"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 constitu\u00eddo de solo predominantemente lodoso, deficiente em oxigenio, com especies vegetais adaptadas a flutua\u00e7\u00e3o de salinidade, onde se reproduzem especies de peixes, moluscos e crustaceos, fonte de alimento e renda para populagoes tradicionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Corresponde a cordao arenoso coberto por vegetagao rasteira, rico em nutrientes, onde se alimentam mamf\u00ederos, aves, peixes, moluscos e crust\u00e1ceos, constituindo-se fonte de alimento e renda para popula\u00e7\u00f5es costeiras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Caracteriza-se por vegeta\u00e7\u00e3o caducifolia, predominan\u00ad temente arbustiva, de raizes muito profundas e galhos retorcidos, abrigando o mineral ferro, com grande valor de mercado, o qual constitui fonte de renda para populagoes tradicionais."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "O Brasil possui cerca de 7.500 km de litoral, ao longo dos quais encontramos distintas paisagens naturais, pouco ou muito transformadas pelo homem. <br><br>Com base nas imagens e em seus conhecimentos, assinale a alternativa que contem informagoes corretas sobre a paisagem a que elas se referem", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-010.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\">"}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<i>As perspectivas ficaram mais pessimistas porque a seca atual do Sistema Cantareira e mais crftica que a de 1953, ate entao a pior da hist\u00f3ria e que servia de parametro para os tecnicos dos governos estadual e federal. </i><br><br><b>O Estado de S. Paulo,</b> 17/03/2014. Adaptado.<br><br>Acerca da crise h\u00eddrica apontada no texto acima e vivida pela cidade de S\u00e3o Paulo e pela Regi\u00e3o Metropolitana, e correto afirmar que a situa\u00e7\u00e3o apresentada e de natureza, entre outras,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "geografica e geopol\u00edtica, dado que a grave crise no abastecimento experimentada por essa regi\u00e3o levou a importa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de outros estados, assim como de pafses do Cone Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "social e demografica, j\u00e1 que polfticas p\u00fablicas de incentivo as migra\u00e7\u00f5es, na ultima decada, promoveram o crescimento desordenado da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas que seriam destinadas a represas e outros reservatorios de agua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "climatica e pedol\u00f3gica, pois as altas temperaturas durante o ano provocaram a formagao de chuva acida e a consequente laterizagao dos solos"}, {"is_correct": false, "answer_text": "economica e jur\u00eddica, levando-se em conta a flexibilidade da legisl\u00e7\u00e3o vigente em relagao a desmatamentos em areas de nascente para implanta\u00e7\u00e3o de atividades industriais e agrfcolas"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ecol\u00f3gica e politica, posto que a reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos reservat\u00f3rios depende de fatores naturais, assim como do planejamento governamental sobre o uso desse recurso."}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img13.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-014.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>Os versos de Carlos Drummond de Andrade que mais adequadamente traduzem a principal mensagem da figura acima sao:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Stop.<br><em>A vida parou <br> ou foi o autom\u00f3vel</em>?"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>As casas espiam os homens <br> que correm atr\u00e1s de mulheres. <br>A tarde talvez fosse azul, <br>nao houvesse tantos desejos.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Um silvo breve. Aten\u00e7\u00e3o, siga.<br> Dois silvos breves: Pare. <br>Um silvo breve a noite: Acenda a lanterna. <br>Um silvo longo: Diminua a marcha. <br>Um silvo longo e breve: Motoristas a postos.<br> (A este sinal todos os motoristas tomam lugar nos <br> seus ve\u00edculos para movimenta-los imediatamente.)</em><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>proibido passear sentimentos <br> ternos ou sopDJddsosdp <br>nesse museu do pardo indiferente</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Sim, meu cora\u00e7\u00e3o e muito pequeno. <br>So agora vejo que nele n\u00e3o cabem os homens. <br>Os homens est\u00e3o cafora, estao na rua.</em>"}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em>Como sabemos, o efeito de um livro sobre n\u00f3s, mesmo no que se refere \u00e0 simples informa\u00e7\u00e3o, depende de muita coisa al\u00e9m do valor que ele possa ter. Depende do momento da vida em que o lemos, do grau do nosso conhecimento, da finalidade que temos pela frente. Para quem pouco leu e pouco sabe, um comp\u00eandio de gin\u00e1sio pode ser a fonte reveladora. Para quem sabe muito, um livro importante n\u00e3o passa de chuva no molhado. Al\u00e9m disso, h\u00e1 as afinidades profundas, que nos fazem afinar com certo autor (e portanto aproveit\u00e1\u0372lo ao m\u00e1ximo) e n\u00e3o com outro, independente da valia de ambos</em>. <br> Antonio Candido, \u201cDez livros para entender o Brasil\u201d. <br><strong> Teoria e debate</strong>. Ed. 45, 01/07/2000.<br><br><br>Traduz uma ideia presente no texto a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O efeito de um livro sobre o leitor e condicionado pela quantidade de informa\u00e7\u00f5es que o texto veicula."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A recep\u00e7\u00e3o de um livro pode ser influenciada pela situa\u00e7\u00e3o vivida pelo leitor"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A verdadeira erudi\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispensa a leitura dos bons manuais escolares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A leitura de um livro a qual tem finalidades meramente praticas prejudica a assimila\u00e7\u00e3o do conhecimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O reconhecimento do valor de um livro depende, primordialmente, dos sentimentos pessoais do leitor."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em>Como sabemos, o efeito de um livro sobre n\u00f3s, mesmo no que se refere \u00e0 simples informa\u00e7\u00e3o, depende de muita coisa al\u00e9m do valor que ele possa ter. Depende do momento da vida em que o lemos, do grau do nosso conhecimento, da finalidade que temos pela frente. Para quem pouco leu e pouco sabe, um comp\u00eandio de gin\u00e1sio pode ser a fonte reveladora. Para quem sabe muito, um livro importante n\u00e3o passa de chuva no molhado. Al\u00e9m disso, h\u00e1 as afinidades profundas, que nos fazem afinar com certo autor (e portanto aproveit\u00e1\u0372lo ao m\u00e1ximo) e n\u00e3o com outro, independente da valia de ambos</em>.<br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"> Antonio Candido, \u201cDez livros para entender o Brasil\u201d.<br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><strong> Teoria e debate</strong>. Ed. 45, 01/07/2000.<br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br><br>Constitui recurso estil\u00edstico do texto<br><br>I. a combina\u00e7\u00e3o da variedade culta da lingua escrita, que nele e predominante, com expressoes mais comuns na lingua oral; <br><br>II. a repeti\u00e7\u00e3o de estruturas sint\u00e1ticas, associada ao emprego de vocabul\u00e1rio corrente, com fei\u00e7\u00e3o did\u00e1tica; <br><br>III. o emprego dominante do jar\u00e7\u00e3o cient\u00edfico, associado a explora\u00e7\u00e3o intensiva da intertextualidade. <br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se indica em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492333\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"></p> Considere os seguintes comentarios sobre diferentes elementos lingu\u00edsticos presentes no texto:<br><br> I. Em \"alcan\u00e7ou o capanga um casal de velhinhos\" (L. 1-2), o contexto permite identificar qual e o sujeito, mesmo este estando prosposto. <br><br>II. O verbo sublinhado no trecho \"que <u> seguiam </u>diante dele o mesmo caminho\" (L. 2-3) poderia estar no singular sem preju\u00edzo para a corre\u00e7\u00e3o gramatical. <br><br>III. No trecho \"que destinavam eles uns cinquenta mil-reis\" (L. 5), pode-se apontar um uso informal do pronome pessoal reto \"eles\", como na frase \"Voc\u00ea tem visto eles por ai?\".<br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492334\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"></p> Considerada no contexto, a palavra sublinhada no trecho \"<u>mal</u>seus olhos descobriram entre os utens\u00edlios a enxada\" (L. 17-18) expressa id\u00e9ia de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "tempo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "qualidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "modo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nega\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492335\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"></p> As praticas de J\u00e3o Fera que permitem ao narrador classifica-lo como \"capanga\" assemelham-se, sobretudo, \u00e1s da personagem citadina do", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "valentao Chico-Juca, nas<b>Memorias de um sargento de mil\u00edcias</b>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "malandro Prud\u00eancio, nas<b>Memorias postumas de Br\u00e1s Cubas.</b>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "arrivista Miranda, em<b>O corti\u00e7o.</b>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "agregado Z\u00e9 Fernandes, em<b>A cidade e as serras.</b>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "soldado amarelo, em<b>Vidas secas.</b>"}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492336\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"></p> Considerada no contexto historico-social figurado no romance <strong>Til</strong>, a brusca rea\u00e7\u00e3o de J\u00e3o Fera, narrada no final do excerto, explica-se", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pela ambi\u00e7\u00e3o ou ganancia que, no per\u00edodo, caracterizava os homens livres n\u00e3o propriet\u00e1rios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "por sua condi\u00e7\u00e3o de membro da Guarda Nacional, que lhe interditava o trabalho na lavoura."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela indolencia atribu\u00edda ao ind\u00edgena, da qual era herdeiro o \"bugre\"."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pelo estigma que a escravid\u00e3o fazia recair sobre o trabalho bra\u00e7al"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela ojeriza ao labor agr\u00edcola, inerente a sua condigao de homem letrado."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> Cap\u00edtulo CVII <br> Bilhete</b><br><br><em> \"N\u00e3o houve nada, mas ele suspeita alguma cousa; est\u00e1 muito s\u00e9rio e n\u00e3o fala; agora saiu. Sorriu uma vez somente, para Nhonh\u00f4, depois de o fitar muito tempo, carrancudo. N\u00e3o me tratou mal nem bem. N\u00e3o sei o que vai acontecer; Deus queira que isto passe. Muita cautela, por ora, muita cautela.\"</em><br><br><br><br><b> Cap\u00edtulo CVIII<br> Que se n\u00e3o entende</b><br><br> <em>Eis a\u00edo drama, eis a\u00eda ponta da orelha tr\u00e1gica de Shakespeare. Esse retalhinho de papel, garatujado em partes, machucado das m\u00e3os, era um documento de analise, que eu nao farei neste cap\u00edtulo, nem no outro, nem talvez em todo o resto do livro. Poderia eu tirar ao leitor o gosto de notar por si mesmo a frieza, a perspic\u00e1cia e o \u00e2nimo dessas poucas linhas tragadas \u00e0pressa; e por tr\u00e1s delas a tempestade de outro c\u00e9rebro, a raiva dissimulada, o desespero que se constrange e medita, porque tem de resolver-se na lama, ou no sangue, ou nas l\u00e1grimas?</em><br><br> Machado de Assis, <b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</b>.<br><br> Atente para o excerto, considerando-o no contexto da obra a que pertence. Nele, figura, primeiramente, o bilhete enviado a Br\u00e1s Cubas por Virg\u00edlia, na ocasiao em que se torna patente que o marido da dama suspeita de suas rela\u00e7\u00f5es adulteras. Segue-se ao bilhete um coment\u00e1rio do narrador (cap. CVIII). Feito isso, considere a afirma\u00e7\u00e3o que segue:<br><br>No excerto, o narrador frisa aspectos cuja presen\u00e7a se costuma reconhecer no pr\u00f3prio romance machadiano da fase madura, entre eles,<br><br>I. o realce da arg\u00facia, da capacidade de exame acurado das situa\u00e7\u00f5es e da firmeza de prop\u00f3sito, ainda quando impliquem malignidade;<br><br> II. a relevancia da observa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e dos funcionamentos mentais correspondentes;<br><br> III. a opera\u00e7\u00e3o consciente dos elementos envolvidos no processo de composi\u00e7\u00e3o literaria: narra\u00e7\u00e3o, personagens, motiva\u00e7\u00e3o, trama, intertextualidade, recep\u00e7\u00e3o etc. <br><br>Esta correto o que se indica em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, somente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, somente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III"}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> Cap\u00edtulo CVII<br> Bilhete</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><em> \"N\u00e3o houve nada, mas ele suspeita alguma cousa; est\u00e1 muito s\u00e9rio e n\u00e3o fala; agora saiu. Sorriu uma vez somente, para Nhonh\u00f4, depois de o fitar muito tempo, carrancudo. N\u00e3o me tratou mal nem bem. N\u00e3o sei o que vai acontecer; Deus queira que isto passe. Muita cautela, por ora, muita cautela.\"</em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><b> Cap\u00edtulo CVIII<br> Que se n\u00e3o entende</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"> <em>Eis a\u00edo drama, eis a\u00eda ponta da orelha tr\u00e1gica de Shakespeare. Esse retalhinho de papel, garatujado em partes, machucado das m\u00e3os, era um documento de analise, que eu n\u00e3o farei neste cap\u00edtulo, nem no outro, nem talvez em todo o resto do livro. Poderia eu tirar ao leitor o gosto de notar por si mesmo a frieza, a perspic\u00e1cia e o \u00e2nimo dessas poucas linhas tragadas \u00e0pressa; e por tr\u00e1s delas a tempestade de outro c\u00e9rebro, a raiva dissimulada, o desespero que se constrange e medita, porque tem de resolver-se na lama, ou no sangue, ou nas l\u00e1grimas?</em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"> Machado de Assis,<b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</b>.<br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br><br>Ao comentar o bilhete de Virg\u00edlia, o narrador se vale, principalmente, do seguinte recurso ret\u00f3rico:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Hip\u00e9rbato: transposi\u00e7\u00e3o ou invers\u00e3o da ordem natural das palavras de uma ora\u00e7\u00e3o, para efeito estil\u00edstico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Hip\u00e9rbole: \u00eanfase expressiva resultante do exagero da significa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Preteri\u00e7\u00e3o: figura pela qual se finge nao querer falar de coisas sobre as quais se esta, todavia, falando"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sin\u00e9doque: figura que consiste em tomar a parte pelo todo, o todo pela parte; o g\u00eanero pela esp\u00e9cie, a esp\u00e9cie pelo g\u00eanero; o singular pelo plural, o plural pelo singular etc."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Eufemismo: palavra, locu\u00e7\u00e3o ou acep\u00e7\u00e3o mais agrad\u00e1vel, empregada em lugar de outra menos agrad\u00e1vel ou grosseira."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<b> Cap\u00edtulo CVII<br> Bilhete</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><em> \"N\u00e3o houve nada, mas ele suspeita alguma cousa; est\u00e1 muito s\u00e9rio e n\u00e3o fala; agora saiu. Sorriu uma vez somente, para Nhonh\u00f4, depois de o fitar muito tempo, carrancudo. N\u00e3o me tratou mal nem bem. N\u00e3o sei o que vai acontecer; Deus queira que isto passe. Muita cautela, por ora, muita cautela.\"</em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><b> Cap\u00edtulo CVIII<br> Que se n\u00e3o entende</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"> <em>Eis a\u00edo drama, eis a\u00eda ponta da orelha tr\u00e1gica de Shakespeare. Esse retalhinho de papel, garatujado em partes, machucado das m\u00e3os, era um documento de analise, que eu n\u00e3o farei neste cap\u00edtulo, nem no outro, nem talvez em todo o resto do livro. Poderia eu tirar ao leitor o gosto de notar por si mesmo a frieza, a perspic\u00e1cia e o \u00e2nimo dessas poucas linhas tragadas \u00e0pressa; e por tr\u00e1s delas a tempestade de outro c\u00e9rebro, a raiva dissimulada, o desespero que se constrange e medita, porque tem de resolver-se na lama, ou no sangue, ou nas l\u00e1grimas?</em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"> Machado de Assis,<b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</b>.<br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br><br><br>Os seguintes aspectos compositivos considerados pelo narrador do excerto: concentra\u00e7\u00e3o e economia de meios expressivos, orienta\u00e7\u00e3o realista e anal\u00edtica, previs\u00e3o do papel do leitor na constru\u00e7\u00e3o do sentido do texto, suprindo o que, neste, e impl\u00edcito ou lacunar, podem tambem caracterizar, principalmente, a obra", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>Viagens na minha terra,</b>de Almeida Garrett.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Memorias de um sargento de mil\u00edcias,</b>de Manuel Antonio de Almeida"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Til,</b>de Jos\u00e9 de Alencar"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>Vidas secas,</b>de Graciliano Ramos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Capit\u00e3es da Areia,</b>de Jorge Amado."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em> E Jer\u00f4nimo via e escutava, sentindo ir-se-lhe toda a alma pelos olhos enamorados.<br> Naquela mulata estava o grande mist\u00e9rio, a s\u00edntese das impress\u00f5es que ele recebeu chegando aqui: ela era a luz ardente do meio-dia; ela era o calor vermelho das sestas da fazenda; era o aroma quente dos trevos e das baunilhas, que o atordoara nas matas brasileiras; era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta; era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso; era o sapoti mais doce que o mel e era a castanha do caju, que abre feridas com o seu azeite de fogo; ela era a cobra verde e trai\u00e7oeira, a lagarta viscosa, a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele, assanhando-lhe os desejos, acordando-lhe as fibras embambecidas pela saudade da terra, picando-lhe as art\u00e9rias, para lhe cuspir dentro do sangue uma centelha daquele amor setentrional, uma nota daquela musica feita de gemidos de prazer, uma larva daquela nuvem de cantaridas que zumbiam em torno da Rita Baiana e espalhavam-se pelo ar numa fosforesc\u00eancia afrodis\u00edaca.<br></em><br> Alu\u00edsio Azevedo, <b>O corti\u00e7o.</b> <br><br>O conceito de hiper\u00f4nimo (vocabulo de sentido mais gen\u00e9rico em rela\u00e7\u00e3o a outro) aplica-se a palavra \"planta\" em rela\u00e7\u00e3o a \"palmeira\", \"trevos\", \"baunilha\" etc., todas presentes no texto. Tendo em vista a relagao que estabelece com outras palavras do texto, constitui tambem um hiper\u00f4nimo a palavra", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"alma\"."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"impress\u00f5es\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"fazenda\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"cobra\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"saudade\"."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em> E Jer\u00f4nimo via e escutava, sentindo ir-se-lhe toda a alma pelos olhos enamorados.<br> Naquela mulata estava o grande mist\u00e9rio, a s\u00edntese das impress\u00f5es que ele recebeu chegando aqui: ela era a luz ardente do meio-dia; ela era o calor vermelho das sestas da fazenda; era o aroma quente dos trevos e das baunilhas, que o atordoara nas matas brasileiras; era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta; era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso; era o sapoti mais doce que o mel e era a castanha do caju, que abre feridas com o seu azeite de fogo; ela era a cobra verde e trai\u00e7oeira, a lagarta viscosa, a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele, assanhando-lhe os desejos, acordando-lhe as fibras embambecidas pela saudade da terra, picando-lhe as art\u00e9rias, para lhe cuspir dentro do sangue uma centelha daquele amor setentrional, uma nota daquela musica feita de gemidos de prazer, uma larva daquela nuvem de cantaridas que zumbiam em torno da Rita Baiana e espalhavam-se pelo ar numa fosforesc\u00eancia afrodis\u00edaca.<br></em><br style=\"line-height: 22.3999996185303px;\"> Alu\u00edsio Azevedo,<b>O corti\u00e7o.</b><br><br>Em que pese a oposi\u00e7\u00e3o program\u00e1tica do Naturalismo ao Romantismo, verifica-se no excerto - e na obra a que pertence - a presen\u00e7a de uma linha de continuidade entre o movimento rom\u00e2ntico e a corrente naturalista brasileira, a saber, a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exalta\u00e7\u00e3o patri\u00f3tica da mistura de ra\u00e7as"}, {"is_correct": true, "answer_text": "necessidade de autodefini\u00e7\u00e3o nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "avers\u00e3o ao cientificismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "recusa dos modelos liter\u00e1rios estrangeiros"}, {"is_correct": false, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es amorosas"}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em> E Jer\u00f4nimo via e escutava, sentindo ir-se-lhe toda a alma pelos olhos enamorados.<br> Naquela mulata estava o grande mist\u00e9rio, a s\u00edntese das impress\u00f5es que ele recebeu chegando aqui: ela era a luz ardente do meio-dia; ela era o calor vermelho das sestas da fazenda; era o aroma quente dos trevos e das baunilhas, que o atordoara nas matas brasileiras; era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta; era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso; era o sapoti mais doce que o mel e era a castanha do caju, que abre feridas com o seu azeite de fogo; ela era a cobra verde e trai\u00e7oeira, a lagarta viscosa, a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele, assanhando-lhe os desejos, acordando-lhe as fibras embambecidas pela saudade da terra, picando-lhe as art\u00e9rias, para lhe cuspir dentro do sangue uma centelha daquele amor setentrional, uma nota daquela musica feita de gemidos de prazer, uma larva daquela nuvem de cantaridas que zumbiam em torno da Rita Baiana e espalhavam-se pelo ar numa fosforesc\u00eancia afrodis\u00edaca.<br></em><br style=\"line-height: 22.3999996185303px;\"> Alu\u00edsio Azevedo,<b>O corti\u00e7o.</b><br><br>Entre as caracter\u00edsticas atribu\u00eddas, no texto, \u00e0natureza brasileira, sintetizada em Rita Baiana, aquela que corresponde, de modo mais completo, ao teor das transforma\u00e7\u00f5es que o contato com essa mesma natureza provocar\u00e1em Jer\u00f4nimo \u00e9a que se expressa em:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"era o calor vermelho das sestas da fazenda\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta\"."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"era a cobra verde e trai\u00e7oeira\"."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"[era] a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele\"."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em> E Jer\u00f4nimo via e escutava, sentindo ir-se-lhe toda a alma pelos olhos enamorados.<br> Naquela mulata estava o grande mist\u00e9rio, a s\u00edntese das impress\u00f5es que ele recebeu chegando aqui: ela era a luz ardente do meio-dia; ela era o calor vermelho das sestas da fazenda; era o aroma quente dos trevos e das baunilhas, que o atordoara nas matas brasileiras; era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta; era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso; era o sapoti mais doce que o mel e era a castanha do caju, que abre feridas com o seu azeite de fogo; ela era a cobra verde e trai\u00e7oeira, a lagarta viscosa, a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele, assanhando-lhe os desejos, acordando-lhe as fibras embambecidas pela saudade da terra, picando-lhe as art\u00e9rias, para lhe cuspir dentro do sangue uma centelha daquele amor setentrional, uma nota daquela musica feita de gemidos de prazer, uma larva daquela nuvem de cantaridas que zumbiam em torno da Rita Baiana e espalhavam-se pelo ar numa fosforesc\u00eancia afrodis\u00edaca.<br></em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: 22.3999996185303px;\"> Alu\u00edsio Azevedo,<b>O corti\u00e7o.</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br>O efeito expressivo do texto - bem como seu pertencimento ao Naturalismo em literatura - baseiam-se amplamente no procedimento de explorar de modo intensivo aspectos biologicos da natureza. Entre esses procedimentos empregados no texto, s\u00f3<b>N\u00c3O</b> se encontra a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do homem como ser vivo em intera\u00e7\u00e3o constante com o ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "explora\u00e7\u00e3o exaustiva dos receptores sensoriais humanos (audi\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o, olfa\u00e7\u00e3o, gusta\u00e7\u00e3o), bem como dos receptores mec\u00e2nicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "figura\u00e7\u00e3o variada tanto de plantas quanto de animais, inclusive observados em sua intera\u00e7\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00eanfase em processos naturais ligados a reprodu\u00e7\u00e3o humana e \u00e1 metamorfose em animais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "focaliza\u00e7\u00e3o dos processos de sele\u00e7\u00e3o natural como principal for\u00e7a direcionadora do processo evolutivo."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<em> E Jer\u00f4nimo via e escutava, sentindo ir-se-lhe toda a alma pelos olhos enamorados.<br> Naquela mulata estava o grande mist\u00e9rio, a s\u00edntese das impress\u00f5es que ele recebeu chegando aqui: ela era a luz ardente do meio-dia; ela era o calor vermelho das sestas da fazenda; era o aroma quente dos trevos e das baunilhas, que o atordoara nas matas brasileiras; era a palmeira virginal e esquiva que se n\u00e3o torce a nenhuma outra planta; era o veneno e era o a\u00e7\u00facar gostoso; era o sapoti mais doce que o mel e era a castanha do caju, que abre feridas com o seu azeite de fogo; ela era a cobra verde e trai\u00e7oeira, a lagarta viscosa, a muri\u00e7oca doida, que esvoa\u00e7ava havia muito tempo em torno do corpo dele, assanhando-lhe os desejos, acordando-lhe as fibras embambecidas pela saudade da terra, picando-lhe as art\u00e9rias, para lhe cuspir dentro do sangue uma centelha daquele amor setentrional, uma nota daquela musica feita de gemidos de prazer, uma larva daquela nuvem de cantaridas que zumbiam em torno da Rita Baiana e espalhavam-se pelo ar numa fosforesc\u00eancia afrodis\u00edaca.<br></em><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: 22.3999996185303px;\"> Alu\u00edsio Azevedo,<b>O corti\u00e7o.</b><br style=\"font-family: 'Segoe UI', 'Trebuchet MS', Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12.3199996948242px; line-height: normal;\"><br><br>Para entender as impressoes de Jeronimo diante da natureza brasileira, e preciso ter como pressuposto que h\u00e1", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "um contraste entre a experi\u00eancia previa da personagem e sua viv\u00eancia da diversidade biol\u00f3gica do pa\u00eds em que agora se encontra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma continuidade na experi\u00eancia de vida da personagem, posto que a diversidade biol\u00f3gica aqui e em seu local de origem s\u00e3o muito semelhantes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma amplia\u00e7\u00e3o no universo de conhecimento da personagem, que j\u00e1 tinha viv\u00eancia de diversidade biol\u00f3gica semelhante, mas a expande aqui."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um equ\u00edvoco na forma como a personagem percebe e viv\u00eancia a diversidade biologica local, que n\u00e3o comporta os organismos que ele julga ver"}, {"is_correct": false, "answer_text": "um estreitamento na experi\u00eancia de vida do personagem, que vem de um local com maior diversidade de ambientes e de organismos."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492345\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong>O OPER\u00c1RIO NO MAR</strong> <br><br> <em>Na rua passa um oper\u00e1rio. Como vai firme! N\u00e3o tem blusa. No conto, no drama, no discurso pol\u00edtico, a dor do oper\u00e1rio est\u00e1 na sua blusa azul, de pano grosso, nas m\u00e3os grossas, nos p\u00e9s enormes, nos desconfortos enormes. Esse \u00e9 um homem comum, apenas mais escuro que os outros, e com uma significa\u00e7\u00e3o estranha no corpo, que carrega des\u00edgnios e segredos. Para onde vai ele, pisando assim t\u00e3o firme? N\u00e3o sei. A f\u00e1brica ficou l\u00e1 atr\u00e1s. Adiante \u00e9 s\u00f3 o campo, com algumas \u00e1rvores, o grande an\u00fancio de gasolina americana e os fios, os fios, os fios. O oper\u00e1rio n\u00e3o lhe sobra tempo de perceber que eles levam e trazem mensagens, que contam da R\u00fassia, do Araguaia, dos Estados Unidos. N\u00e3o ouve, na C\u00e2mara dos Deputados, o l\u00edder oposicionista vociferando. Caminha no campo e apenas repara que ali corre \u00e1gua, que mais adiante faz calor. Para onde vai o oper\u00e1rio? Teria vergonha de cham\u00e1-lo meu irm\u00e3o. Ele sabe que n\u00e3o \u00e9, nunca foi meu irm\u00e3o, que n\u00e3o nos entenderemos nunca. E me despreza... Ou talvez seja eu pr\u00f3prio que me despreze a seus olhos. Tenho vergonha e vontade de encar\u00e1-lo: uma fascina\u00e7\u00e3o quase me obriga a pular a janela, a cair em frente dele, sustar-lhe a marcha, pelo menos implorar-lhe que suste a marcha. Agora est\u00e1 caminhando no mar. Eu pensava que isso fosse privil\u00e9gio de alguns santos e de navios. Mas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma santidade no oper\u00e1rio, e n\u00e3o vejo rodas nem h\u00e9lices no seu corpo, aparentemente banal. Sinto que o mar se acovardou e deixou-o passar. Onde est\u00e3o nossos ex\u00e9rcitos que n\u00e3o impediram o milagre? Mas agora vejo que o oper\u00e1rio est\u00e1 cansado e que se molhou, n\u00e3o muito, mas se molhou, e peixes escorrem de suas m\u00e3os. Vejo-o que se volta e me dirige um sorriso \u00famido. A palidez e confus\u00e3o do seu rosto s\u00e3o a pr\u00f3pria tarde que se decomp\u00f5e. Daqui a um minuto ser\u00e1 noite e estaremos irremediavelmente separados pelas circunst\u00e2ncias atmosf\u00e9ricas, eu em terra firme, ele no meio do mar. \u00danico e prec\u00e1rio agente de liga\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s, seu sorriso cada vez mais frio atravessa as grandes massas l\u00edquidas, choca-se contra as forma\u00e7\u00f5es salinas, as fortalezas da costa, as medusas, atravessa tudo e vem beijar-me o rosto, trazer-me uma esperan\u00e7a de compreens\u00e3o. Sim, quem sabe se um dia o compreenderei? <br><br></em> Carlos Drummond de Andrade, <strong>Sentimento do mundo</strong>.</p> Dentre estas propostas de substitui\u00e7\u00e3o para diferentes trechos do texto, a \u00fanica que <strong>N\u00c3O</strong> est\u00e1 correta do ponto de vista da norma-padr\u00e3o \u00e9:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cPara onde vai ele, (...)?\" = Aonde vai ele, (...)?"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO oper\u00e1rio n\u00e3o lhe sobra tempo de perceber\" = Ao oper\u00e1rio n\u00e3o lhe sobra tempo de perceber"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cTeria vergonha de cham\u00e1-lo meu irm\u00e3o\"= Teria vergonha de cham\u00e1- lo de meu irm\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cTenho vergonha e vontade de encar\u00e1- lo\" =Tenho vergonhae vontadedeoencarar"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cquem sabe se um dia o compreenderei\" = quem sabe um dia compreenderei-o."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492346\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong>O OPER\u00c1RIO NO MAR</strong> <br><br> <em>Na rua passa um oper\u00e1rio. Como vai firme! N\u00e3o tem blusa. No conto, no drama, no discurso pol\u00edtico, a dor do oper\u00e1rio est\u00e1 na sua blusa azul, de pano grosso, nas m\u00e3os grossas, nos p\u00e9s enormes, nos desconfortos enormes. Esse \u00e9 um homem comum, apenas mais escuro que os outros, e com uma significa\u00e7\u00e3o estranha no corpo, que carrega des\u00edgnios e segredos. Para onde vai ele, pisando assim t\u00e3o firme? N\u00e3o sei. A f\u00e1brica ficou l\u00e1 atr\u00e1s. Adiante \u00e9 s\u00f3 o campo, com algumas \u00e1rvores, o grande an\u00fancio de gasolina americana e os fios, os fios, os fios. O oper\u00e1rio n\u00e3o lhe sobra tempo de perceber que eles levam e trazem mensagens, que contam da R\u00fassia, do Araguaia, dos Estados Unidos. N\u00e3o ouve, na C\u00e2mara dos Deputados, o l\u00edder oposicionista vociferando. Caminha no campo e apenas repara que ali corre \u00e1gua, que mais adiante faz calor. Para onde vai o oper\u00e1rio? Teria vergonha de cham\u00e1-lo meu irm\u00e3o. Ele sabe que n\u00e3o \u00e9, nunca foi meu irm\u00e3o, que n\u00e3o nos entenderemos nunca. E me despreza... Ou talvez seja eu pr\u00f3prio que me despreze a seus olhos. Tenho vergonha e vontade de encar\u00e1-lo: uma fascina\u00e7\u00e3o quase me obriga a pular a janela, a cair em frente dele, sustar-lhe a marcha, pelo menos implorar-lhe que suste a marcha. Agora est\u00e1 caminhando no mar. Eu pensava que isso fosse privil\u00e9gio de alguns santos e de navios. Mas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma santidade no oper\u00e1rio, e n\u00e3o vejo rodas nem h\u00e9lices no seu corpo, aparentemente banal. Sinto que o mar se acovardou e deixou-o passar. Onde est\u00e3o nossos ex\u00e9rcitos que n\u00e3o impediram o milagre? Mas agora vejo que o oper\u00e1rio est\u00e1 cansado e que se molhou, n\u00e3o muito, mas se molhou, e peixes escorrem de suas m\u00e3os. Vejo-o que se volta e me dirige um sorriso \u00famido. A palidez e confus\u00e3o do seu rosto s\u00e3o a pr\u00f3pria tarde que se decomp\u00f5e. Daqui a um minuto ser\u00e1 noite e estaremos irremediavelmente separados pelas circunst\u00e2ncias atmosf\u00e9ricas, eu em terra firme, ele no meio do mar. \u00danico e prec\u00e1rio agente de liga\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s, seu sorriso cada vez mais frio atravessa as grandes massas l\u00edquidas, choca-se contra as forma\u00e7\u00f5es salinas, as fortalezas da costa, as medusas, atravessa tudo e vem beijar-me o rosto, trazer-me uma esperan\u00e7a de compreens\u00e3o. Sim, quem sabe se um dia o compreenderei? <br><br></em> Carlos Drummond de Andrade, <strong>Sentimento do mundo</strong>.</p> Atente para as seguintes afirmagoes relativas ao texto de Drummond, considerado no contexto da obra a que pertence:<br><br>I. A refer\u00eanda inicial aos modos de se representar o operario sugere uma cr\u00edtica do poeta aos estereotipos presentes na literatura da \u00e9poca em que o texto foi escrito.<br><br>II. O alcance simb\u00f3lico da figura do oper\u00e1rio depende, inclusive, do fato de que, no texto, ele e constitufdo por tensoes que o fazem, ao mesmo tempo, comum e extraordin\u00e1rio, familiar e enigm\u00e1tico, proximo e long\u00ednquo etc.<br><br>III. A imagem do oper\u00e1rio que anda sobre o mar pode simbolizar a cria\u00e7\u00e3o prodigiosa de um mundo novo - a \"vida futura\" - , igualmente anunciado em s\u00edmbolos como o das \"m\u00e3os dadas\", o da \"aurora\", o do \"sangue redentor\", tamb\u00e9m presentes no livro.<br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492347\" class=\"texto_associado_questao\"> <strong>O OPER\u00c1RIO NO MAR</strong> <br><br> <em>Na rua passa um oper\u00e1rio. Como vai firme! N\u00e3o tem blusa. No conto, no drama, no discurso pol\u00edtico, a dor do oper\u00e1rio est\u00e1 na sua blusa azul, de pano grosso, nas m\u00e3os grossas, nos p\u00e9s enormes, nos desconfortos enormes. Esse \u00e9 um homem comum, apenas mais escuro que os outros, e com uma significa\u00e7\u00e3o estranha no corpo, que carrega des\u00edgnios e segredos. Para onde vai ele, pisando assim t\u00e3o firme? N\u00e3o sei. A f\u00e1brica ficou l\u00e1 atr\u00e1s. Adiante \u00e9 s\u00f3 o campo, com algumas \u00e1rvores, o grande an\u00fancio de gasolina americana e os fios, os fios, os fios. O oper\u00e1rio n\u00e3o lhe sobra tempo de perceber que eles levam e trazem mensagens, que contam da R\u00fassia, do Araguaia, dos Estados Unidos. N\u00e3o ouve, na C\u00e2mara dos Deputados, o l\u00edder oposicionista vociferando. Caminha no campo e apenas repara que ali corre \u00e1gua, que mais adiante faz calor. Para onde vai o oper\u00e1rio? Teria vergonha de cham\u00e1-lo meu irm\u00e3o. Ele sabe que n\u00e3o \u00e9, nunca foi meu irm\u00e3o, que n\u00e3o nos entenderemos nunca. E me despreza... Ou talvez seja eu pr\u00f3prio que me despreze a seus olhos. Tenho vergonha e vontade de encar\u00e1-lo: uma fascina\u00e7\u00e3o quase me obriga a pular a janela, a cair em frente dele, sustar-lhe a marcha, pelo menos implorar-lhe que suste a marcha. Agora est\u00e1 caminhando no mar. Eu pensava que isso fosse privil\u00e9gio de alguns santos e de navios. Mas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma santidade no oper\u00e1rio, e n\u00e3o vejo rodas nem h\u00e9lices no seu corpo, aparentemente banal. Sinto que o mar se acovardou e deixou-o passar. Onde est\u00e3o nossos ex\u00e9rcitos que n\u00e3o impediram o milagre? Mas agora vejo que o oper\u00e1rio est\u00e1 cansado e que se molhou, n\u00e3o muito, mas se molhou, e peixes escorrem de suas m\u00e3os. Vejo-o que se volta e me dirige um sorriso \u00famido. A palidez e confus\u00e3o do seu rosto s\u00e3o a pr\u00f3pria tarde que se decomp\u00f5e. Daqui a um minuto ser\u00e1 noite e estaremos irremediavelmente separados pelas circunst\u00e2ncias atmosf\u00e9ricas, eu em terra firme, ele no meio do mar. \u00danico e prec\u00e1rio agente de liga\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s, seu sorriso cada vez mais frio atravessa as grandes massas l\u00edquidas, choca-se contra as forma\u00e7\u00f5es salinas, as fortalezas da costa, as medusas, atravessa tudo e vem beijar-me o rosto, trazer-me uma esperan\u00e7a de compreens\u00e3o. Sim, quem sabe se um dia o compreenderei? <br><br></em> Carlos Drummond de Andrade, <strong>Sentimento do mundo</strong>.</p> Embora o texto de Drummond e o romance <b>Capit\u00e3es da Areia</b>, de Jorge Amado, assemelhem-se na sua especial aten\u00e7\u00e3o as classes populares, um trecho do texto que <b>N\u00c3O</b> poderia, sem perda de coerencia formal e ideologica, ser enunciado pelo narrador do livro de Jorge Amado e, sobretudo, o que esta em:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"Na rua passa um oper\u00e1rio. Como vai firme! N\u00e3o tem blusa.\""}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"Esse \u00e9 um homem comum, apenas mais escuro que os outros (...).\""}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"N\u00e3o ouve, na C\u00e2mara dos Deputados, o lider oposicionista vociferando.\""}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"Teria vergonha de cham\u00e1-lo meu irmao. Ele sabe que n\u00e3o e, nunca foi meu irm\u00e3o, que n\u00e3o nos entenderemos nunca.\""}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"Mas agora vejo que o oper\u00e1rio esta cansado e que se molhou, n\u00e3o muito, mas se molhou, e peixes escorrem de suas m\u00e3os.\""}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492348\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img19.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\" class=\"resize-img\"><br><br></p><div> <em>You know the exit is somewhere along this stretch of highway, but you have never taken it before and do not want to miss it. As you carefully scan the side of the road for the exit sign, numerous distractions intrude on your visual field: billboards, a snazzy convertible, a cell phone buzzing on the dashboard. How does your brain focus on the task at hand?</em></div><div><em> To answer this question, neuroscientists generally study the way the brain strengthens its response to what you are looking for \u2013 jolting itself with an especially large electrical pulse when you see it. Another mental trick may be just as important, according to a study published in April in the Journal of Neuroscience: the brain deliberately weakens its reaction to everything else so that the target seems more important in comparison.</em></div><div><em> Such research may eventually help scientists understand what is happening in the brains of people with attention problems, such as attention\u0372deficit/hyperactivity disorder. And in a world increasingly permeated by distractions \u2013 a major contributor to traffic accidents \u2013 any insights into how the brain pays attention should get ours.</em></div><br><strong> Scientific American</strong>, July 2014. Adaptado.<br><div></div><div><br></div><div>\\</div><div><br></div><br><p></p> O foco principal do texto s\u00e3o as", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v\u00e1rias distra\u00e7\u00f5es que se apresentam quando estamos dirigindo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "estrat\u00e9gias que nosso c\u00e9rebro utiliza para se concentrar em uma tarefa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "informa\u00e7\u00f5es que nosso campo visual precisa processar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "decis\u00f5es que tomamos quando queremos usar um caminho novo"}, {"is_correct": false, "answer_text": "v\u00e1rias tarefas que conseguimos realizar ao mesmo tempo."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492349\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img21.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\" class=\"resize-img\"><br><br></p><div> <em>You know the exit is somewhere along this stretch of highway, but you have never taken it before and do not want to miss it. As you carefully scan the side of the road for the exit sign, numerous distractions intrude on your visual field: billboards, a snazzy convertible, a cell phone buzzing on the dashboard. How does your brain focus on the task at hand?</em></div><div><em> To answer this question, neuroscientists generally study the way the brain strengthens its response to what you are looking for \u2013 jolting itself with an especially large electrical pulse when you see it. Another mental trick may be just as important, according to a study published in April in the Journal of Neuroscience: the brain deliberately weakens its reaction to everything else so that the target seems more important in comparison.</em></div><div><em> Such research may eventually help scientists understand what is happening in the brains of people with attention problems, such as attention\u0372deficit/hyperactivity disorder. And in a world increasingly permeated by distractions \u2013 a major contributor to traffic accidents \u2013 any insights into how the brain pays attention should get ours.</em></div><br><strong> Scientific American</strong>, July 2014. Adaptado.<br><div></div><div><br></div><div>\\</div><div><br></div><br><p></p> Segundo estudo publicado no <i>Journal of Neuroscience</i>, mencionado no texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "busca pela realiza\u00e7\u00e3o de tarefas diversas aumenta o n\u00famero produzidas pelo c\u00e9rebro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os neurocientistas estao estudando como, sem grande esfor\u00e7o, conseguimos focalizar uma coisa de cada vez."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as pulsa\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas produzidas pelo cerebro s\u00e3o intensas e constantes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "nosso cerebro reduz sua rea\u00e7\u00e3o a est\u00edmulos que s\u00e3o menos relevantes para a tarefa a ser realizada, mantendo o foco"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o tipo de resposta que nosso c\u00e9rebro fornece frente a novas tarefas ainda e uma quest\u00e3o a ser respondida pelos pesquisadores."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-492350\" class=\"texto_associado_questao\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img23.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\" class=\"resize-img\"><br><br></p><div> <em>You know the exit is somewhere along this stretch of highway, but you have never taken it before and do not want to miss it. As you carefully scan the side of the road for the exit sign, numerous distractions intrude on your visual field: billboards, a snazzy convertible, a cell phone buzzing on the dashboard. How does your brain focus on the task at hand?</em></div><div><em> To answer this question, neuroscientists generally study the way the brain strengthens its response to what you are looking for \u2013 jolting itself with an especially large electrical pulse when you see it. Another mental trick may be just as important, according to a study published in April in the Journal of Neuroscience: the brain deliberately weakens its reaction to everything else so that the target seems more important in comparison.</em></div><div><em> Such research may eventually help scientists understand what is happening in the brains of people with attention problems, such as attention\u0372deficit/hyperactivity disorder. And in a world increasingly permeated by distractions \u2013 a major contributor to traffic accidents \u2013 any insights into how the brain pays attention should get ours.</em></div><br><strong> Scientific American</strong>, July 2014. Adaptado.<br><div></div><div><br></div><div>\\</div><div><br></div><br><p></p> De acordo com o texto, a pesquisa mencionada pode", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "colaborar para a compreens\u00e3o de nossas atitudes frente a novas tarefas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ajudar pessoas que possuem diversos dist\u00farbios mentais, ainda pouco conhecidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ajudar pessoas que, normalmente, s\u00e3o muito distra\u00eddas e desorganizadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "colaborar para a compreens\u00e3o do modo como enxergamos o mundo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "colaborar para a compreens\u00e3o do que ocorre no cerebro de pessoas com problemas de ate\u00e7\u00e3o."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<em>Between now and 2050 the number of people living in cities will grow from 3.9 billion to 6.3 billion. The proportion of urban dwellers will swell from 54% to 67% of the world's population, according to the UN. In other words, for the next 36 years the world's cities will expand by the equivalent of six Sao Paulos every year. This growth will largely occur in developing countries. But most governments there are ignoring the problem, says William Cobbett of the Cities Alliance, an NGO that supports initiatives such as the one launched by New York University to help cities make long-term preparations for their growth. \"Whether we want it or not, urbanisation is inevitable,\" say specialists. \"The real question is: how can we improve its quality?</em>\"<br><br><b> The Economist,</b> June 21st 2014. Adaptado.<br><br>De acordo com o texto,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a popula\u00e7\u00e3o rural crescer\u00e1 na mesma propor\u00e7\u00e3o que a popula\u00e7\u00e3o urbana nos pr\u00f3ximos 20 anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a popula\u00e7\u00e3o, nas cidades, chegar\u00e1 a mais de 6 bilh\u00f5es de pessoas ate 2050."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a expans\u00e3o de cidades como S\u00e3o Paulo e um exemplo do crescimento global"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cidade de S\u00e3o Paulo cresceu seis vezes mais, na ultima d\u00e9cada, do que o previsto por especialistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o crescimento maior da popula\u00e7\u00e3o em centros urbanos ocorrera em pa\u00edses desenvolvidos"}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<em>Between now and 2050 the number of people living in cities will grow from 3.9 billion to 6.3 billion. The proportion of urban dwellers will swell from 54% to 67% of the world's population, according to the UN. In other words, for the next 36 years the world's cities will expand by the equivalent of six Sao Paulos every year. This growth will largely occur in developing countries. But most governments there are ignoring the problem, says William Cobbett of the Cities Alliance, an NGO that supports initiatives such as the one launched by New York University to help cities make long-term preparations for their growth. \"Whether we want it or not, urbanisation is inevitable,\" say specialists. \"The real question is: how can we improve its quality?\" </em> <br><br><b>The Economist,</b> June 21st 2014. Adaptado.<br><br>Segundo William Cobbett,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v\u00e1rias ONGs estao trabalhando para minimizar os problemas enfrentados nas cidades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as maiores migra\u00e7\u00f5es para as cidades tiveram in\u00edcio h\u00e1 36 anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a maioria dos governantes de pa\u00edses em desenvolvimento n\u00e3o esta dando aten\u00e7\u00e3o a explos\u00e3o demografica nas cidades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma cidade como S\u00e3o Paulo ser\u00e1 pequena se comparada a outras no ano de 2050."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os pa\u00edses em desenvolvimento estao lidando melhor com a quest\u00e3o do \u00eaxodo rural do que os pa\u00edses desenvolvidos."}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img24.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%201.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>A trajet\u00f3ria de um proj\u00e9til, lan\u00e7ado da beira de um penhasco sobre um terreno plano e horizontal, \u00e9 parte de uma par\u00e1bola com eixo de simetria vertical, como ilustrado na figura. O ponto <em>P</em>sobre o terreno, p\u00e9 da perpendicular tra\u00e7ada a partir do ponto ocupado pelo proj\u00e9til, percorre 30<em>m</em>desde o instante do lan\u00e7amento at\u00e9 o instante em que o proj\u00e9til atinge o solo. A altura m\u00e1xima do proj\u00e9til, de 200<em>m</em> acima do terreno, \u00e9 atingida no instante em que a dist\u00e2ncia percorrida por <em>P</em>, a partir do instante do lan\u00e7amento, \u00e9 de 10<em>m</em>. Quantos metros acima do terreno estava o proj\u00e9til quando foi lan\u00e7ado? a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "60"}, {"is_correct": false, "answer_text": "90"}, {"is_correct": false, "answer_text": "120"}, {"is_correct": true, "answer_text": "150"}, {"is_correct": false, "answer_text": "180"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Na cidade de S\u00e3o Paulo, as tarifas de transporte urbano podem ser pagas usando o bilhete \u00fanico. A tarifa e de R$ 3,00 para uma viagem simples (\u00f4nibus ou metro/trem) e de R$ 4,65 para uma viagem de integra\u00e7\u00e3o (\u00f4nibus e metro/trem). Um usuario vai recarregar seu bilhete \u00fanico, que esta com um saldo de R$ 12,50. O menor valor de recarga para o qual seria poss\u00edvel zerar o saldo do bilhete ap\u00f3s algumas utiliza\u00e7\u00f5es e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 0,85"}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 1,15"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1,45"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 2,50"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 2,80"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A equa\u00e7\u00e3o <i>x <sup>2</sup> + 2x + y<sup> 2 </sup>+ my - n, </i> em que <i>m</i> e <i>n </i> sao constantes, representa uma circunfer\u00eancia no plano cartesiano. Sabe-se que a reta <i>y=-x + 1 </i>contem o centro da circunfer\u00eancia e a intersecta no ponto (-3,4). Os valores <i>m</i> em e <i>n</i> s\u00e3o, respectivamente,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "-4 e 3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 e 5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "-4 e 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "- 2 e 4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 e 3"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img25.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-020.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>No tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo ABC , ilustrado na figura, a hipotenusa <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img26.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%202.jpg\">mede 12 cm e o cateto <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img27.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%203.jpg\">mede 6 cm. Se <em>M </em> e o ponto medio de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img28.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%203.jpg\">, entao a tangente do angulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-019.jpg\"> \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2/7"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u221a3/7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a2/7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a3/7"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img30.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-021.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>O s\u00f3lido da figura e formado pela pir\u00e2mide <em>SABCD </em>sobre o paralelep\u00edpedo reto ABCDEFGH . Sabe-se que S pertence a reta determinada por A e E e que AE \u2014 2cm, AD \u2014 4 cm e AB \u2014 5 cm. A medida do segmento SA que faz com que o volume do solido seja igual a 4/3 do volume da pir\u00e2mide SEFGH e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 cm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8 cm"}, {"is_correct": true, "answer_text": "10 cm"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "No sistema linear <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-022.jpg\"> , nas variaveis x, y e z, a e <i>m </i> s\u00e3o constantes reais. E correto afirmar:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "No caso em que a= 1, o sistema tem solu\u00e7\u00e3o se, e somente se, m = 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sistema tem solu\u00e7\u00e3o, quaisquer que sejam os valores de<i>a </i>e de<i>m</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "No caso em que m = 2, o sistema tem solu\u00e7\u00e3o se, e somente se, a = 1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sistema s\u00f3 tem solu\u00e7\u00e3o s e<i>a</i>=<i>m</i>= 1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sistema n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o, quaisquer que sejam os valores de a e de<i>m</i>."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Sabe-se que existem n\u00fameros reais A e x<sub>0</sub>, sendo A > 0, tais que<br><br>sen x + 2 cos x = <i>A cos</i>(<i>x</i> - x<sub>0</sub>) <br><br>para todo <i>x</i> real. O valor de <i>A</i> \u00e9 igual a", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u221a3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u221a5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a3"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<br>Dadas as sequ\u00eancias <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img32.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%205.jpg\">c<sub>n</sub> = a <sub>n+1</sub>- a<sub>n</sub>e d<sub>n</sub> = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img33.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%204.jpg\"> definidas para valores inteiros positivos de n, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. a<sub>n</sub> e uma progress\u00e3o geom\u00e9trica;<br> II. b<sub>n</sub> e uma progress\u00e3o geom\u00e9trica; <br>III. c<sub>n</sub> e uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica; <br>IV. d<sub>n </sub> e uma progress\u00e3o geom\u00e9trica.<br><br>S\u00e3o verdadeiras apenas", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III e IV."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "De um baralho de 28 cartas, sete de cada naipe, Lu\u00eds recebe cinco cartas: duas de ouros, uma de espadas, uma de copas e uma de paus. Ele mantem consigo as duas cartas de ouros e troca as demais por tres cartas escolhidas ao acaso dentre as 23 cartas que tinham ficado no baralho. A probabilidade de, ao final, Luis conseguir cinco cartas de ouros e:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/130"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/420"}, {"is_correct": true, "answer_text": "10/1771"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25/7117"}, {"is_correct": false, "answer_text": "52/8117"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img34.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-023.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>Com base nos dados do gr\u00e1fico, pode-se afirmar corretamente que a idade", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mediana das m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas em 2009 foi maior que 27 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mediana das m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas em 2009 foi menor que 23 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mediana das m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas em 1999 foi maior que 25 anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "m\u00e9dia das m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas em 2004 foi maior que 22 anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dia das maes das crian\u00e7as nascidas em 1999 foi menor que 21 anos."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "A grafite de um l\u00e1pis tem quinze cent\u00edmetros de comprimento e dois mil\u00edmetros de espessura. Dentre os valores abaixo, o que mais se aproxima do n\u00famero de atomos presentes nessa grafite e <br><br>Nota: 1) Assuma que a grafite e um cilindro circular reto, feito de grafita pura. A espessura da grafite e o diametro da base do cilindro.<br><br>2) Adote os valores aproximados de: <br>\u00a6 2,2 g/cm<sup>3</sup> para a densidade da grafita; <br>\u00a6 12 g/mol para a massa molar do carbono; <br>\u00a6 6,0 x 10<sup>23</sup> mol<sup>-1 </sup>para a constante de Avogadro.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5 x 10<sup>23</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 x 10<sup> 23</sup>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 x 10<sup>22</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 x 10<sup>22</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 x 10<sup>21</sup>"}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Diz-se que dois pontos da superf\u00edcie terrestre s\u00e3o ant\u00edpodas quando o segmento de reta que os une passa pelo centro da Terra. <br>Podem ser encontradas, em <em>sites</em> da internet, representa\u00e7\u00f5es, como a reproduzida abaixo, em que as \u00e1reas escuras identificam os pontos da superf\u00edcie terrestre que ficam, assim como os seus ant\u00edpodas, sobre terra firme. Por exemplo, os pontos ant\u00edpodas de parte do sul da Am\u00e9rica do Sul est\u00e3o no leste da \u00c1sia.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img35.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-024.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Se um ponto tem latitude x graus norte e longitude y graus leste, ent\u00e3o seu ant\u00edpoda tem latitude e longitude, respectivamente,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>x</em>graus sul e y graus oeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>x</em>graus sul e (180 - y ) graus oeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(90 -<em>x </em>) graus sul e y graus oeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(90 -<em>x </em>) graus sul e (180 - y ) graus oeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(90 -<em>x</em>) graus sul e (90 - y ) graus oeste."}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "Para impedir que a press\u00e3o interna de uma panela de press\u00e3o ultrapasse um certo valor, em sua tampa h\u00e1 um dispositivo formado por um pino acoplado a um tubo cil\u00edndrico, como esquematizado na figura ao lado. Enquanto a for\u00e7a resultante sobre o pino for dirigida para baixo, a panela est\u00e1 perfeitamente vedada. Considere o di\u00e2metro interno do tubo cil\u00edndrico igual a 4 mm e a massa do pino igual a 48 g. Na situa\u00e7\u00e3o em que apenas a for\u00e7a gravitacional, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica e a exercida pelos gases na panela atuam no pino, a press\u00e3o absoluta m\u00e1xima no interior da panela \u00e9<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img36.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentois%20gerais%20412831%206%20.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Nota e adote:<br><br>\u03c0 = 3<br>1 atm =10<sup>5</sup> N/m<sup>2</sup><br>acelera\u00e7\u00e3o local da gravidade = 10m/s<sup>2</sup>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,1 atm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 atm"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,4 atm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,8 atm"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,2 atm"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<br>No desenvolvimento do sistema amortecedor de queda de um elevador de massa <em>m</em>, o engenheiro projetista imp\u00f5e que a mola deve se contrair de um valor m\u00e1ximo <em>d</em>, quando o elevador cai, a partir do repouso, de uma altura <em>h</em>, como ilustrado na figura ao lado. Para que a exig\u00eancia do projetista seja satisfeita, a mola a ser empregada deve ter constante el\u00e1stica dada por<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img37.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%207.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Note e adote: <br>for\u00e7as dissipativas devem ser ignoradas; a acelera\u00e7\u00e3o local da gravidade e <em>g</em>.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<em> 2 m g (h + d) / d<sup>2</sup></em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>2 m g (h \u2014 d) / d<sup>2</sup></em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>2 m g h / d<sup>2</sup></em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>m g h / d</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>m g / d</em>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Disp\u00f5e-se de v\u00e1rias l\u00e2mpadas incandescentes de diferentes pot\u00eancias, projetadas para serem utilizadas em 110 V de tens\u00e3o. Elas foram acopladas, como nas figuras I, II e III abaixo, e ligadas em 220 V.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img38.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-027.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>Em quais desses circuitos, as l\u00e2mpadas funcionar\u00e3o como se estivessem individualmente ligadas a uma fonte de tens\u00e3o de 110 V?", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Somente em I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente em II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente em III"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Em I e III"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em II e III"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Luz solar incide verticalmente sobre o espelho esf\u00e9rico convexo visto na figura abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img39.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-028.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Os raios refletidos nos pontos A, B e C do espelho tem, respectivamente, \u00e2ngulos de reflex\u00e3o \u03b8<sub>A</sub>, \u03b8<sub>B</sub> e \u03b8<sub>C</sub>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>> \u03b8<sub>B</sub>> \u03b8<sub>C</sub>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>> \u03b8<sub>C</sub>> \u03b8<sub>B</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>< \u03b8<sub>C</sub>< \u03b8<sub>B</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>< \u03b8<sub>B</sub>< \u03b8<sub>C</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>= \u03b8<sub>B</sub>= \u03b8<sub>C</sub>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "A not\u00edcia \"Satelite brasileiro cai na Terra apos lan\u00e7amento falhar\", veiculada pelo jornal <b>O Estado de S. Paulo </b>de 10/12/2013, relata que o satelite CBERS-3, desenvolvido em parceria entre Brasil e China, foi lan\u00e7ado no espa\u00e7o a uma altitude de 720 km (menor do que a planejada) e com uma velocidade abaixo da necess\u00e1ria para coloca-lo em \u00f3rbita em torno da Terra. Para que o sat\u00e9lite pudesse ser colocado em \u00f3rbita circular na altitude de 720 km, o m\u00f3dulo de sua velocidade (com dire\u00e7\u00e3o tangente a \u00f3rbita) deveria ser de, aproximadamente,<br><br>Note e adote:<br>raio da terra = 6 x 10<sup>3</sup>km<br>massa da terra = 6x 10<sup>24</sup>kg<br>constante da gravita\u00e7\u00e3o <i>G</i> = 6,7 x 10<sup>-11</sup> m<sup>3</sup>/(s<sup>2</sup>kg)", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "61 km/s"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 km/s"}, {"is_correct": false, "answer_text": "11 km/s"}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,7 km/s"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,3 km/s"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Em uma aula de laborat\u00f3rio de Ffsica, para estudar propriedades de cargas eletricas, foi realizado um experimento em que pequenas esferas eletrizadas sao injetadas na parte superior de uma c\u00e2mara, em v\u00e1cuo, onde h\u00e1 um campo eletrico uniforme na mesma diregao e sentido da acelera\u00e7\u00e3o local da gravidade. Observou-se que, com campo el\u00e9trico de modulo igual a 2 x 10<sup>3 </sup>V/m, uma das esferas, de massa 3,2 x 10<sup>-15</sup>kg, permanecia com velocidade constante no interior da c\u00e2mara. Essa esfera tem<br><br>Note e adote: <br>carga do eletron 1,6 x 10 <sup> -19 </sup>C<br>carga do proton = + 1,6 x 10 <sup>-19 </sup>C<br>aceleragao local da gravidade = 10 m/s<sup>2</sup>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o mesmo n\u00famero de el\u00e9trons e de pr\u00f3tons"}, {"is_correct": true, "answer_text": "100 eletr\u00f3ns a mais que pr\u00f3tons"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100 eletr\u00f3ns a menos que prot\u00f3ns."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2000 eletr\u00f3ns a mais que prot\u00f3ns."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2000 eletr\u00f3ns a menos que prot\u00f3ns"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Um trabalhador de massa <i>m</i> esta em p\u00e9, em repouso, sobre uma plataforma de massa <i>M</i>. O conjunto se move, sem atrito, sobre trilhos horizontais e retil\u00edneos, com velocidade de modulo constante <i>v</i>. Num certo instante, o trabalhador come\u00e7a a caminhar sobre a plataforma e permanece com velocidade de m\u00f3dulo <i>v</i>, em rela\u00e7\u00e3o a ela, e com sentido oposto ao do movimento dela em rela\u00e7\u00e3o aos trilhos. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o m\u00f3dulo da velocidade da plataforma em rela\u00e7\u00e3o aos trilhos e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i> (2 m + M) v / (m + M)</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i> (2m + M )v /M</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>(2 m + M) v / m</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>(M -m ) v /M</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>(m + M ) v / (M -m )</i>"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Certa quantidade de g\u00e1s sofre tr\u00eas transforma\u00e7\u00f5es sucessivas, A\u2192B, B\u2192C e C\u2192A, conforme o diagrama p-V apresentado na figura abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img40.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-029.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><br> <br> A respeito dessas transforma\u00e7\u00f5es, afirmou-se o seguinte: <br> <br> I. O trabalho total realizado no ciclo ABCA e nulo. <br> II. A energia interna do g\u00e1s no estado C e maior que no estado A. <br> III. Durante a transforma\u00e7\u00e3o A\u2192B, o g\u00e1s recebe calor e realiza trabalho. <br> <br> Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em <br> <br> Note e adote: <br> o g\u00e1s deve ser tratado como ideal; <br> a transforma\u00e7\u00e3o B\u2192Ce isot\u00e9rmica.<br>", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I;"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II;"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III;"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II"}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img41.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-030.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>O guindaste da figura acima pesa 50.000 N sem carga e os pontos de apoio de suas rodas no solo horizontal est\u00e3o em <em>x</em> = 0 e x = -5m. O centro de massa (CM) do guindaste sem carga esta localizado na posi\u00e7\u00e3o (x = -3m, y = 2m). Na situa\u00e7\u00e3o mostrada na figura, a maior carga P que esse guindaste pode levantar pesa", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7.000 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50.000 N"}, {"is_correct": true, "answer_text": "75.000 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100.000 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "150.000 N"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<br>A figura abaixo mostra o gr\u00e1fico da energia potencial gravitacional <em>U</em> de uma esfera em uma pista, em fun\u00e7\u00e3o da componente horizontal <em>x</em> da posi\u00e7\u00e3o da esfera na pista.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img42.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-031.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>A esfera e colocada em repouso na pista, na posi\u00e7\u00e3o de abscissa x = x<sub>1</sub>, tendo energia mec\u00e2nica <em>E</em> < 0. A partir dessa condi\u00e7\u00e3o, sua energia cin\u00e9tica tem valor <br><br>Note e adote:<br> desconsidere efeitos dissipativos.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e1ximo igual a |<em>U</em><sub>0</sub>|."}, {"is_correct": false, "answer_text": "igual a |<em>E</em>| quando x = x<sub>3</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00ednimo quando x = x<sub>2</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e1ximo quando x = x<sub>3</sub>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "m\u00e1ximo quando x = x<sub>2</sub>."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img43.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-032.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>A figura acima mostra parte do teclado de um piano. Os valores das frequ\u00eancias das notas sucessivas, incluindo os sustenidos, representados pelo s\u00edmbolo #, obedecem a uma progress\u00e3o geom\u00e9trica crescente da esquerda para a direita; a raz\u00e3o entre as frequ\u00eancias de duas notas D\u00f3 consecutivas vale 2; a frequ\u00eancia da nota L\u00e1 do teclado da figura e 440 Hz. O comprimento de onda, no ar, da nota S\u00f3l indicada na figura e pr\u00f3ximo de<br><br>Note e adote:<br>2 <sup>1/12</sup> = 1,059<br>(1,059) = 1,12<br>velocidade do som no ar = 340 m/s", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,56 m"}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,86 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,06 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,12 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,45 m"}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "O desenvolvimento de teorias cient\u00edficas, geralmente, tem forte rela\u00e7\u00e3o com contextos politicos, economicos, sociais e culturais mais amplos. A evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos basicos da Termodin\u00e2mica ocorre, principalmente, no contexto", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da Idade M\u00e9dia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "das grandes navega\u00e7\u00e3oes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "do perfodo entre as duas grandes guerras mundiais"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da Segunda Guerra Mundial."}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "Quando come\u00e7aram a ser produzidos em larga escala, em meados do s\u00e9culo XX, objetos de pl\u00e1stico eram considerados substitutos de qualidade inferior para objetos feitos de outros materiais. Com o tempo, essa concep\u00e7\u00e3o mudou bastante. Por exemplo, canecas eram feitas de folha de flandres, uma liga met\u00e1lica, mas, hoje, tambem s\u00e3o feitas de louga ou de plastico. Esses materiais podem apresentar vantagens e desvantagens para sua utiliza\u00e7\u00e3o em canecas, como as listadas a seguir:<br><br>I. ter boa resist\u00eancia a impactos, mas n\u00e3o poder ser levado diretamente ao fogo;<br> II. poder ser levado diretamente ao fogo, mas estar sujeito a corros\u00e3o; <br>III. apresentar pouca reatividade qu\u00edmica, mas ter pouca resist\u00eancia a impactos.<br><br>Os materiais utilizados na confec\u00e7\u00e3o de canecas os quais apresentam as propriedades I, II e III sao, respectivamente,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "metal, pl\u00e1stico, lou\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "metal, lou\u00e7a, pl\u00e1stico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "lou\u00e7a, metal, pl\u00e1stico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pl\u00e1stico, lou\u00e7a, metal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pl\u00e1stico, metal, lou\u00e7a."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Cinco cremes dentais de diferentes marcas t\u00eam os mesmos componentes em suas formula\u00e7\u00f5es, diferindo, apenas, na porcentagem de \u00e1gua contida em cada um. A tabela a seguir apresenta massas e respectivos volumes (medidos a 25\u00b0C) desses cremes dentais<br><br> <strong>Marca de creme dental Massa (g) Volume (mL) </strong><br> A 30 20<br> B 60 42<br> C 90 75<br> D 120 80<br> E 180 120<br><br>Supondo que a densidade desses cremes dentais varie apenas em fun\u00e7\u00e3o da porcentagem de \u00e1gua, em massa, contida em cada um, pode-se dizer que a marca que apresenta maior porcentagem de \u00e1gua em sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9<br><br>Dado: densidade da \u00e1gua (a 25<sup>o</sup>C) = 1,0 g / mL.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A"}, {"is_correct": false, "answer_text": "B"}, {"is_correct": true, "answer_text": "C"}, {"is_correct": false, "answer_text": "D"}, {"is_correct": false, "answer_text": "E"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Considere as figuras a seguir, em que cada esfera representa um \u00e1tomo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img44.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-034.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>As figuras mais adequadas para representar, respectivamente, uma mistura de compostos moleculares e uma amostra da subst\u00e2ncia nitrog\u00eanio s\u00e3o", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "III e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV e III"}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV e I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Ve I."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A Gruta do Lago Azul (MS), uma caverna composta por um lago e v\u00e1rias salas, em que se encontram espeleotemas de origem carbonatica (estalactites e estalagmites), e uma importante atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. O numero de visitantes, entretanto, e controlado, nao ultrapassando 300 por dia. Um estudante, ao tentar explicar tal restri\u00e7\u00e3o, levantou as seguintes hip\u00f3teses:<br><br>I. Os detritos deixados indevidamente pelos visitantes se decompoem, liberando metano, que pode oxidar os espeleotemas. <br><br>II. O aumento da concentragao de g\u00e1s carb\u00f4nico que e liberado na respira\u00e7\u00e3o dos visitantes, e que interage com a \u00e1gua do ambiente, pode provocar a dissolu\u00e7\u00e3o progressiva dos espeleotemas. <br><br>III. A concentra\u00e7\u00e3o de oxigenio no ar diminui nos per\u00edodos de visita, e essa diminuigao seria compensada pela libera\u00e7\u00e3o de O<sub>2</sub> pelos espeleotemas.<br><br> O controle do n\u00famero de visitantes, do ponto de vista da Qu\u00edmica, e explicado por", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "O eugenol, extra\u00eddo de plantas, pode ser transformado em seu is\u00f4mero isoeugenol, muito utilizado na ind\u00fastria de perfumes. A transforma\u00e7\u00e3o pode ser feita em solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica de KOH.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img45.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-035.jpg\"><br><br>Foram feitos tr\u00eas experimentos de isomeriza\u00e7\u00e3o, \u00e0 mesma temperatura, empregando-se massas iguais de eugenol e volumes iguais de solu\u00e7\u00f5es alco\u00f3licas de KOH de diferentes concentra\u00e7\u00f5es. O gr\u00e1fico a seguir mostra a porcentagem de convers\u00e3o do eugenol em isoeugenol em fun\u00e7\u00e3o do tempo, para cada experimento.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img46.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%208%20.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Analisando-se o gr\u00e1fico, pode-se concluir corretamente que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a isomerizagao de eugenol em isoeugenol \u00e9 exot\u00e9rmica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o aumento da concentragao de KOH provoca o aumento da velocidade da rea\u00e7\u00e3o de isomeriza\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de KOH provoca a decomposi\u00e7\u00e3o do isoeugenol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a massa de isoeugenol na solugao, duas horas apos o in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o, era maior do que a de eugenol em dois dos experimentos realizados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a convers\u00e3o de eugenol em isoeugenol, tres horas apos o infcio da rea\u00e7\u00e3o, era superior a 50% nos tres experimentos."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Um estudante utilizou um programa de computador para testar seus conhecimentos sobre concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. No programa de simula\u00e7\u00e3o, ele deveria escolher um soluto para dissolver em \u00e1gua, a quantidade desse soluto, em mol, e o volume da solu\u00e7\u00e3o. Uma vez escolhidos os valores desses par\u00e2metros, o programa apresenta, em um mostrador, a concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. A tela inicial do simulador \u00e9 mostrada a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img47.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-037.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>O estudante escolheu um soluto e moveu os cursores A e B at\u00e9 que o mostrador de concentra\u00e7\u00e3o indicasse o valor 0,50 mol/L. Quando esse valor foi atingido, os cursores A e B poderiam estar como mostrado em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-038.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-039.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-040.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-041.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-042.jpg\">"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img53.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%209.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Am\u00f4nia e g\u00e1s carb\u00f4nico podem reagir formando ureia e \u00e1gua. O gr\u00e1fico ao lado mostra as massas de ureia e de \u00e1gua que s\u00e3o produzidas em fun\u00e7\u00e3o da massa de am\u00f4nia, considerando as rea\u00e7\u00f5es completas.<br><br> A partir dos dados do gr\u00e1fico e dispondo-se de 270 g de amonia, a massa aproximada, em gramas, de g\u00e1s carb\u00f4nico minimamente necess\u00e1ria para rea\u00e7\u00e3o completa com essa quantidade de am\u00f4nia e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "120"}, {"is_correct": false, "answer_text": "270"}, {"is_correct": true, "answer_text": "350"}, {"is_correct": false, "answer_text": "630"}, {"is_correct": false, "answer_text": "700"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "O 1,4-pentanodiol pode sofrer rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es controladas, com forma\u00e7\u00e3o de um alde\u00eddo A, mantendo o n\u00famero de \u00e1tomos de carbono da cadeia. O composto A formado pode, em certas condi\u00e7\u00f5es, sofrer rea\u00e7\u00e3o de descarbonila\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, cada uma de suas mol\u00e9culas perde CO, formando o composto B. O esquema a seguir representa essa sequ\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img54.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-043.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>Os produtos A e B dessas rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o:", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-044.jpg\">B -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-045.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-046.jpg\">B -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-047.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-048.jpg\">B -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-049.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-050.jpg\">B -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-051.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-052.jpg\">B -<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-053.jpg\">"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Uma estudante de Qu\u00edmica realizou o seguinte experimento: pesou um tubo de ensaio vazio, colocou nele um pouco de NaHCO <sub>3</sub> (s) e pesou novamente. Em seguida, adicionou ao tubo de ensaio excesso de solu\u00e7\u00e3o aquosa de HC <em>l</em>, o que provocou a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica representada por<br> <br> NaHCO<sub>3</sub>(S) + HC<em>l</em>(aq) \u2192 Nacl(aq) +CO<em>2</em>(g) + H<em>2</em>O (<em>l</em>)<br> <br>Ap\u00f3s a rea\u00e7\u00e3o ter-se completado, a estudante aqueceu o sistema cuidadosamente, at\u00e9 que restasse apenas um s\u00f3lido seco no tubo de ensaio. Deixou o sistema resfriar at\u00e9 a temperatura ambiente e o pesou novamente. A estudante anotou os resultados desse experimento em seu caderno, juntamente com dados obtidos consultando um manual de Qu\u00edmica:<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img65.amazonaws.com/images/provas/41831/fuvest_2014%20conhecimentos%20gerais%2041831%2010.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br> <br> A estudante desejava determinar a massa de<br> <br> I. HC<em>l</em> que nao reagiu;<br> II. NaCl que se formou;<br> III. CO<sub>2</sub> que se formou.<br> <br> Considerando as anota\u00e7\u00f5es feitas pela estudante, e poss\u00edvel determinar a massa de", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Solu\u00e7\u00f5es aquosas de acido clor\u00eddrico, HC<em>l </em> (aq), e de acido acetico, H<sub>3</sub>CCOOH (aq), ambas de concentra\u00e7\u00e3o 0,10 mol/L, apresentam valores de pH iguais a 1,0 e 2,9, respectivamente<br><br>Em experimentos separados, volumes iguais de cada uma dessas solu\u00e7\u00f5es foram titulados com uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, NaOH (aq), de concentragao adequada. Nessas titula\u00e7\u00f5es, a solu\u00e7\u00e3o de NaOH foi adicionada lentamente ao recipiente contendo a solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida, ate rea\u00e7\u00e3o completa. Sejam V<sub>1</sub> o volume da solu\u00e7\u00e3o de NaOH para rea\u00e7\u00e3o completa com a solu\u00e7\u00e3o de HCl e V<sub>2</sub> o volume da solu\u00e7\u00e3o de NaOH para rea\u00e7\u00e3o completa com a solu\u00e7\u00e3o de H<sub>3</sub>CCOOH. A rela\u00e7\u00e3o entre V<sub>1</sub> e V<sub>2</sub> e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1 </sub>= 10<sup>-3,9 </sup>V<sub>2</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= (1,0/2,9) V<sub>2</sub>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V<sub>1</sub>= V<sub>2</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= 2,9 V<sub>2</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= 10<sup>1,9 </sup>V<sub>2</sub>"}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "Parte do solo da bacia amaz\u00f4nica e naturalmente pobre em nutrientes e, consequentemente, pouco apropriada para a agricultura comercial. Por outro lado, em certas por\u00e7\u00f5es desse territ\u00f3rio, s\u00e3o encontradas extensoes de terra rica em carv\u00e3o e nutrientes (sob a forma de compostos de fosf\u00f3ro e c\u00e1lcio), os quais nao resultaram da decomposi\u00e7\u00e3o microbiana da vegeta\u00e7\u00e3o. Esse tipo de solo e popularmente chamado de \"terra preta\".<br><br> Dentre as hipoteses a seguir, formuladas para explicar a ocorr\u00eancia da \"terra preta\", a mais plaus\u00edvel seria a da", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "decomposigao gradativa de restos de peixes e caga e deposi\u00e7\u00e3o da fuligem gerada pela queima de madeira, empregada no cozimento de alimentos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposigao microbiana de afloramentos de petr\u00f3leo, seguida pela combust\u00e3o completa dos produtos dessa decomposi\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reagao dos carbonatos e fosf\u00e1tos, existentes na vegeta\u00e7\u00e3o morta, com chuvas que apresentam pH menor do que 4 (chuva acida)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "oxida\u00e7\u00e3o, durante a respira\u00e7\u00e3o noturna, do carbono contido nos vegetais da floresta amazonica"}, {"is_correct": false, "answer_text": "decomposigao t\u00e9rmica de calc\u00e1rio, produzindo oxido de c\u00e1lcio e carv\u00e3o."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "A ard\u00eancia provocada pela pimenta dedo-de-mo\u00e7a \u00e9 resultado da intera\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia capsaicina com receptores localizados na l\u00edngua, desencadeando impulsos nervosos que se propagam at\u00e9 o c\u00e9rebro, o qual interpreta esses impulsos na forma de sensa\u00e7\u00e3o de ard\u00eancia. Esse tipo de pimenta tem, entre outros efeitos, o de estimular a sudorese no organismo humano.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img66.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-057.jpg\"><br><br>Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br> I. Nas sinapses, a propaga\u00e7\u00e3o dos impulsos nervosos, desencadeados pelo consumo dessa pimenta, se d\u00e1pela a\u00e7\u00e3o de neurotransmissores. <br><br>II. Ao consumir essa pimenta, uma pessoa pode sentir mais calor pois, para evaporar, o suor libera calor para o corpo. <br><br>III. A hidrolise acida da liga\u00e7\u00e3o am\u00eddica da capsaicina produz um amino\u00e1cido que e transportado at\u00e9o c\u00e9rebro, provocando a sensa\u00e7\u00e3o de ard\u00eancia.<br><br>E correto apenas o que se afirma em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "No processo de s\u00edntese de certa prote\u00edna, os RNA transportadores respons\u00e1veis pela adi\u00e7\u00e3o dos amino\u00e1cidos serina, asparagina e glutamina a um segmento da cadeia polipept\u00eddica tinham os antic\u00f3dons UCA, UUA e GUC, respectivamente.<br><br> No gene que codifica essa prote\u00edna, a sequ\u00eancia de bases correspondente a esses amino\u00e1cidos e", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "UCAUUAGUC."}, {"is_correct": false, "answer_text": "AGTAATCAG."}, {"is_correct": false, "answer_text": "AGUAAUCAG."}, {"is_correct": true, "answer_text": "TCATTAGTC."}, {"is_correct": false, "answer_text": "TGTTTTCTG."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Na gametog\u00eanese humana,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "espermat\u00f3citos e ovocitos secund\u00e1rios, formados no final da primeira divis\u00e3o meiotica, tem quantidade de DNA igual a de espermatog\u00f4nias e ovog\u00f4nias, respectivamente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "espermatides haploides, formadas ao final da segunda divis\u00e3o meiotica, sofrem divis\u00e3o mitotica no processo de amadurecimento para originar espermatozoides."}, {"is_correct": false, "answer_text": "espermatog\u00f4nias e ovog\u00f4nias dividem-se por mitose e originam, respectivamente, espermatocitos e ovocitos primarios, que entram em divis\u00e3o mei\u00f3tica, a partir da puberdade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ovogonias dividem-se por mitose e originam ov\u00f3citos prim\u00e1rios, que entram em meiose, logo ap\u00f3s o nascimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "espermat\u00f3citos e ov\u00f3citos primarios originam o mesmo numero de gametas, no final da segunda divisao mei\u00f3tica."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "A energia entra na biosfera majoritariamente pela fotossfntese. Por esse processo,", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 produzido a\u00e7ucar, que pode ser transformado em v\u00e1rias substancias org\u00e2nicas, armazenado como amido ou, ainda, utilizado na transfer\u00eancia de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 produzido a\u00e7ucar, que pode ser transformado em varias sub\u00e2ncias org\u00e2nicas, unido a amino\u00e1cidos e armazenado como protefnas ou, ainda, utilizado na gera\u00e7\u00e3o de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 produzido agucar, que pode ser transformado em substancias catalisadoras de processos, armazenado como glicog\u00eanio ou, ainda, utilizado na gera\u00e7\u00e3o de energia"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 produzida energia, que pode ser transformada em v\u00e1rias substancias org\u00e2nicas, armazenada como a\u00e7ucar ou, ainda, transferida a diferentes n\u00edveis troficos"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 produzida energia, que pode ser transformada em subst\u00e2ncias catalisadoras de processos, armazenada em diferentes n\u00edveis tr\u00f3ficos ou, ainda, transferida a outros organismos."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Considere a \u00e1rvore filogen\u00e9tica abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img67.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-058.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br>Essa \u00e1rvore representa a simplifica\u00e7\u00e3o de uma das hip\u00f3teses para as rela\u00e7\u00f5es evolutivas entre os grupos a que pertencem os animais exemplificados. Os ret\u00e2ngulos correspondem a uma ou mais caracter\u00edsticas que sao compartilhadas pelos grupos representados acima de cada um deles na \u00e1rvore e que n\u00e3o est\u00e3o presentes nos grupos abaixo deles.<br><br> A presen\u00e7a de notocorda, de tubo nervoso dorsal, de v\u00e9rtebras e de ovo amni\u00f3tico corresponde, respectivamente, aos ret\u00e2ngulos", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1, 2, 3 e 4."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1, 1, 2 e 5."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,1, 3 e 6."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1, 2, 2 e7."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2, 2,2 e 5."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Nas figuras abaixo, est\u00e3o esquematizadas c\u00e9lulas animais imersas em solu\u00e7\u00f5es salinas de concentra\u00e7\u00f5es diferentes. O sentido das setas indica o movimento de \u00e1gua para dentro ou para fora das c\u00e9lulas, e a espessura das setas indica o volume relativo de \u00e1gua que atravessa a membrana celular.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img68.amazonaws.com/images/provas/41831/imagem-059.jpg\" alt=\"\" style=\"display: block; margin: auto;\" rel=\"display: block; margin: auto;\"><br><br><br>A ordem correta das figuras, de acordo com a concentra\u00e7\u00e3o crescente das solu\u00e7\u00f5es em que as c\u00e9lulas est\u00e3o imersas, \u00e9 :", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e I."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III, I e II"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, II e I"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Certa planta apresenta variabilidade no formato e na espessura das folhas: h\u00e1 indiv\u00edduos que possuem folhas largas e carnosas, e outros, folhas largas e finas; existem tambem indiv\u00edduos que tem folhas estreitas e carnosas, e outros com folhas estreitas e finas. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o determinadas geneticamente. As variantes dos genes respons\u00e1veis pela variabilidade dessas caracter\u00edsticas da folha originaram-se por", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sele\u00e7\u00e3o natural."}, {"is_correct": true, "answer_text": "muta\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "recombina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "adapta\u00e7\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "isolamento geogr\u00e1fico."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Existem v\u00edrus que", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "se reproduzem independentemente de c\u00e9lulas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tem genoma constitufdo de DNA e RNA."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sintetizam DNA a partir de RNA."}, {"is_correct": false, "answer_text": "realizam respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica no interior da c\u00e1psula proteica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "possuem citoplasma, que n\u00e3o contem organelas."}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Num determinado lago, a quantidade dos organismos do fitopl\u00e2ncton e controlada por um crust\u00e1ceo do g\u00eanero <i>Artemia, </i>presente no zoopl\u00e2ncton. Gra\u00e7as a esse equilfbrio, a agua permanece transparente. Depois de um ano muito chuvoso, a salinidade do lago diminuiu, o que permitiu o crescimento do n\u00famero de insetos do genero <i>Trichocorixa, </i>predadores de <i>Artemia</i>. A transparencia da \u00e0gua do lago diminuiu.<br><br>Considere as afirma\u00e7\u00f5es:<br><br> I. A preda\u00e7\u00e3o provocou o aumento da popula\u00e7\u00e3o dos produtores. <br><br>II. A preda\u00e7\u00e3o provocou a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos consumidores secund\u00e1rios.<br><br> III. A preda\u00e7\u00e3o provocou a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos consumidores primarios.<br><br>Esta correto o que se afirma apenas em", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "Abaixo est\u00e3o listados grupos de organismos clorofilados e caracter\u00edsticas que os distinguem:<br><br>I. Traque\u00f3fitas - - vaso condutor de seiva. <br>II. Ant\u00f3fitas-flor. <br>III. Espermat\u00f3fitas - semente.<br> IV. Embri\u00f3fitas - embri\u00e3o. <br>V. Talofitas - corpo organizado em talo.<br><br>Considere que cada grupo corresponde a um conjunto e que a interse\u00e7\u00e3o entre eles representa o compartilhamento de caracterfsticas. Sendo <b>P</b> um pinheiro-do-parana (araucaria), indique a alternativa em que <b>P</b> esta posicionado corretamente, quanto as caracter\u00edsticas que possui.", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-060.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-061.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-062.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-063.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2014/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-064.jpg\">"}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "No intestino humano, cada uma das vilosidades da superf\u00edcie interna do intestino delgado tem uma arter\u00edola, uma venula e uma rede de capilares sangu\u00edneos. Ap\u00f3s uma refei\u00e7\u00e3o, as maiores concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio, glicose e amino\u00e1cidos no sangue s\u00e3o encontradas nas", "year": " 2014", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "source": " FUVEST", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>Oxigenio </b>- v\u00eanulas<b>Glicose </b>- v\u00eanulas<b>Amino\u00e1cidos</b>- v\u00eanulas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Oxigenio </b>- v\u00eanulas<b>Glicose </b>- v\u00eanulas<b>Amino\u00e1cidos</b>- arter\u00edolas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Oxigenio </b>- arter\u00faolas<b>Glicose </b>- arter\u00edolas<b>Amino\u00e1cidos</b>- arter\u00edolas"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Oxigenio </b>- arter\u00edolas<b>Glicose </b>- arter\u00edolas<b>Amino\u00e1cidos</b>- v\u00eanulas"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>Oxigenio </b>- arter\u00edolas<b>Glicose </b>- v\u00eanulas<b>Amino\u00e1cidos</b>- v\u00eanulas"}], "discipline": "Biologia"}]