[{"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360287\" class=\"texto_associado_questao\">A sequ\u00eancia de fotografias abaixo mostra uma c\u00e9lula em interfase e outras em etapas da mitose, at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de novas c\u00e9lulas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considerando que o conjunto haploide de cromossomos corresponde \u00e0 quantidade <u>N</u> de DNA, a quantidade de DNA das c\u00e9lulas indicadas pelos n\u00fameros 1, 2, 3 e 4 \u00e9, respectivamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "N, 2N, 2N e N<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "N, 2N, NeN/2<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2N, 4N, 2N e N.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2N, 4N, 4N e 2N.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2N, 4N, 2N e 2N."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "As plantas podem reproduzir-se sexuada ou assexuadamente, e cada um desses modos de reprodu\u00e7\u00e3o tem impacto diferente sobre a variabilidade gen\u00e9tica gerada. Analise as seguintes situa\u00e7\u00f5es:<br><br>I. planta\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o para subsist\u00eancia, em agricultura familiar; <br><br>II. planta\u00e7\u00e3o de variedade de cana-de-a\u00e7\u00facar adequada \u00e0 regi\u00e3o, em escala industrial; <br><br>III. recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada, com o repovoamento por esp\u00e9cies de plantas nativas.<br><br>Com base na adequa\u00e7\u00e3o de maior ou menor variabilidade gen\u00e9tica para cada situa\u00e7\u00e3o, a escolha da reprodu\u00e7\u00e3o assexuada \u00e9 a indicada para;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Na telefonia celular, a voz \u00e9 transformada em sinais el\u00e9tricos que caminham como ondas de r\u00e1dio. Como a onda viaja pelo ar, o fio n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio. O celular recebe esse nome porque as regi\u00f5es atendidas pelo servi\u00e7o foram divididas em \u00e1reas chamadas c\u00e9lulas. Cada c\u00e9lula capta a mensagem e a transfere diretamente para uma central de controle.<br><br>No que se refere \u00e0 transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no sistema nervoso, uma analogia entre a telefonia celular e o que ocorre no corpo humano.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 completamente v\u00e1lida, pois, no corpo humano, as informa\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o captadas e transformadas em sinais el\u00e9tricos transmitidos por uma c\u00e9lula, sem intermedi\u00e1rios, a uma central de controle.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 v\u00e1lida apenas em parte, pois, no corpo humano, as informa\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o captadas e transformadas em sinais el\u00e9tricos que resultam em resposta imediata, sem atingir uma central de controle<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 v\u00e1lida apenas em parte, pois, no corpo humano, as informa\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o captadas e transformadas em sinais el\u00e9tricos transferidos, c\u00e9lula a c\u00e9lula, at\u00e9 uma central de controle.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, pois, no corpo humano, as informa\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o captadas e transformadas em est\u00edmulos hormonais, transmitidos rapidamente a uma central de controle<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, pois, no corpo humano, as informa\u00e7\u00f5es do meio s\u00e3o captadas e transformadas em sinais qu\u00edmicos e el\u00e9tricos, transferidos a v\u00e1rios pontos perif\u00e9ricos de controle"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Considere as seguintes compara\u00e7\u00f5es entre uma comunidade pioneira e uma comunidade cl\u00edmax, ambas sujeitas \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais, em um processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica prim\u00e1ria:<br><br>I. A produtividade prim\u00e1ria bruta \u00e9 maior numa comunidade cl\u00edmax do que numa comunidade pioneira. <br><br>II. A produtividade prim\u00e1ria l\u00edquida \u00e9 maior numa comunidade pioneira do que numa comunidade cl\u00edmax. <br><br>III. A complexidade de nichos \u00e9 maior numa comunidade pioneira do que numa comunidade cl\u00edmax.<br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360291\" class=\"texto_associado_questao\">O mecanismo de reabsor\u00e7\u00e3o renal da glicose pode ser comparado com o que acontece numa esteira rolante que se move a uma velocidade constante, como representado na figura abaixo. Quando a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no filtrado glomerular \u00e9 baixa (A), a \"esteira rolante\" trabalha com folga e toda a glicose \u00e9 reabsorvida. Quando a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no filtrado glomerular aumenta e atinge determinado n\u00edvel (B), a \"esteira rolante\" trabalha com todos os compartimentos ocupados, ou seja, com sua capacidade m\u00e1xima de transporte, permitindo a reabsor\u00e7\u00e3o da glicose. Se a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no filtrado ultrapassa esse limiar (C), como ocorre em pessoas com diabetes melito, parte da glicose escapa do transporte e aparece na urina.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre o mecanismo de reabsor\u00e7\u00e3o renal da glicose, em pessoas saud\u00e1veis:<br><br>I. Mant\u00e9m constante a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no sangue. <br><br>II. Impede que a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no filtrado glomerular diminua. <br><br>III. Evita que haja excre\u00e7\u00e3o de glicose, que, assim, pode ser utilizada pelas c\u00e9lulas do corpo. Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "III<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Para que a c\u00e9lula possa transportar, para seu interior, o colesterol da circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea, \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a de uma determinada prote\u00edna em sua membrana. Existem muta\u00e7\u00f5es no gene respons\u00e1vel pela s\u00edntese dessa prote\u00edna que impedem a sua produ\u00e7\u00e3o. Quando um homem ou uma mulher possui uma dessas muta\u00e7\u00f5es, mesmo tendo tamb\u00e9m um alelo normal, apresenta hipercolesterolemia, ou seja, aumento do n\u00edvel de colesterol no sangue. A hipercolesterolemia devida a essa muta\u00e7\u00e3o tem, portanto, heran\u00e7a;", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "autoss\u00f4mica dominante.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "autoss\u00f4mica recessiva<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ligada ao X dominante<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ligada ao X recessiva<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "autoss\u00f4mica codominante."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "As bri\u00f3fitas, no reino vegetal, e os anf\u00edbios, entre os vertebrados, s\u00e3o considerados os primeiros grupos a conquistar o ambiente terrestre. Comparando-os, \u00e9 correto afirmar que,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nos anf\u00edbios e nas bri\u00f3fitas, o sistema vascular \u00e9 pouco desenvolvido; isso faz com que, nos anf\u00edbios, a temperatura n\u00e3o seja controlada internamente.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "nos anf\u00edbios, o produto imediato da meiose s\u00e3o os gametas; nas bri\u00f3fitas, a meiose origina um indiv\u00edduo haploide que posteriormente produz os gametas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos anf\u00edbios e nas bri\u00f3fitas, a fecunda\u00e7\u00e3o ocorre em meio seco; o desenvolvimento dos embri\u00f5es se d\u00e1 na \u00e1gua.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos anf\u00edbios, a fecunda\u00e7\u00e3o origina um indiv\u00edduo diploide e, nas bri\u00f3fitas, um indiv\u00edduo haploide; nos dois casos, o indiv\u00edduo formado passa por metamorfoses at\u00e9 tornar- se adulto<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos anf\u00edbios e nas bri\u00f3fitas, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua se d\u00e1 pela epiderme; o transporte de \u00e1gua \u00e9 feito por difus\u00e3o, c\u00e9lula a c\u00e9lula, \u00e0s demais partes do corpo."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360294\" class=\"texto_associado_questao\">Analise o gr\u00e1fico abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img3.amazonaws.com/images/provas/36133/8.jpg\" class=\"resize-img\"><br></p><div><br></div><p></p> Com base nos dados do gr\u00e1fico, pode-se afirmar, corretamente, que,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "no per\u00edodo de 1986 a 2001, o n\u00famero de pessoas com diagn\u00f3stico de AIDS diminuiu.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "no per\u00edodo de 1986 a 2001, o n\u00famero de homens com diagn\u00f3stico de AIDS diminuiu.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre pessoas com diagn\u00f3stico de AIDS, homens e mulheres ocorrem com frequ\u00eancias iguais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre pessoas com diagn\u00f3stico de AIDS, o n\u00famero de homens e mulheres permaneceu praticamente inalterado a partir de 2002.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "entre pessoas com diagn\u00f3stico de AIDS, o quociente do n\u00famero de homens pelo de mulheres tendeu \u00e0 estabilidade a partir de 2002."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Na hist\u00f3ria evolutiva dos metazo\u00e1rios, o processo digestivo.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 intracelular, com hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica de mol\u00e9culas de grande tamanho, a partir dos equinodermas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 extracelular, j\u00e1 nos por\u00edferos, passando a completamente intracelular, a partir dos artr\u00f3podes.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 completamente extracelular nos vertebrados, o que os distingue dos demais grupos de animais.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "passa de completamente intracelular a completamente extracelular, a partir dos nematelmintos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "passa de completamente extracelular a completamente intracelular, a partir dos anel\u00eddeos."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Considere a situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de lan\u00e7amento, em um ecossistema, de uma determinada quantidade de g\u00e1s carb\u00f4nico, com marca\u00e7\u00e3o radioativa no carbono. Com o passar do tempo, esse g\u00e1s se dispersaria pelo ambiente e seria incorporado por seres vivos. Considere as seguintes mol\u00e9culas:<br><br>I. Mol\u00e9culas de glicose sintetizadas pelos produtores. <br><br>II. Mol\u00e9culas de g\u00e1s carb\u00f4nico produzidas pelos consumidores a partir da oxida\u00e7\u00e3o da glicose sintetizada pelos produtores. <br><br>III. Mol\u00e9culas de amido produzidas como subst\u00e2ncia de reserva das plantas. <br><br>IV. Mol\u00e9culas org\u00e2nicas sintetizadas pelos decompositores.<br><br>Carbono radioativo poderia ser encontrado nas mol\u00e9culas descritas em;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I ,apenas<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360297\" class=\"texto_associado_questao\">Observe a figura abaixo, que representa o emparelhamento de duas bases nitrogenadas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Indique a alternativa que relaciona corretamente a(s) mol\u00e9cula(s) que se encontra(m) parcialmente representada(s) e o tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apontada pela seta.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<b>Mol\u00e9cula(s) -------------------- </b>Exclusivamente DNA<b><br>Tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica</b>----- Liga\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mol\u00e9cula(s) -------------------- </b>Exclusivamente RNA<b><br>Tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ----- </b>Liga\u00e7\u00e3o covalente apolar"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mol\u00e9cula(s) -------------------- </b>DNA ou RNA<b><br>Tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ----- </b>Liga\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mol\u00e9cula(s) -------------------- </b>Exclusivamente DNA<b><br>Tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ----- </b>Liga\u00e7\u00e3o covalente apolar"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mol\u00e9cula(s) -------------------- </b>Exclusivamente RNA<b><br>Tipo de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica -----</b>Liga\u00e7\u00e3o i\u00f4nica"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "Em uma competi\u00e7\u00e3o de salto em dist\u00e2ncia, um atleta de 70 kg tem, imediatamente antes do salto, uma velocidade na dire\u00e7\u00e3o horizontal de m\u00f3dulo 10 m/s. Ao saltar, o atleta usa seus m\u00fasculos para empurrar o ch\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o vertical, produzindo uma energia de 500 J, sendo 70% desse valor na forma de energia cin\u00e9tica. Imediatamente ap\u00f3s se separar do ch\u00e3o, o m\u00f3dulo da velocidade do atleta \u00e9 mais pr\u00f3ximo de.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10,0 m/s<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "10,5 m/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "12,2 m/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13,2 m/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13,8 m/s"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360299\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um n\u00facleo de pol\u00f4nio-204 ( <sup>204</sup>Po), em repouso, transmuta- se em um n\u00facleo de chumbo-200 (<sup>200</sup>Pb), emitindo uma part\u00edcula alfa (\u03b1) com energia cin\u00e9tica E\u03b1. Nesta rea\u00e7\u00e3o, a energia cin\u00e9tica do n\u00facleo de chumbo \u00e9 igual a:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "E\u03b1<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "E\u03b1 / 4<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "E\u03b1/50<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "E\u03b1 /2 0 0<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "E\u03b1 /2 0 4"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360300\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um bloco de madeira imperme\u00e1vel, de massa M e dimens\u00f5es 2 x 3 x 3 cm <sup>3</sup>, \u00e9 inserido muito lentamente na \u00e1gua de um balde, at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, com metade de seu volume submersa. A \u00e1gua que vaza do balde \u00e9 coletada em um copo e tem massa m. A figura ilustra as situa\u00e7\u00f5es inicial e final; em ambos os casos, o balde encontra-se cheio de \u00e1gua at\u00e9 sua capacidade m\u00e1xima. A rela\u00e7\u00e3o entre as massas m e M \u00e9 tal que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>m = M/3</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>m = M/2<br></i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>m = M<br></i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>m=2M</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>m = 3M</i><br>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360301\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para passar de uma margem a outra de um rio, uma pessoa se pendura na extremidade de um cip\u00f3 esticado, formando um \u00e2ngulo de 30\u00b0 com a vertical, e inicia, com velocidade nula, um movimento pendular. Do outro lado do rio, a pessoa se solta do cip\u00f3 no instante em que sua velocidade fica novamente igual a zero. Imediatamente antes de se soltar, sua acelera\u00e7\u00e3o tem;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "valor nulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dire\u00e7\u00e3o que forma um \u00e2ngulo de 30\u00b0 com a vertical e m\u00f3dulo 9 m/s<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dire\u00e7\u00e3o que forma um \u00e2ngulo de 30\u00b0 com a vertical e m\u00f3dulo 5 m/s<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dire\u00e7\u00e3o que forma um \u00e2ngulo de 60\u00b0 com a vertical e m\u00f3dulo 9 m/s<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "dire\u00e7\u00e3o que forma um \u00e2ngulo de 60\u00b0 com a vertical e m\u00f3dulo 5 m/s<sup>2</sup>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360302\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Uma esta\u00e7\u00e3o espacial foi projetada com formato cil\u00edndrico, de raio R igual a 100 m, como ilustra a figura ao lado. Para simular o efeito gravitacional e permitir que as pessoas caminhem na parte interna da casca cil\u00edndrica, a esta\u00e7\u00e3o gira em torno de seu eixo, com velocidade angular constante \u03c9. As pessoas ter\u00e3o sensa\u00e7\u00e3o de peso, como se estivessem na Terra, se a velocidade \u03c9 for de, aproximadamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,1 rad/s<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,3 rad/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 rad/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 rad/s<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 rad/s"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360303\" class=\"texto_associado_questao\">Uma l\u00e2mina bimet\u00e1lica de bronze e ferro, na temperatura ambiente, \u00e9 fixada por uma de suas extremidades, como visto na figura abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Nessa situa\u00e7\u00e3o, a l\u00e2mina est\u00e1 plana e horizontal. A seguir, ela \u00e9 aquecida por uma chama de g\u00e1s. Ap\u00f3s algum tempo de aquecimento, a forma assumida pela l\u00e2mina ser\u00e1 mais adequadamente representada pela figura:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 100.078px; height: 44px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img12.jpg\" alt=\"imagem-017.jpg\" border=\"0\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 122.915px; height: 37px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img13.jpg\" alt=\"imagem-018.jpg\" border=\"0\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 113.478px; height: 60px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img14.jpg\" alt=\"imagem-022.jpg\" border=\"0\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img style=\"width: 108.857px; height: 60px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img15.jpg\" alt=\"imagem-023.jpg\" border=\"0\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 103.082px; height: 48px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img16.jpg\" alt=\"imagem-024.jpg\" border=\"0\">"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360304\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um prisma triangular desvia um feixe de luz verde de um \u00e2ngulo \u03b8<sub>A</sub> em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia, como ilustra a figura A, ao lado. Se uma placa plana, do mesmo material do prisma, for colocada entre a fonte de luz e o prisma, nas posi\u00e7\u00f5es mostradas nas figuras B e C, a luz, ao sair do prisma, ser\u00e1 desviada, respectivamente, de \u00e2ngulos \u03b8<sub>B</sub> e \u03b8<sub>C</sub>, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia indicada pela seta. Os desvios angulares ser\u00e3o tais que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u03b8<sub>A </sub>= \u03b8<sub>B</sub>= \u03b8<sub>C</sub><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>> \u03b8<sub>B</sub>> \u03b8<sub>C</sub><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>< \u03b8<sub>B</sub>\u03b8<sub>C</sub><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>= \u03b8<sub>B</sub>> \u03b8<sub>C</sub><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u03b8<sub>A</sub>= \u03b8<sub>B </sub>< \u03b8<sub>C</sub>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360305\" class=\"texto_associado_questao\">Dois fios met\u00e1licos, F<sub>1</sub> e F<sub>2</sub>, cil\u00edndricos, do mesmo material de resistividade <i>\u03c1</i>, de se\u00e7\u00f5es transversais de \u00e1reas, respectivamente, A<sub>1</sub> e A<sub>2</sub> = 2A<sub>1</sub>, t\u00eam comprimento <i>L</i> e s\u00e3o emendados, como ilustra a figura abaixo. O sistema formado pelos fios \u00e9 conectado a uma bateria de tens\u00e3o V.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Nessas condi\u00e7\u00f5es, a diferen\u00e7a de potencial V<sub>1</sub>, entre as extremidades de F<sub>1</sub>, e V<sub>2</sub>, entre as de F<sub>2</sub>, s\u00e3o tais que:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= V<sub>2</sub>/4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= V<sub>2</sub>/2<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>= V<sub>2</sub><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V<sub>1</sub>= 2V<sub>2</sub><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V<sub>1</sub>=4V<sub>2</sub>"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360306\" class=\"texto_associado_questao\">O Sr. Rubinato, um m\u00fasico aposentado, gosta de ouvir seus velhos discos sentado em uma poltrona. Est\u00e1 ouvindo um conhecido solo de violino quando sua esposa Matilde afasta a caixa ac\u00fastica da direita (C<sub>d</sub>) de uma dist\u00e2ncia <i> l</i>, como visto na figura abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-028.jpg\" class=\"resize-img\"> <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Em seguida, Sr. Rubinato reclama: \u2014 N\u00e3o consigo mais ouvir o L\u00e1 do violino, que antes soava bastante forte! Dentre as alternativas abaixo para a dist\u00e2ncia <i>l</i>, a \u00fanica compat\u00edvel com a reclama\u00e7\u00e3o do Sr. Rubinato \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "38 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "44 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "75 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "150 cm"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360307\" class=\"texto_associado_questao\">Part\u00edculas com carga el\u00e9trica positiva penetram em uma c\u00e2mara em v\u00e1cuo, onde h\u00e1, em todo seu interior, um campo el\u00e9trico de m\u00f3dulo E e um campo magn\u00e9tico de m\u00f3dulo B, ambos uniformes e constantes, perpendiculares entre si, nas dire\u00e7\u00f5es e sentidos indicados na figura. As part\u00edculas entram na c\u00e2mara com velocidades perpendiculares aos campos e de m\u00f3dulos v<sub>1</sub> (grupo 1), v<sub>2</sub> (grupo 2) e v<sub>3</sub> (grupo 3). As part\u00edculas do grupo 1 t\u00eam sua trajet\u00f3ria encurvada em um sentido, as do grupo 2, em sentido oposto, e as do grupo 3 n\u00e3o t\u00eam sua trajet\u00f3ria desviada. A situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ilustrada na figura abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\" class=\"resize-img\"> <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre as velocidades das part\u00edculas de cada grupo:<br><br>I. v<sub>1</sub> > v<sub>2</sub> e v<sub>1</sub> > E/B <br><br>II. v<sub>1</sub> < v<sub>2</sub> e v<sub>1</sub> < E/B <br><br>III. v<sub>3</sub> = E/B", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360308\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-033.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No sistema cardiovascular de um ser humano, o cora\u00e7\u00e3o funciona como uma bomba, com pot\u00eancia m\u00e9dia de 10 W, respons\u00e1vel pela circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea. Se uma pessoa fizer uma dieta alimentar de 2500 kcal di\u00e1rias, a porcentagem dessa energia utilizada para manter sua circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea ser\u00e1, aproximadamente, igual a:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1%<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4%<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "9%<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "20%<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25%"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360309\" class=\"texto_associado_questao\">O resultado do exame de audiometria de uma pessoa \u00e9 mostrado nas figuras abaixo. Os gr\u00e1ficos representam o n\u00edvel de intensidade sonora <b>m\u00ednima</b> /, em decib\u00e9is (dB), aud\u00edvel por suas orelhas direita e esquerda, em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia \u0192 do som, em kHz. A compara\u00e7\u00e3o desse resultado com o de exames anteriores mostrou que, com o passar dos anos, ela teve perda auditiva. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, foram feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre a audi\u00e7\u00e3o dessa pessoa:<br><br>I. Ela ouve sons de frequ\u00eancia de 6 kHz e intensidade de <br>20 dB com a orelha direita, mas n\u00e3o com a esquerda.<br><br>II. Um sussurro de 15 dB e frequ\u00eancia de 0,25 kHz \u00e9 ouvido <br>por ambas as orelhas.<br> <br>III. A diminui\u00e7\u00e3o de sua sensibilidade auditiva, com o <br>passar do tempo, pode ser atribu\u00edda a degenera\u00e7\u00f5es <br>dos ossos martelo, bigorna e estribo, da orelha externa, <br>onde ocorre a convers\u00e3o do som em impulsos el\u00e9tricos<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-034.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> \u00c9 correto apenas o que se afirma em;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "II<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IIII"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "Uma embalagem de sopa instant\u00e2nea apresenta, entre outras, as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \"Ingredientes: tomate, sal, amido, \u00f3leo vegetal, emulsificante, conservante, flavorizante, corante, antioxidante\". Ao se misturar o conte\u00fado da embalagem com \u00e1gua quente, poderia ocorrer a separa\u00e7\u00e3o dos componentes X e Y da mistura, formando duas fases, caso o ingrediente Z n\u00e3o estivesse presente. Assinale a alternativa em que X, Y e Z est\u00e3o corretamente identificados.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>X</b>- \u00e1gua<b>Y</b>- amido<b>Z</b>- antioxidante<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>X</b>- sal<b>Y</b>- \u00f3leo vegetal<b>Z</b>- antioxidante<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>X</b>- \u00e1gua<b>Y</b>- \u00f3leo vegetal<b>Z</b>- antioxidante<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>X</b>- \u00e1gua<b>Y</b>- \u00f3leo vegetal<b>Z</b>- emulsificante<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>X</b>- sal<b>Y</b>- \u00e1gua<b>Z</b>- emulsificante"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360311\" class=\"texto_associado_questao\">A tabela abaixo apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre cinco gases contidos em recipientes separados e selados.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-035.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Qual recipiente cont\u00e9m a mesma quantidade de \u00e1tomos que um recipiente selado de 22,4 L, contendo H2, mantido a 2 atm e 273 K?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "3<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360312\" class=\"texto_associado_questao\">Uma jovem estudante quis demonstrar para sua m\u00e3e o que \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Para tanto, preparou, em cinco copos, as seguintes solu\u00e7\u00f5es:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-036.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Em seguida, come\u00e7ou a fazer misturas aleat\u00f3rias de amostras das solu\u00e7\u00f5es contidas nos copos, juntando duas amostras diferentes a cada vez. Qual \u00e9 a probabilidade de que ocorra uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ao misturar amostras dos conte\u00fados de dois dos cinco copos?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/10<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/8<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/5<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360313\" class=\"texto_associado_questao\">Em um laborat\u00f3rio qu\u00edmico, um estudante encontrou quatro frascos (1, 2, 3 e 4) contendo solu\u00e7\u00f5es aquosas incolores de sacarose, KC<i>l</i>, HC<i>l</i> e NaOH, n\u00e3o necessariamente nessa ordem. Para identificar essas solu\u00e7\u00f5es, fez alguns experimentos simples, cujos resultados s\u00e3o apresentados na tabela a seguir:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-037.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> As solu\u00e7\u00f5es aquosas contidas nos frascos 1, 2, 3 e 4 s\u00e3o, respectivamente, de;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "HC<i>l</i>, NaOH, KC<i>l</i>e sacarose.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "KC<i>l</i>, NaOH, HC<i>l</i>e sacarose<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "HC<i>l</i>, sacarose, NaOH e KC<i>l</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "KC<i>l</i>, sacarose, HC<i>l</i>e NaOH.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "NaOH, HC<i>l</i>, sacarose e KC<i>l</i>."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "Uma usina de reciclagem de pl\u00e1stico recebeu um lote de raspas de 2 tipos de pl\u00e1sticos, um deles com densidade 1,10 kg/L e outro com densidade 1,14 kg/L. Para efetuar a separa\u00e7\u00e3o dos dois tipos de pl\u00e1sticos, foi necess\u00e1rio preparar 1000 L de uma solu\u00e7\u00e3o de densidade apropriada, misturando-se volumes adequados de \u00e1gua (densidade = 1,00 kg/L) e de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaC\u00a3 dispon\u00edvel no almoxarifado da usina, de densidade 1,25 kg/L. Esses volumes, em litros, podem ser, respectivamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "900 e 100<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "800 e 200<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "500 e 500.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "200 e 800.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100 e 900"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360315\" class=\"texto_associado_questao\">A aparelhagem esquematizada na figura abaixo pode ser utilizada para identificar gases ou vapores produzidos em transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. No frasco 1, cristais azuis de CoC<i>l</i><sub>2</sub> anidro adquirem colora\u00e7\u00e3o rosa em contato com vapor d'\u00e1gua. No frasco 2, a solu\u00e7\u00e3o aquosa saturada de Ca(OH)<sub>2</sub> turva-se em contato com CO<sub>2</sub> (g).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-038.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Utilizando essa aparelhagem em tr\u00eas experimentos distintos, um estudante de Qu\u00edmica investigou os produtos obtidos em tr\u00eas diferentes processos: <br><br>I. aquecimento de CaCO<sub>3</sub> puro; <br><br>II. combust\u00e3o de uma vela; <br><br>III. rea\u00e7\u00e3o de raspas de Mg (s) com HC<i>l</i> (aq).<br><br>O aparecimento de colora\u00e7\u00e3o rosa nos cristais de CoC<i>l</i><sub>2</sub> anidro e a turva\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o aquosa de Ca(OH)<sub>2</sub> foram observados, simultaneamente, em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360316\" class=\"texto_associado_questao\">Observe a posi\u00e7\u00e3o do elemento qu\u00edmico r\u00f3dio (Rh) na tabela peri\u00f3dica.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-039.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Assinale a alternativa correta a respeito do r\u00f3dio.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Possui massa at\u00f4mica menor que a do cobalto (Co).<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apresenta reatividade semelhante \u00e0 do estr\u00f4ncio (Sr), caracter\u00edstica do 5e per\u00edodo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 um elemento n\u00e3o met\u00e1lico<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 uma subst\u00e2ncia gasosa \u00e0 temperatura ambiente<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 uma subst\u00e2ncia boa condutora de eletricidade."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360317\" class=\"texto_associado_questao\">A tabela a seguir cont\u00e9m dados sobre alguns \u00e1cidos carbox\u00edlicos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-040.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Assinale a alternativa que apresenta uma afirma\u00e7\u00e3o coerente com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas na tabela.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A 20<sup>o</sup>C, 1 mL de \u00e1cido etanoico tem massa maior do que 1 mL de \u00e1cido n-pentanoico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O \u00e1cido propanoico (H<sub>3</sub>CCH<sub>2</sub>CO<sub>2</sub>H) deve ter ponto de ebuli\u00e7\u00e3o (a 1 atm) acima de 200<sup>o</sup>C.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O acr\u00e9scimo de um grupo -CH<sub>2</sub>- \u00e0 cadeia carb\u00f4nica provoca o aumento da densidade dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da massa molar dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos facilita a passagem de suas mol\u00e9culas do estado l\u00edquido para o gasoso<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O \u00e1cido n-butanoico deve ter press\u00e3o de vapor menor que o \u00e1cido n-hexanoico, a uma mesma temperatura."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "O r\u00f3tulo de uma lata de desodorante em aerosol apresenta, entre outras, as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \"Propelente: g\u00e1s butano. Mantenha longe do fogo\". A principal raz\u00e3o dessa advert\u00eancia \u00e9:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O aumento da temperatura faz aumentar a press\u00e3o do g\u00e1s no interior da lata, o que pode causar uma explos\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A lata \u00e9 feita de alum\u00ednio, que, pelo aquecimento, pode reagir com o oxig\u00eanio do ar<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aquecimento provoca o aumento do volume da lata, com a consequente condensa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s em seu interior.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da temperatura provoca a polimeriza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s butano, inutilizando o produto.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A lata pode se derreter e reagir com as subst\u00e2ncias contidas em seu interior, inutilizando o produto."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360319\" class=\"texto_associado_questao\">A adi\u00e7\u00e3o de um soluto \u00e0 \u00e1gua altera a temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o desse solvente. Para quantificar essa varia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o e da natureza do soluto, foram feitos experimentos, cujos resultados s\u00e3o apresentados abaixo. Analisando a tabela, observa-se que a varia\u00e7\u00e3o de temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas ou \u00edons de soluto dispersos na solu\u00e7\u00e3o.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-041.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Dois novos experimentos foram realizados, adicionando-se 1,0 mol de Na<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> a 1 L de \u00e1gua (experimento A) e 1,0 mol de glicose a 0,5 L de \u00e1gua (experimento B). Considere que os resultados desses novos experimentos tenham sido consistentes com os experimentos descritos na tabela. Assim sendo, as temperaturas de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em <sup>o</sup>C, nas solu\u00e7\u00f5es dos experimentos A e B, foram, respectivamente, de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "100,25 e 100,25.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100.75 e 100,25.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100.75 e 100,50.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "101.50 e 101,00.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "101.50 e 100,50."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360320\" class=\"texto_associado_questao\">Estudos recentes parecem indicar que o formato do olho humano e a vis\u00e3o s\u00e3o influenciados pela quantidade da subst\u00e2ncia X, sintetizada pelo organismo. A produ\u00e7\u00e3o dessa subst\u00e2ncia \u00e9 favorecida pela luz solar, e crian\u00e7as que fazem poucas atividades ao ar livre tendem a desenvolver dificuldade para enxergar objetos distantes. Essa disfun\u00e7\u00e3o ocular \u00e9 comumente chamada de miopia.Considere a f\u00f3rmula estrutural da subst\u00e2ncia X e os diferentes formatos de olho:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-042.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, conclui-se corretamente que a miopia poder\u00e1 atingir crian\u00e7as cujo organismo venha a produzir _____________ X em quantidade insuficiente, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de olho do tipo . As lacunas da frase acima devem respectivamente, por", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o amino\u00e1cido; III<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a amina; II.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o amino\u00e1cido; I.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fenol; I.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a amina; III."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360321\" class=\"texto_associado_questao\">No processo tradicional, o etanol \u00e9 produzido a partir do caldo da cana-de-a\u00e7\u00facar por fermenta\u00e7\u00e3o promovida por leveduras naturais, e o baga\u00e7o de cana \u00e9 desprezado. Atualmente, leveduras geneticamente modificadas podem ser utilizadas em novos processos de fermenta\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. Por exemplo, no processo A, o baga\u00e7o de cana, ap\u00f3s hidr\u00f3lise da celulose e da hemicelulose, tamb\u00e9m pode ser transformado em etanol. No processo B, o caldo de cana, rico em sacarose, \u00e9 transformado em farneseno que, ap\u00f3s hidrogena\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es duplas, se transforma no \"diesel de cana\". Esses tr\u00eas processos de produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis podem ser representados por:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-043.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Com base no descrito acima, \u00e9 correto afirmar:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "No Processo A, a sacarose \u00e9 transformada em celulose por micro-organismos transg\u00eanicos<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O Processo A, usado em conjunto com o processo tradicional, permite maior produ\u00e7\u00e3o de etanol por hectare cultivado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O produto da hidrogena\u00e7\u00e3o do farneseno n\u00e3o deveria ser chamado de \"diesel\", pois n\u00e3o \u00e9 um hidrocarboneto.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A combust\u00e3o do etanol produzido por micro-organismos transg\u00eanicos n\u00e3o \u00e9 poluente, pois n\u00e3o produz di\u00f3xido de carbono<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O Processo B \u00e9 vantajoso em rela\u00e7\u00e3o ao Processo A, pois a sacarose \u00e9 mat\u00e9ria-prima com menor valor econ\u00f4mico do que o baga\u00e7o de cana"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "Um apostador ganhou um pr\u00eamio de R$ 1.000.000,00 na loteria e decidiu investir parte do valor em caderneta de poupan\u00e7a, que rende 6% ao ano, e o restante em um fundo de investimentos, que rende 7,5% ao ano. Apesar do rendimento mais baixo, a caderneta de poupan\u00e7a oferece algumas vantagens e ele precisa decidir como ir\u00e1 dividir o seu dinheiro entre as duas aplica\u00e7\u00f5es. Para garantir, ap\u00f3s um ano, um rendimento total de pelo menos \u00a3$ 72.000,00, a parte da quantia a ser aplicada na poupan\u00e7a deve ser de, no m\u00e1ximo,", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00a3$ 200.000,00<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00a3$ 175.000,00<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00a3$ 150.000,00<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00a3$ 125.000,00<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00a3$ 100.000,00"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "Uma circunfer\u00eancia de raio 3 cm est\u00e1 inscrita no tri\u00e2ngulo is\u00f3sceles ABC, no qual AB \u2014 AC. A altura relativa ao lado BC mede 8 cm. O comprimento de BC \u00e9, portanto, igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "24 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13 cm<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "12 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "9 cm<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 cm"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "O n\u00famero real x, que satisfaz 3 < x < 4, tem uma expans\u00e3o decimal na qual os 999.999 primeiros d\u00edgitos \u00e0 direita da v\u00edrgula s\u00e3o iguais a 3. Os 1.000.001 d\u00edgitos seguintes s\u00e3o iguais a 2 e os restantes s\u00e3o iguais a zero. Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. x \u00e9 irracional.<br><br>II. x \u2265 10/3<br><br>III. x<sup> . </sup>10<sup>2 000000</sup> \u00e9 um inteiro par.<br><br>Ent\u00e3o,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nenhuma das tr\u00eas afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 verdadeira.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas as afirma\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o verdadeira<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas a afirma\u00e7\u00e3o I \u00e9 verdadeira<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas a afirma\u00e7\u00e3o II \u00e9 verdadeira<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas a afirma\u00e7\u00e3o III \u00e9 verdadeira"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360325\" class=\"texto_associado_questao\">Uma das piscinas do Centro de Pr\u00e1ticas Esportivas da USP tem o formato de tr\u00eas hex\u00e1gonos regulares congruentes, justapostos, de modo que cada par de hex\u00e1gonos tem um lado em comum, conforme representado na figura abaixo. A dist\u00e2ncia entre lados paralelos de cada hex\u00e1gono \u00e9 de 25 metros.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-044.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-045.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Assinale a alternativa que mais se aproxima da \u00e1rea da piscina.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1.600 m<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1.800 m<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2.000 m<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2.200 m<sup>2</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2.400 m<sup>2</sup>"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "Sobre a equa\u00e7\u00e3o (x + 3)2<sup>x<sup>2</sup> - 9</sup> log | x2 + x \u2014 1| = 0, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ela n\u00e3o possui ra\u00edzes reais<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua \u00fanica raiz real \u00e9 \u20143<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "duas de suas ra\u00edzes reais s\u00e3o 3 e \u20143<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "suas \u00fanicas ra\u00edzes reais s\u00e3o \u20143, 0 e 1.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ela possui cinco ra\u00edzes reais distintas."}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360327\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-046.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O tri\u00e2ngulo AOB \u00e9 is\u00f3sceles, com OA \u2014 OB, e ABCD \u00e9 um quadrado. Sendo \u03b8 a medida do \u00e2ngulo A\u00d4B, pode-se garantir que a \u00e1rea do quadrado \u00e9 maior do que a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo se", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "14<sup>o</sup>< \u03b8 < 28<sup>o</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "15<sup>o</sup>< \u03b8 < 60<sup>o</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "20<sup>o</sup>< \u03b8 < 90<sup>o</sup><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "28<sup>o</sup>< \u03b8 < 120<sup>o</sup><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "30<sup>o</sup>< \u03b8 < 150<sup>o</sup>"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "Cada uma das cinco listas dadas \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de notas obtidas por seis alunos de uma turma em uma certa prova. Assinale a \u00fanica lista na qual a m\u00e9dia das notas \u00e9 maior do que a mediana.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5,5,7,8,9,10<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4, 5,6, 7,8,8<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4, 5,6, 7,8,9<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5, 5,5, 7,7,9<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,5,10,10,10,10"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "<div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">Considere o tri\u00e2ngulo ABC no plano cartesiano com v\u00e9rtices A \u2014 (0,0), B \u2014 (3,4) e C \u2014 (8,0). O ret\u00e2ngulo MNPQ tem os v\u00e9rtices <em>M</em> e <em>N</em> sobre o eixo das abscissas, o v\u00e9rtice <em>Q</em> sobre o lado <em>AB</em>e o v\u00e9rtice <em> P</em>sobre o lado <em>BC</em>. Dentre todos os ret\u00e2ngulos constru\u00eddos desse modo, o que tem \u00e1rea m\u00e1xima \u00e9 aquele em que o ponto <em>P</em> \u00e9</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(4,16/5)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(17/4,3)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(5,12/5)<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "(11/2,2)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(6,8/5)"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "O gam\u00e3o \u00e9 um jogo de tabuleiro muito antigo, para dois oponentes, que combina a sorte, em lances de dados, com estrat\u00e9gia, no movimento das pe\u00e7as. Pelas regras adotadas, atualmente, no Brasil, o n\u00famero total de casas que as pe\u00e7as de um jogador podem avan\u00e7ar, numa dada jogada, \u00e9 determinado pelo resultado do lan\u00e7amento de dois dados. Esse n\u00famero \u00e9 igual \u00e0 soma dos valores obtidos nos dois dados, se esses valores forem diferentes entre si; e \u00e9 igual ao dobro da soma, se os valores obtidos nos dois dados forem iguais. Supondo que os dados n\u00e3o sejam viciados, a probabilidade de um jogador poder fazer suas pe\u00e7as andarem pelo menos oito casas em uma jogada \u00e9.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/3<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5/12<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "17/36<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/2<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "19/36"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "Tr\u00eas das arestas de um cubo, com um v\u00e9rtice em comum, s\u00e3o tamb\u00e9m arestas de um tetraedro. A raz\u00e3o entre o volume do tetraedro e o volume do cubo \u00e9;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1/8<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/6<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/9<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/3"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360332\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-047.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-048.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Esta foto \u00e9 do rel\u00f3gio solar localizado no campus do Butant\u00e3, da USP. A linha inclinada (tracejada na foto), cuja proje\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o pelos raios solares indica a hora, \u00e9 paralela ao eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra. Sendo \u03bc e <i>\u03c1</i>, respectivamente, a latitude e a longitude do local, medidas em graus, pode-se afirmar, corretamente, que a medida em graus do \u00e2ngulo que essa linha faz com o plano horizontal \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>\u03c1</i><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u03bc<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "90 -<i>\u03c1</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "90 - \u03bc<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "180 -<i> \u03c1</i>"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360333\" class=\"texto_associado_questao\">Estas fotos retratam alguns dos tipos de forma\u00e7\u00e3o vegetal nativa encontrados no territ\u00f3rio nacional.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-049.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Correlacione as forma\u00e7\u00f5es vegetais retratadas nas fotos \u00e0 \u00e1reas de ocorr\u00eancia indicadas nos mapas abaixo.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-050.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-051.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-052.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-053.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-054.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360334\" class=\"texto_associado_questao\">O Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) registrou em 2012 um recorde de pedidos de minera\u00e7\u00e3o no Vale do Ribeira, regi\u00e3o sul do Estado de S\u00e3o Paulo. Entre os processos que foram abertos, encontram-se pedidos para pesquisa, licen\u00e7a ou concess\u00e3o de lavras que v\u00e3o desde calc\u00e1rio at\u00e9 min\u00e9rios nobres como n\u00edquel, prata e ouro.O DNPM concedeu 422 autoriza\u00e7\u00f5es para pesquisas minerais na regi\u00e3o, sendo que 112 j\u00e1 tiveram autorizadas as extra\u00e7\u00f5es de min\u00e9rios. </p> Essa explora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 afetar o meio f\u00edsico e a ocupa\u00e7\u00e3o humana tradicional dessa regi\u00e3o, caso regras de controle n\u00e3o sejam rigorosamente estabelecidas e cumpridas. Assinale a alternativa que indica as \u00e1reas onde interfer\u00eancias negativas poder\u00e3o ocorrer.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>Predom\u00ednio da estrutura geol\u00f3gica -------------</b>- Dobramentos do Cenozoico<b><br> Significativa ocupa\u00e7\u00e3ohumana tradicional ----</b>Quilombola<b><br></b><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Predom\u00ednio da estrutura geol\u00f3gica -------------- </b>Escudo do Brasil Central<b><br>Significativa ocupa\u00e7\u00e3ohumana tradicional ---- </b>Ind\u00edgena<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Predom\u00ednio da estrutura geol\u00f3gica -------------- </b>Escudo Atl\u00e2ntico<b><br>Significativa ocupa\u00e7\u00e3ohumana tradicional ---- </b>Cai\u00e7ara<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Predom\u00ednio da estrutura geol\u00f3gica -------------- </b>Escudo do Brasil Central<b><br>Significativa ocupa\u00e7\u00e3ohumana tradicional ---- </b>Cai\u00e7ara<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>Predom\u00ednio da estrutura geol\u00f3gica -------------- </b>Dobramentos do Atl\u00e2ntico<b><br>Significativa ocupa\u00e7\u00e3ohumana tradicional ---- </b>Quilombola<br>"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360335\" class=\"texto_associado_questao\">Considere o mapa do IDHM - Renda (Indice de Desenvolvimento Humano Municipal - Renda) da regi\u00e3o Sudeste.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-060.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A leitura do mapa permite identificar que o IDHM - no Sudeste, \u00e9, predominantemente, Renda,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alto no Vale do Para\u00edba do Sul e no Vale do Jequitinhonha.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dio no Pol\u00edgono das Secas e no Vale do A\u00e7o mineiro.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixo no Pontal do Paranapanema e no norte do Esp\u00edrito Santo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "baixo no Pol\u00edgono das Secas e no Vale do Jequitinhonha.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00e9dio na \u00e1rea petrol\u00edfera da Bacia de Campos e no Tri\u00e2ngulo Mineiro"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360336\" class=\"texto_associado_questao\">Considere a tabela abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-061.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Com base na tabela e em seus conhecimentos, est\u00e1 correto o que se afirma em:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Mato Grosso do Sul \u00e9 o estado que concentra o maior n\u00famero de ind\u00edgenas no Pa\u00eds, segundo o Censo Demogr\u00e1fico 2010, o que explica o percentual elevado de sua participa\u00e7\u00e3o no n\u00famero total de ind\u00edgenas assassinados.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A quantidade de ind\u00edgenas assassinados no Pa\u00eds diminuiu, principalmente, no Mato Grosso do Sul, em fun\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de homologa\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas, efetivadas por press\u00e3o da bancada ruralista no Congresso Nacional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "No Mato Grosso do Sul, a maior parte dos conflitos que envolvem ind\u00edgenas est\u00e1 relacionada com projetos de constru\u00e7\u00e3o de grandes usinas hidrel\u00e9tricas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O grande n\u00famero de ind\u00edgenas assassinados no Mato Grosso do Sul explica-se pelo avan\u00e7o da atividade de extra\u00e7\u00e3o de ouro em terras ind\u00edgenas<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "No per\u00edodo abrangido pela tabela, a participa\u00e7\u00e3o do Mato Grosso do Sul no total de ind\u00edgenas assassinados \u00e9 muito alta, em consequ\u00eancia, principalmente, de disputas envolvendo a posse da terra."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360338\" class=\"texto_associado_questao\">Observe o mapa da distribui\u00e7\u00e3o dos drones (ve\u00edculos a\u00e9reos n\u00e3o tripulados) norte-americanos na \u00c1frica e no Oriente M\u00e9dio.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-062.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Em suas declara\u00e7\u00f5es, o governo norte-americano justifica o uso dos drones, principalmente, como.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00e7\u00e3o militar a pa\u00edses com importantes la\u00e7os econ\u00f4micos com os EUA, principalmente na \u00e1rea de minerais raros<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessidade de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s embaixadas e outras lega\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas norte-americanas em pa\u00edses com trajet\u00f3ria comunista.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "meio de transporte para o envio de equipamentos militares ao Ir\u00e3, com a finalidade de desmonte das atividades nucleares<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "um dos pilares da sua estrat\u00e9gia de combate ao terrorismo, principalmente em regi\u00f5es com importante atua\u00e7\u00e3o tribal/terrorista.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "refor\u00e7o para a megaopera\u00e7\u00e3o de espionagem, executada em 2013, que culminou com o asilo de Snowden na R\u00fassia."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360339\" class=\"texto_associado_questao\">O gr\u00e1fico abaixo exibe a distribui\u00e7\u00e3o percentual do consumo de energia mundial por tipo de fonte.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-063.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Com base no gr\u00e1fico e em seus conhecimentos, identifique, na escala mundial, a afirma\u00e7\u00e3o correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A queda no consumo de petr\u00f3leo, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970, \u00e9 devida \u00e0 acentuada diminui\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o no setor aerovi\u00e1rio e, tamb\u00e9m, \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o pela energia das mar\u00e9s.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O aumento relativo do consumo de carv\u00e3o mineral, a partir da d\u00e9cada de 2000, est\u00e1 relacionado ao fato de China e \u00cdndia estarem entre os grandes produtores e consumidores de carv\u00e3o mineral, produto que esses pa\u00edses utilizam em sua crescente industrializa\u00e7\u00e3o<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A participa\u00e7\u00e3o da hidreletricidade se manteve constante, em todo o per\u00edodo, em fun\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental proposta pela ONU, que pro\u00edbe a implanta\u00e7\u00e3o de novas usinas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da participa\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis de energia, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980, explica-se pelo crescente aproveitamento de energia solar, proposto nos planos governamentais, em pa\u00edses desenvolvidos de alta latitude.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento do consumo do g\u00e1s natural, ao longo de todo o per\u00edodo coberto pelo gr\u00e1fico, \u00e9 explicado por sua utiliza\u00e7\u00e3o crescente nos meios de transporte, conforme estabelecido no Protocolo de Cartagena."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360341\" class=\"texto_associado_questao\">O local e o global determinam-se reciprocamente, umas vezes de modo congruente e consequente, outras de modo desigual e desencontrado. Mesclam-se e tensionam-se singularidades, particularidades e universalidades. Conforme Anthony Giddens, \"A globaliza\u00e7\u00e3o pode assim ser definida como a intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais em escala mundial, que ligam localidades distantes de tal maneira que acontecimentos locais s\u00e3o modelados por eventos ocorrendo a muitas milhas de dist\u00e2ncia e vice-versa. Este \u00e9 um processo dial\u00e9tico porque tais acontecimentos locais podem se deslocar numa dire\u00e7\u00e3o inversa \u00e0s rela\u00e7\u00f5es muito distanciadas que os modelam. A transforma\u00e7\u00e3o local \u00e9, assim, uma parte da globaliza\u00e7\u00e3o\". </p> Neste texto, escrito no final do s\u00e9culo XX, o autor refere-se a um processo que persiste no s\u00e9culo atual. A partir desse texto, pode-se inferir que esse processo leva \u00e0;", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o da vida cotidiana.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda no planeta<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o do conv\u00edvio e das rela\u00e7\u00f5es afetivas presenciais<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior troca de saberes entre gera\u00e7\u00f5es.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "retra\u00e7\u00e3o do ambientalismo como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade de consumo."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360342\" class=\"texto_associado_questao\">Na atualidade, o n\u00famero de pessoas atingidas por desastres naturais, no mundo, vem aumentando. Em 2012, foram registrados 905 grandes eventos desse tipo no planeta.Esses eventos podem ser de natureza geof\u00edsica, clim\u00e1tica, meteorol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica, entre outras.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-065.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No mapa acima, est\u00e3o indicadas \u00e1reas mais suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de alguns tipos de desastres naturais. A \u00e1rea assinalada no mapa e os fen\u00f4menos mais suscet\u00edveis de nela ocorrer est\u00e3o corretamente indicados em:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u278a - Terremoto e vulcanismo intensos, com presen\u00e7a de falhas ativas resultantes do encontro da placa do Pac\u00edfico com a da Am\u00e9rica do Norte.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u278b - Entradas de fortes ondas de frio, provenientes do avan\u00e7o de massas de ar \u00e1rticas, provocando o congelamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u278c - Longos per\u00edodos de estiagem, com inc\u00eandios florestais e tempestades el\u00e9tricas resultantes da ocorr\u00eancia de centros de alta press\u00e3o estacion\u00e1rios.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u278d - Forma\u00e7\u00e3o de tuf\u00f5es, que s\u00e3o centros de muito baixa press\u00e3o e grande mobilidade respons\u00e1veis por fortes vendavais, em regi\u00f5es litor\u00e2neas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u278e - Fortes tormentas concentradas no ver\u00e3o, consequ\u00eancia da entrada de frentes frias, com ocorr\u00eancia de deslizamentos de terra e queda brusca de temperatura"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360343\" class=\"texto_associado_questao\">Ap\u00f3s o Tratado de Tordesilhas (1494), por meio do qual Portugal e Espanha dividiram as terras emersas com uma linha imagin\u00e1ria, verifica-se um \"descobrimento gradual\" do atual territ\u00f3rio brasileiro.<br><br>Tendo em vista o processo da forma\u00e7\u00e3o territorial do Pa\u00eds, considere as ocorr\u00eancias e as representa\u00e7\u00f5es abaixo:<br><br>Ocorr\u00eancias: <br><br>I. Tratado de Madrid (1750); <br><br>II. Tratado de Petr\u00f3polis (1903); <br><br>III. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (1988)/consolida\u00e7\u00e3o da atual divis\u00e3o dos Estados.<br><br>Representa\u00e7\u00f5es:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-068.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Associe a ocorr\u00eancia com sua correta representa\u00e7\u00e3o:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I - A - II - C - III - E"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I - B - II - C- III - E"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I - C - II - B - III - E"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I - A - II - B - III - D"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I - C - II - A - III - D"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<i>C\u00e9sar n\u00e3o sa\u00edra de sua prov\u00edncia para fazer mal algum, mas para se defender dos agravos dos inimigos, para restabelecer em seus poderes os tribunos da plebe que tinham sido, naquela ocasi\u00e3o, expulsos da Cidade, para devolver a liberdade a si e ao povo romano oprimido pela fac\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria.</i><br><br>O texto, do s\u00e9culo I a.C., retrata o cen\u00e1rio romano de;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o da Monarquia, quando a aristocracia perseguia seus opositores e os for\u00e7ava ao ostracismo, para sufocar revoltas olig\u00e1rquicas e populares.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "transi\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica ao Imp\u00e9rio, per\u00edodo de reformula\u00e7\u00f5es provocadas pela expans\u00e3o mediterr\u00e2nica e pelo aumento da insatisfa\u00e7\u00e3o da plebe.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, marcado pela participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de pequenos propriet\u00e1rios rurais e pela implementa\u00e7\u00e3o de amplo programa de reforma agr\u00e1ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "passagem da Monarquia \u00e0 Rep\u00fablica, per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o olig\u00e1rquica, que provocou a amplia\u00e7\u00e3o do poder e da influ\u00eancia pol\u00edtica dos militares<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "decad\u00eancia do Imp\u00e9rio, ent\u00e3o sujeito a invas\u00f5es estrangeiras e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica gerada pelas rebeli\u00f5es populares e pela a\u00e7\u00e3o dos b\u00e1rbaros."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "Durante muito tempo, sustentou-se equivocadamente que a utiliza\u00e7\u00e3o de especiarias na Europa da Idade M\u00e9dia era determinada pela necessidade de se alterar o sabor de alimentos apodrecidos, ou pela opini\u00e3o de que tal uso garantiria a conserva\u00e7\u00e3o das carnes. A utiliza\u00e7\u00e3o de especiarias no per\u00edodo medieval.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "permite identificar a exist\u00eancia de circuitos mercantis entre a Europa, a \u00c1sia e o continente africano.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra o rigor religioso, caracterizado pela condena\u00e7\u00e3o da gastronomia e do requinte \u00e0 mesa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela a matriz judaica da gastronomia medieval europeia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "oferece a comprova\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica vivida na Europa a partir do ano mil<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "explicita o importante papel dos camponeses dedicados a sua produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "As chamadas \"revolu\u00e7\u00f5es inglesas\", transcorridas entre 1640 e 1688, tiveram como resultados imediatos;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a proclama\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o e o fim dos monop\u00f3lios comerciais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o surgimento da monarquia absoluta e as guerras contra a Fran\u00e7a napole\u00f4nica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o reconhecimento do catolicismo como religi\u00e3o oficial e o fortalecimento da inger\u00eancia papal nas quest\u00f5es locais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fim do anglicanismo e o in\u00edcio das demarca\u00e7\u00f5es das terras comuns.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "o fortalecimento do Parlamento e o aumento, no governo, da influ\u00eancia dos grupos ligados \u00e0s atividades comerciais."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "<i>A ideia de ocupa\u00e7\u00e3o do continente pelo povo americano teve tamb\u00e9m ra\u00edzes populares, no senso comum e tamb\u00e9m em fundamentos religiosos. O sonho de estender o princ\u00edpio da \"uni\u00e3o\" at\u00e9 o Pac\u00edfico foi chamado de \"Destino Manifesto\".</i><br><br>A concep\u00e7\u00e3o de \"Destino Manifesto\", cunhada nos Estados Unidos da d\u00e9cada de 1840,", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "difundiu a ideia de que os norte-americanos eram um povo eleito e contribuiu para justificar o desbravamento de fronteiras e a expans\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Oeste.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tinha origem na doutrina judaica e enfatizava que os homens deviam temer a Deus e respeitar a todos os semelhantes, independentemente de sua etnia ou posi\u00e7\u00e3o social<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "baseava-se no princ\u00edpio do multiculturalismo e impediu a propaga\u00e7\u00e3o de projetos ou ideologias racistas no Sul e no Norte dos Estados Unidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "derivou de princ\u00edpios calvinistas e rejeitava a valoriza\u00e7\u00e3o do individualismo e do aventureirismo nas campanhas militares de conquista territorial, privilegiando as a\u00e7\u00f5es coordenadas pelo Estado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "defendia a necessidade de se preservar a natureza e impediu o prosseguimento das guerras contra ind\u00edgenas, na conquista do Centro e do Oeste do territ\u00f3rio norte-americano"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "Entre os fatores que permitem associar o contexto hist\u00f3rico de Portugal, na d\u00e9cada de 1970, \u00e0s independ\u00eancias de suas col\u00f4nias na \u00c1frica, encontram-se.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o Salazarismo, que dominou Portugal desde a d\u00e9cada de 1930, e a intensifica\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os coloniais com Cabo Verde e Guin\u00e9-Bissau, 40 anos depois.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a influ\u00eancia pol\u00edtica e militar do Pacto de Vars\u00f3via, no norte do continente africano, e o surgimento de movimentos contra o apartheid nas col\u00f4nias portuguesas<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o n\u00e3o cumprimento, por Portugal, da exig\u00eancia internacional de que libertasse suas col\u00f4nias africanas e sua exclus\u00e3o da Comunidade Europeia, no princ\u00edpio da d\u00e9cada de 1970.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos, de 1974, que encerrou o longo per\u00edodo ditatorial portugu\u00eas, e a amplia\u00e7\u00e3o dos movimentos de liberta\u00e7\u00e3o nacional, como os de Angola e Mo\u00e7ambique.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o imediato cessar-fogo estabelecido pelo regime democr\u00e1tico portugu\u00eas, implantado em 1974, e o fim dos conflitos internos nas col\u00f4nias portuguesas da \u00c1frica."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360349\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-069.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A fotografia acima, tirada em Beijing, China, em 1989, pode ser identificada, corretamente, como;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reveladora do sucateamento do ex\u00e9rcito chin\u00eas, sinal mais vis\u00edvel da crise econ\u00f4mica que ent\u00e3o se abateu sobre aquela pot\u00eancia comunista<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "emblema do conflito cultural entre Ocidente e Oriente, que resultou na recupera\u00e7\u00e3o de valores religiosos ancestrais na China.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra\u00e7\u00e3o da incapacidade do Partido Comunista Chin\u00eas de impor sua pol\u00edtica pela for\u00e7a, j\u00e1 que o levante daquele ano derrubou o regime<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "montagem jornal\u00edstica, logo desmascarada pela revela\u00e7\u00e3o de que o homem que nela aparece \u00e9 chin\u00eas, enquanto os tanques s\u00e3o sovi\u00e9ticos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00edmbolo do confronto entre liberdade de express\u00e3o e autoritarismo pol\u00edtico, ainda hoje marcante naquele pa\u00eds."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360350\" class=\"texto_associado_questao\"><i>N\u00e3o h\u00e1 trabalho, nem g\u00eanero de vida no mundo mais parecido \u00e0 cruz e \u00e0 paix\u00e3o de Cristo, que o vosso em um destes engenhos [...]. A paix\u00e3o de Cristo parte foi de noite sem dormir, parte foi de dia sem descansar, e tais s\u00e3o as vossas noites e os vossos dias. Cristo despido, e v\u00f3s despidos; Cristo sem comer, e v\u00f3s famintos; Cristo em tudo maltratado, e v\u00f3s maltratados em tudo. Os ferros, as pris\u00f5es, os a\u00e7oites, as chagas, os nomes afrontosos, de tudo isto se comp\u00f5e a vossa imita\u00e7\u00e3o, que, se for acompanhada de paci\u00eancia, tamb\u00e9m ter\u00e1 merecimento e mart\u00edrio[...]. De todos os mist\u00e9rios da vida, morte e ressurrei\u00e7\u00e3o de Cristo, os que pertencem por condi\u00e7\u00e3o aos pretos, e como por heran\u00e7a, s\u00e3o os mais dolorosos.</i> </p> A partir da leitura do texto acima, escrito pelo padre jesu\u00edta Ant\u00f4nio Vieira em 1633, pode-se afirmar, corretamente, que, nas terras portuguesas da Am\u00e9rica,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a Igreja Cat\u00f3lica defendia os escravos dos excessos cometidos pelos seus senhores e os incitava a se revoltar.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as formas de escravid\u00e3o nos engenhos eram mais brandas do que em outros setores econ\u00f4micos, pois ali vigorava uma \u00e9tica religiosa inspirada na B\u00edblia<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a Igreja Cat\u00f3lica apoiava, com a maioria de seus membros, a escravid\u00e3o dos africanos, tratando, portanto, de justific\u00e1-la com base na B\u00edblia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cl\u00e9rigos, como P. Vieira, se mostravam indecisos quanto \u00e0s atitudes que deveriam tomar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escravid\u00e3o negra, pois a pr\u00f3pria Igreja se mantinha neutra na quest\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "havia formas de discrimina\u00e7\u00e3o religiosa que se sobrepunham \u00e0s formas de discrimina\u00e7\u00e3o racial, sendo estas, assim, pouco significativas."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "O tr\u00e1fico de escravos africanos para o Brasil;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "teve in\u00edcio no final do s\u00e9culo XVII, quando as primeiras jazidas de ouro foram descobertas nas Minas Gerais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi pouco expressivo no s\u00e9culo XVII, ao contr\u00e1rio do que ocorreu nos s\u00e9culos XVI e XVIII, e foi extinto, de vez, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "teve in\u00edcio na metade do s\u00e9culo XVI, e foi praticado, de forma regular, at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XIX<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi extinto, quando da Independ\u00eancia do Brasil, a despeito da press\u00e3o contr\u00e1ria das regi\u00f5es aur\u00edferas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dependeu, desde o seu in\u00edcio, diretamente do bom sucesso das capitanias heredit\u00e1rias, e, por isso, esteve concentrado nas capitanias de Pernambuco e de S\u00e3o Vicente, at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360352\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-070.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Em seu contexto de origem, o quadro acima corresponde a uma;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "den\u00fancia pol\u00edtica das guerras entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas brasileiras.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica num contexto de constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade brasileira<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica republicana \u00e0 vers\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil difundida pela monarquia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "defesa da evangeliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios realizada pelas ordens religiosas no Brasil.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "concep\u00e7\u00e3o de inferioridade civilizacional dos nativos brasileiros em rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica Espanhola."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "Com base na leitura da obra <b>A cidade e as serras,</b> de E\u00e7a de Queir\u00f3s, publicada originalmente em 1901, \u00e9 correto concluir que, nela, encontra-se.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o pren\u00fancio de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica que iria eclodir com for\u00e7a somente em finais do s\u00e9culo XX, mas que, nessa obra, j\u00e1 mostrava um sentido vision\u00e1rio, inspirado pela inven\u00e7\u00e3o dos motores a vapor.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma concep\u00e7\u00e3o de hierarquia civilizacional entre as regi\u00f5es do mundo, na qual, a Europa representaria a modernidade e um modelo a seguir, e a Am\u00e9rica, o atraso e um modelo a ser evitado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a constru\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo e divindade, j\u00e1 que, no livro, a natureza \u00e9, fundamentalmente, s\u00edmbolo de uma condi\u00e7\u00e3o interior a ser alcan\u00e7ada por meio de resigna\u00e7\u00e3o e penit\u00eancia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manifesta\u00e7\u00e3o de um clima de forte otimismo, decorrente do fim do ciclo b\u00e9lico mundial do s\u00e9culo XIX, que trouxe \u00e0 tona um anseio de moderniza\u00e7\u00e3o de sociedades em v\u00e1rios continentes.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma valoriza\u00e7\u00e3o do meio rural e de modos de vida a ele associados, nostalgia t\u00edpica de um momento da hist\u00f3ria marcado pela consolida\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o da maior parte da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas"}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360354\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-071.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A charge satiriza uma pr\u00e1tica eleitoral presente no Brasil da chamada \"Primeira Rep\u00fablica\". Tal pr\u00e1tica revelava a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ignor\u00e2ncia, por parte dos eleitores, dos rumos pol\u00edticos do pa\u00eds, tornando esses eleitores adeptos de ideologias pol\u00edticas nazifascistas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "aus\u00eancia de autonomia dos eleitores e sua fidelidade for\u00e7ada a alguns pol\u00edticos, as quais limitavam o direito de escolha e demonstravam a fragilidade das institui\u00e7\u00f5es republicanas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "restri\u00e7\u00e3o provocada pelo voto censit\u00e1rio, que limitava o direito de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0queles que possu\u00edam um certo n\u00famero de animais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "facilidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e propaganda pol\u00edtica, permitindo, aos eleitores, a r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o dos candidatos que defendiam a soberania nacional frente \u00e0s amea\u00e7as estrangeiras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do direito de voto trazida pela Rep\u00fablica, que passou a incluir os analfabetos e facilitou sua manipula\u00e7\u00e3o por pol\u00edticos inescrupulosos."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360355\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-073.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Segundo o texto, os protestos de 2013, em diversos lugares do mundo,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v\u00eam perdendo for\u00e7a por falhas de organiza\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "questionam a atua\u00e7\u00e3o dos lobbies nas reivindica\u00e7\u00f5es das diversas classes sociais.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "condenam a corrup\u00e7\u00e3o e outros comportamentos inadequados da classe pol\u00edtica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "resultam de motiva\u00e7\u00f5es economicas precisas<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00eam poucos aspectos em comum."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360356\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-073.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ao comparar os protestos de 2013 com movimentos pol\u00edticos passados, afirma-se, no texto, que;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nem sempre esses movimentos expressam anseios coletivos<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as cren\u00e7as de Marx se confirmaram, mesmo ap\u00f3s 1848.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as revoltas de 1968 causaram grandes mudan\u00e7as pol\u00edticas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o se sabe se os protestos de 2013 mudar\u00e3o o mundo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "mudan\u00e7as de costumes foram as principais consequ\u00eancias de movimentos passados."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360357\" class=\"texto_associado_questao\">To live the longest and healthiest life possible, get smarter. Institutefor Health Metrics and Evaluation (IHME) data show that past a certain threshold, health and wealth are just weakly correlated. However, overall health is closely tied to how many years people spend in school. Mexico, for instance, has a fifth the per capita gross domestic product (GDP) of the United States, but, for women, more than 50 percent ofthe latter's schooling.In line with the trend, Mexico's female adult mortality rate is only narrowly higher. Vietnam and Yemen have roughly equivalent per capita GDP. Yet Vietnamese women average 6.3 more years in school and are half as likely to die between the ages of 15 and 60. \"Economic growth is also significantly associated with child mortality reductions, but the magnitude of the association is much smaller than that of increased education,\" comments Emmanuela Gakidou, IHME's director of education and training. \"One year of schooling gives you about 10 percent lower mortality rates, whereas with a 10 percent increase in GDP, your mortality rate would go down only by 1 to 2 percent.\"<br> </p> O argumento central do texto \u00e9 o de que n\u00edveis mais altos de escolaridade est\u00e3o diretamente relacionados a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00edndices mais baixos de mortalidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescimento econ\u00f4mico acentuado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "mais empregos para as mulheres.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "menores taxas de natalidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhorias nos servi\u00e7os de sa\u00fade."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360358\" class=\"texto_associado_questao\">To live the longest and healthiest life possible, get smarter. Institutefor Health Metrics and Evaluation (IHME) data show that past a certain threshold, health and wealth are just weakly correlated. However, overall health is closely tied to how many years people spend in school. Mexico, for instance, has a fifth the per capita gross domestic product (GDP) of the United States, but, for women, more than 50 percent ofthe latter's schooling.In line with the trend, Mexico's female adult mortality rate is only narrowly higher. Vietnam and Yemen have roughly equivalent per capita GDP. Yet Vietnamese women average 6.3 more years in school and are half as likely to die between the ages of 15 and 60. \"Economic growth is also significantly associated with child mortality reductions, but the magnitude of the association is much smaller than that of increased education,\" comments Emmanuela Gakidou, IHME's director of education and training. \"One year of schooling gives you about 10 percent lower mortality rates, whereas with a 10 percent increase in GDP, your mortality rate would go down only by 1 to 2 percent.\"<br> </p> No texto, ao se comparar o M\u00e9xico aos Estados Unidos, afirma-se que, no M\u00e9xico,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o produto interno bruto \u00e9 equivalente a 50% do produto interno bruto dos Estados Unidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os \u00edndices de mortalidade adulta v\u00eam crescendo, nos \u00faltimos anos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as mulheres representam 50% da popula\u00e7\u00e3o escolarizada<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as pol\u00edticas educacionais s\u00e3o insuficientes e est\u00e3o defasadas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "as taxas de mortalidade feminina adulta s\u00e3o pouco superiores \u00e0s norte-americanas."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360359\" class=\"texto_associado_questao\">To live the longest and healthiest life possible, get smarter. Institutefor Health Metrics and Evaluation (IHME) data show that past a certain threshold, health and wealth are just weakly correlated. However, overall health is closely tied to how many years people spend in school. Mexico, for instance, has a fifth the per capita gross domestic product (GDP) of the United States, but, for women, more than 50 percent ofthe latter's schooling.In line with the trend, Mexico's female adult mortality rate is only narrowly higher. Vietnam and Yemen have roughly equivalent per capita GDP. Yet Vietnamese women average 6.3 more years in school and are half as likely to die between the ages of 15 and 60. \"Economic growth is also significantly associated with child mortality reductions, but the magnitude of the association is much smaller than that of increased education,\" comments Emmanuela Gakidou, IHME's director of education and training. \"One year of schooling gives you about 10 percent lower mortality rates, whereas with a 10 percent increase in GDP, your mortality rate would go down only by 1 to 2 percent.\"<br> </p> De acordo com o texto, \"about 10 percent lower mortality rates\" \u00e9 resultado de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"10 percent increase in GDP\".<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"child mortality reductions\".<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"equivalent per capita GDP\"<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"economic growth\".<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"one year of schooling\""}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360360\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-074.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No texto, empregam-se, de modo mais evidente, dois recursos de intertextualidade: um, o pr\u00f3prio autor o torna expl\u00edcito; o outro encontra-se em um dos trechos citados abaixo. Indique-o;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"Voc\u00ea \u00e9 um horror!\"<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"E voc\u00ea, b\u00eabado.\"<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"Ilus\u00e3o sua: amanh\u00e3, de ressaca, vai olhar no espelho e ver o alco\u00f3latra machista de sempre.\"<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"Vai repetir o porre at\u00e9 perder os amigos, o emprego, a fam\u00edlia e o autorrespeito.\"<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"Perco a piada, mas n\u00e3o perco a ferroada!\""}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360361\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-074.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A tirinha tematiza quest\u00f5es de g\u00eanero (masculino e feminino), com base na oposi\u00e7\u00e3o entre;", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "perman\u00eancia e transitoriedade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "sinceridade e hipocrisia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "complac\u00eancia e intoler\u00e2ncia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "compromisso e omiss\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ousadia e recato"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "question_statement": "Leia o seguinte texto, que faz parte de um an\u00fancio de um produto aliment\u00edcio:<br><br>EM RESPEITO A SUA NATUREZA, S\u00d3 TRABALHAMOS COM O MELHOR DA <br>NATUREZA <br><br><i>Selecionamos s\u00f3 o que a natureza tem de melhor para levar at\u00e9 a sua casa. Porque faz parte da natureza dos nossos consumidores querer produtos saborosos, nutritivos e, acima de tudo, confi\u00e1veis.</i><br><br>Procurando dar maior expressividade ao texto, seu autor<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "serve-se do procedimento textual da sinon\u00edmia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorre \u00e0 reitera\u00e7\u00e3o de voc\u00e1bulos hom\u00f4nimos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "explora o car\u00e1ter poliss\u00eamico das palavras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "mescla as linguagens cient\u00edfica e jornal\u00edstica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "emprega voc\u00e1bulos iguais na forma, mas de sentidos contr\u00e1rios."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360363\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-076.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No trecho \"nos precipitou na mis\u00e9ria moral <u> inexor\u00e1vel</u>\" (L. 4-5), a palavra sublinhada pode ser substitu\u00edda, sem preju\u00edzo para o sentido do texto, por", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "inelut\u00e1vel.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "inexequ\u00edvel<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "inolvid\u00e1vel.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "inomin\u00e1vel.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "impens\u00e1vel"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360364\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-076.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O emprego de aspas em uma dada express\u00e3o pode servir, inclusive, para indicar que ela;<br><br>I. foi utilizada pelo autor com algum tipo de restri\u00e7\u00e3o; <br><br>II. pertence ao jarg\u00e3o de uma determinada \u00e1rea do conhecimento; <br><br>III. cont\u00e9m sentido pejorativo, n\u00e3o assumido pelo autor.<br><br>Considere as seguintes ocorr\u00eancias de emprego de aspas presentes no texto: <br><br>A. \"p\u00f3s-moderna\" (L. 1); <br>B. \"mau uso\" (L. 3);<br> C. \"livre jogo do mercado\" (L. 10);<br> D. \"livre\" (L. 11); <br>E. \"resto do mundo\" (L. 16).<br><br>As modalidades I, II e III de uso de aspas, elencadas acima, verificam-se, respectivamente, em;", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A, C e E<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, C e D<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "C, D e E.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, B e E.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, D e A"}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360365\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-077.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Sobre o elemento estrutural \"oni\", que forma as palavras do texto \"onipotente\" e \"onisciente\", s\u00f3 N\u00c3O \u00e9 correto afirmar:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Equivale, quanto ao sentido, ao pronome \"todos(as)\", usado de forma reiterada no texto.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Possui sentido contradit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao adv\u00e9rbio \"quase\", antecedente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Trata-se do prefixo \"oni\", que tem o mesmo sentido em ambas as palavras.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Entra na forma\u00e7\u00e3o de outras palavras da l\u00edngua portuguesa, como \"onipresente\" e \"on\u00edvoro\".<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Deve ser entendido em sentido pr\u00f3prio, em \"onipotente\", e, em sentido figurado, em \"onisciente\"."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360366\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-077.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto refere-se ao per\u00edodo em que, morando em Paris, Jacinto entusiasmava-se com o progresso t\u00e9cnico e a acumula\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Considerada do ponto de vista dos valores que se consolidam na parte final do romance, a \"forma alg\u00e9brica\" mencionada no texto passaria a ter, como termo conclusivo, n\u00e3o mais \"Suma felicidade\", mas, sim, Suma;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "simplicidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "abnega\u00e7\u00e3o<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "virtude<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "despreocupa\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "servid\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "Examine as seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas a romances brasileiros do s\u00e9culo XIX, nos quais a escravid\u00e3o aparece e, em seguida, considere os tr\u00eas livros citados:<br><br>I. T\u00e3o impregnado mostrava-se o Brasil de escravid\u00e3o, que at\u00e9 o movimento abolicionista pode servir, a ela, de fachada. <br><br>II. De modo flagrante, mas sem julgamentos morais ou \u00eanfase especial, indica-se a pr\u00e1tica rotineira do tr\u00e1fico transoce\u00e2nico de escravos. <br><br>III. De modo t\u00e3o pontual quanto incisivo, exp\u00f5e-se o v\u00ednculo entre escravid\u00e3o e pr\u00e1tica de tortura f\u00edsica.<br><br>A. <b>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias; </b><br>B. <b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas; </b><br>C. <b>O corti\u00e7o. </b><br><br>As afirma\u00e7\u00f5es I, II e III relacionam-se, de modo mais direto, respectivamente, com os romances.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "B, A, C.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "C, A, B<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, C, B.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "B, C, A<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A, B, C."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360368\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-079.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No contexto, a locu\u00e7\u00e3o \"Heis de cair\", na \u00faltima linha do texto, exprime:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "resigna\u00e7\u00e3o ante um fato presente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "suposi\u00e7\u00e3o de que um fato pode vir a ocorrer.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "certeza de que uma dada a\u00e7\u00e3o ir\u00e1 se realizar<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a\u00e7\u00e3o intermitente e duradoura.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "desejo de que algo venha a acontecer."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360369\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-079.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um leitor que tivesse as mesmas inclina\u00e7\u00f5es que as atribu\u00eddas, pelo narrador, ao leitor das Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas teria maior probabilidade de impacientar-se, tamb\u00e9m, com a leitura da obra.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<b>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias.</b><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<b>Viagens na minha terra</b><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>O corti\u00e7o<br></b>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>A cidade e as serras.</b><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<b>Capit\u00e3es da areia.</b>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360370\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2013/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-079.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Nas primeiras vers\u00f5es das <b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</b>, constava, no final do cap\u00edtulo LXXI, aqui reproduzido, o seguinte trecho, posteriormente suprimido pelo autor:<br><br>[... Heis de cair.] Turvo \u00e9 o ar que respirais, amadas folhas. O sol que vos alumia, com ser de toda a gente, \u00e9 um sol opaco e reles, d e ..........................e ...........................<br><br>As duas palavras que aparecem no final desse trecho, no lugar dos espa\u00e7os pontilhados, podem servir para qualificar, de modo figurado, a mescla de tonalidades estil\u00edsticas que caracteriza o cap\u00edtulo e o pr\u00f3prio livro. Preenchem de modo mais adequado as lacunas as palavras.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ocaso e invernia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Finados e ritual.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "senzala e cabar\u00e9.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "cemit\u00e9rio e carnaval.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "eclipse e cerra\u00e7\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "Considere as seguintes compara\u00e7\u00f5es entre <b>Vidas secas</b>, de Graciliano Ramos, e <b>Capit\u00e3es da areia</b>, de Jorge Amado:<br><br>I. Quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o desses livros com o contexto hist\u00f3rico em que foram produzidos, verifica-se que ambos s\u00e3o tribut\u00e1rios da radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica subsequente, no Brasil, \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. <br><br>II. Embora os dois livros comportem uma consci\u00eancia cr\u00edtica do valor da linguagem no processo de domina\u00e7\u00e3o social, em Vidas secas, essa consci\u00eancia relaciona-se ao emprego de um estilo conciso e at\u00e9 asc\u00e9tico, o que j\u00e1 n\u00e3o ocorre na composi\u00e7\u00e3o de Capit\u00e3es da areia.<br><br>III. Por diferentes que sejam essas obras, uma e outra conduzem a um final em que se anuncia a reden\u00e7\u00e3o social das personagens oprimidas, em um futuro mundo reconciliado, de felicidade coletiva.<br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em;", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, somente<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, somente<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, somente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, somente<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360372\" class=\"texto_associado_questao\">Revela\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio<br><br>Quando vou para Minas, gosto de ficar de p\u00e9, contra a[vidra\u00e7a do carro*,vendo o sub\u00farbio passar.O sub\u00farbio todo se condensa para ser visto depressa, com medo de n\u00e3o repararmos suficientemente em suas luzes que mal t\u00eam tempo de brilhar.A noite come o sub\u00farbio e logo o devolve, ele reage, luta, se esfor\u00e7a,at\u00e9 que vem o campo onde pela manh\u00e3 repontam laranjais e \u00e0 noite s\u00f3 existe a tristeza do Brasil. </p> Para a caracteriza\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio, o poeta lan\u00e7a m\u00e3o, principalmente, da(o)", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "paradoxo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "eufemismo<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "sinestesia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "silepse"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360373\" class=\"texto_associado_questao\">Revela\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio<br><br>Quando vou para Minas, gosto de ficar de p\u00e9, contra a[vidra\u00e7a do carro*,vendo o sub\u00farbio passar.O sub\u00farbio todo se condensa para ser visto depressa, com medo de n\u00e3o repararmos suficientemente em suas luzes que mal t\u00eam tempo de brilhar.A noite come o sub\u00farbio e logo o devolve, ele reage, luta, se esfor\u00e7a,at\u00e9 que vem o campo onde pela manh\u00e3 repontam laranjais e \u00e0 noite s\u00f3 existe a tristeza do Brasil. </p> Considerados no contexto, dentre os mais de dez verbos no presente, empregados no poema, exprimem ideia, respectivamente, de habitualidade e continuidade", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\"gosto\" e \"repontam\".<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"condensa\" e \"esfor\u00e7a\".<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\"vou\" e \"existe\".<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"t\u00eam\" e \"devolve\"<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\"reage\" e \"luta\"."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360374\" class=\"texto_associado_questao\">Revela\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio<br><br>Quando vou para Minas, gosto de ficar de p\u00e9, contra a[vidra\u00e7a do carro*,vendo o sub\u00farbio passar.O sub\u00farbio todo se condensa para ser visto depressa, com medo de n\u00e3o repararmos suficientemente em suas luzes que mal t\u00eam tempo de brilhar.A noite come o sub\u00farbio e logo o devolve, ele reage, luta, se esfor\u00e7a,at\u00e9 que vem o campo onde pela manh\u00e3 repontam laranjais e \u00e0 noite s\u00f3 existe a tristeza do Brasil. </p> Em conson\u00e2ncia com uma das linhas tem\u00e1ticas principais de <b>Sentimento do mundo</b>, o vivo interesse que, no poema, o eu l\u00edrico manifesta pela paisagem contemplada prende-se, sobretudo, ao fato de o sub\u00farbio ser.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "buc\u00f3lico.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "popular.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "interiorano.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "saudosista<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "familiar"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360375\" class=\"texto_associado_questao\">Revela\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio<br><br>Quando vou para Minas, gosto de ficar de p\u00e9, contra a[vidra\u00e7a do carro*,vendo o sub\u00farbio passar.O sub\u00farbio todo se condensa para ser visto depressa, com medo de n\u00e3o repararmos suficientemente em suas luzes que mal t\u00eam tempo de brilhar.A noite come o sub\u00farbio e logo o devolve, ele reage, luta, se esfor\u00e7a,at\u00e9 que vem o campo onde pela manh\u00e3 repontam laranjais e \u00e0 noite s\u00f3 existe a tristeza do Brasil. </p> No poema de Drummond, a presen\u00e7a dos motivos da velocidade, da mecaniza\u00e7\u00e3o, da eletricidade e da metr\u00f3pole configura-se como.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma ades\u00e3o do poeta ao mito do progresso, que atravessa as letras e as artes desde o surgimento da modernidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "manifesta\u00e7\u00e3o do entusiasmo do poeta moderno pela industrializa\u00e7\u00e3o por que, na \u00e9poca, passava o Brasil.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "marca da influ\u00eancia da est\u00e9tica futurista da Antropofagia na literatura brasileira do per\u00edodo posterior a 1940.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma incorpora\u00e7\u00e3o, sob nova inflex\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, de temas caracter\u00edsticos das vanguardas que influenciaram o Modernismo antecedente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma cr\u00edtica do poeta p\u00f3s-modernista \u00e0s altera\u00e7\u00f5es causadas, na percep\u00e7\u00e3o humana, pelo avan\u00e7o indiscriminado da t\u00e9cnica na vida cotidiana"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-360376\" class=\"texto_associado_questao\">Revela\u00e7\u00e3o do sub\u00farbio<br><br>Quando vou para Minas, gosto de ficar de p\u00e9, contra a[vidra\u00e7a do carro*,vendo o sub\u00farbio passar.O sub\u00farbio todo se condensa para ser visto depressa, com medo de n\u00e3o repararmos suficientemente em suas luzes que mal t\u00eam tempo de brilhar.A noite come o sub\u00farbio e logo o devolve, ele reage, luta, se esfor\u00e7a,at\u00e9 que vem o campo onde pela manh\u00e3 repontam laranjais e \u00e0 noite s\u00f3 existe a tristeza do Brasil. </p> Segundo o cr\u00edtico e historiador da literatura Antonio Candido de Mello e Souza, justamente na d\u00e9cada que presumivelmente corresponde ao per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do livro a que pertence o poema, o modo de se conceber o Brasil havia sofrido \"altera\u00e7\u00e3o marcada de perspectivas\". A leitura do poema de Drummond permite concluir corretamente que, nele, o Brasil n\u00e3o mais era visto como pa\u00eds.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "agr\u00edcola (fornecedor de mat\u00e9ria-prima), mas como industrial (produtor de manufaturados)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "arcaico (retardat\u00e1rio social e economicamente) mas, sim, percebido como moderno (equiparado aos pa\u00edses mais avan\u00e7ados)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "provinciano (caipira, localista) mas, sim, cosmopolita (aberto aos interc\u00e2mbios globais).<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "novo (em pot\u00eancia, por realizar-se), mas como subdesenvolvido (marcado por pobreza e atrofia)<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "rural (sobretudo campon\u00eas), mas como suburbano (ainda desprovido de processos de urbaniza\u00e7\u00e3o)."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}]