[{"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "O \u00e1cido gama-hidroxibut\u00edrico \u00e9 utilizado no tratamento do alcoolismo. Esse \u00e1cido pode ser obtido a partir da gamabutirolactona, conforme a representa\u00e7\u00e3o a seguir: <br><br><img style=\"width: 694.474px; height: 195px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img1.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\"><br><br>Assinale a alternativa que identifica corretamente <u><b>X</b></u> (de modo que a representa\u00e7\u00e3o respeite a conserva\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria) e o tipo de transforma\u00e7\u00e3o que ocorre quando a gamabutirolactona \u00e9 convertida no \u00e1cido gama- hidroxibut\u00edrico.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 317.662px; height: 58px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img2.jpg\" alt=\"imagem-005.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 288.75px; height: 28px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img3.jpg\" alt=\"imagem-006.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img style=\"width: 295.077px; height: 28px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img4.jpg\" alt=\"imagem-010.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 311.516px; height: 29px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img5.jpg\" alt=\"imagem-011.jpg\" border=\"0\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img style=\"width: 339.063px; height: 31px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img6.jpg\" alt=\"imagem-013.jpg\" border=\"0\">"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "A uma determinada temperatura, as subst\u00e2ncias HI, H<sub>2</sub> e I<sub>2</sub> est\u00e3o no estado gasoso. A essa temperatura, o equil\u00edbrio entre as tr\u00eas subst\u00e2ncias foi estudado, em recipientes fechados, partindo-se de uma mistura equimolar de H<sub>2</sub> e I<sub>2</sub> (experimento A) ou somente de HI (experimento B).<br><br><img style=\"width: 403.04px; height: 458px; float: none; margin: 0px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img7.jpg\" alt=\"imagem-015.jpg\" border=\"0\"><br><br>Pela an\u00e1lise dos dois gr\u00e1ficos, pode-se concluir que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "no experimento A, ocorre diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o total no interior do recipiente, at\u00e9 que o equil\u00edbrio seja atingido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no experimento B, as concentra\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias (HI, H<sub>2 </sub>e I<sub>2</sub>) s\u00e3o iguais no instante t1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no experimento A, a velocidade de forma\u00e7\u00e3o de HI aumenta com o tempo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no experimento B, a quantidade de mat\u00e9ria (em mols) de HI aumenta at\u00e9 que o equil\u00edbrio seja atingido."}, {"is_correct": true, "answer_text": "no experimento A, o valor da constante de equil\u00edbrio (K<sub>1</sub>) \u00e9 maior do que 1."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Quando certos metais s\u00e3o colocados em contato com solu\u00e7\u00f5es \u00e1cidas, pode haver forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s hidrog\u00eanio. Abaixo, segue uma tabela elaborada por uma estudante de Qu\u00edmica, contendo resultados de experimentos que ela realizou em diferentes condi\u00e7\u00f5es. <br><br><img style=\"width: 405.586px; height: 380px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img8.jpg\" alt=\"imagem-016.jpg\" border=\"0\"><br><br>Ap\u00f3s realizar esses experimentos, a estudante fez tr\u00eas afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. A velocidade da rea\u00e7\u00e3o de Zn com \u00e1cido aumenta na presen\u00e7a de Cu. <br>II. O aumento na concentra\u00e7\u00e3o inicial do \u00e1cido causa o aumento da velocidade de libera\u00e7\u00e3o do g\u00e1s H<sub>2</sub>. <br>III. Os resultados dos experimentos 1 e 3 mostram que, quanto maior o quociente superf\u00edcie de contato/massa total de amostra de Zn, maior a velocidade de rea\u00e7\u00e3o. <br><br><u>Com os dados contidos na tabela</u>, a estudante <u>somente</u> poderia concluir o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Um aluno estava analisando a Tabela Peri\u00f3dica e encontrou v\u00e1rios conjuntos de tr\u00eas elementos qu\u00edmicos que apresentavam propriedades semelhantes. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\"><br><br>Assinale a alternativa na qual os conjuntos de tr\u00eas elementos ou subst\u00e2ncias elementares est\u00e3o corretamente associados \u00e0s propriedades indicadas no quadro abaixo. <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-021.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-024.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "O craqueamento catal\u00edtico \u00e9 um processo utilizado na ind\u00fastria petroqu\u00edmica para converter algumas fra\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo que s\u00e3o mais pesadas (isto \u00e9, constitu\u00eddas por compostos de massa molar elevada) em fra\u00e7\u00f5es mais leves, como a gasolina e o GLP, por exemplo. Nesse processo, algumas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nas mol\u00e9culas de grande massa molecular s\u00e3o rompidas, sendo geradas mol\u00e9culas menores. <br>A respeito desse processo, foram feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. O craqueamento \u00e9 importante economicamente, pois converte fra\u00e7\u00f5es mais pesadas de petr\u00f3leo em compostos de grande demanda. <br>II. O craqueamento libera grande quantidade de energia, proveniente da ruptura de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nas mol\u00e9culas de grande massa molecular. <br> III. A presen\u00e7a de catalisador permite que as transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas no craqueamento ocorram mais rapidamente. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "A porcentagem em massa de sais no sangue \u00e9 de aproximadamente 0,9%. Em um experimento, alguns gl\u00f3bulos vermelhos de uma amostra de sangue foram coletados e separados em tr\u00eas grupos. Foram preparadas tr\u00eas solu\u00e7\u00f5es, identificadas por X, Y e Z, cada qual com uma diferente concentra\u00e7\u00e3o salina. A cada uma dessas solu\u00e7\u00f5es foi adicionado um grupo de gl\u00f3bulos vermelhos. Para cada solu\u00e7\u00e3o, acompanhou- se, ao longo do tempo, o volume de um gl\u00f3bulo vermelho, como mostra o gr\u00e1fico. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\"><br><br>Com base nos resultados desse experimento, \u00e9 correto afirmar que <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a porcentagem em massa de sal, na solu\u00e7\u00e3o Z, \u00e9 menor do que 0,9%."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a porcentagem em massa de sal \u00e9 maior na solu\u00e7\u00e3o Y do que na solu\u00e7\u00e3o X."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a solu\u00e7\u00e3o Y e a \u00e1gua destilada s\u00e3o isot\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a solu\u00e7\u00e3o X e o sangue s\u00e3o isot\u00f4nicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a adi\u00e7\u00e3o de mais sal \u00e0 solu\u00e7\u00e3o Z far\u00e1 com que ela e a solu\u00e7\u00e3o X fiquem isot\u00f4nicas."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "A partir de considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, foi feita uma estimativa do poder calor\u00edfico (isto \u00e9, da quantidade de calor liberada na combust\u00e3o completa de 1 kg de combust\u00edvel) de grande n\u00famero de hidrocarbonetos. Dessa maneira, foi obtido o seguinte gr\u00e1fico de valores te\u00f3ricos: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\"><br><br>Com base no gr\u00e1fico, um hidrocarboneto que libera 10.700 kcal/kg em sua combust\u00e3o completa pode ser representado pela f\u00f3rmula <br><br>Dados: Massas molares (g/mol) C = 12,0 H = 1,00<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "CH<sub>4</sub>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "C<sub>2</sub>H<sub>4</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "C<sub>4</sub>H<sub>10</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "C<sub>5</sub>H<sub> 8</sub>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "C<sub>6</sub>H<sub>6</sub>"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "Um funcion\u00e1rio de uma empresa ficou encarregado de remover res\u00edduos de diferentes pol\u00edmeros que estavam aderidos a diversas pe\u00e7as. Ap\u00f3s alguma investiga\u00e7\u00e3o, o funcion\u00e1rio classificou as pe\u00e7as em tr\u00eas grupos, conforme o pol\u00edmero aderido a cada uma. As f\u00f3rmulas estruturais de cada um desses pol\u00edmeros s\u00e3o as seguintes: <br><br><img style=\"width: 405.045px; height: 473px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img17.jpg\" alt=\"imagem-028.jpg\" border=\"0\"><br><br>Para remover os res\u00edduos de pol\u00edmero das pe\u00e7as, o funcion\u00e1rio dispunha de apenas dois solventes: \u00e1gua e n-hexano. O funcion\u00e1rio analisou as f\u00f3rmulas estruturais dos tr\u00eas pol\u00edmeros e procurou fazer a correspond\u00eancia entre cada pol\u00edmero e o solvente mais adequado para solubiliz\u00e1-lo. A alternativa que representa corretamente essa correspond\u00eancia \u00e9:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-029.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-033.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Uma moeda antiga de cobre estava recoberta com uma camada de \u00f3xido de cobre (II). Para restaurar seu brilho original, a moeda foi aquecida ao mesmo tempo em que se passou sobre ela g\u00e1s hidrog\u00eanio. Nesse processo, formou-se vapor de \u00e1gua e ocorreu a redu\u00e7\u00e3o completa do c\u00e1tion met\u00e1lico. As massas da moeda, antes e depois do processo descrito, eram, respectivamente, 0,795 g e 0,779 g. Assim sendo, a porcentagem em massa do \u00f3xido de cobre (II) presente na moeda, antes do processo de restaura\u00e7\u00e3o, era <br><br>Dados: Massas molares (g/mol) H = 1,00 O = 16,0 Cu = 63,5<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "10%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "16%"}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "O fitopl\u00e2ncton consiste em um conjunto de organismos microsc\u00f3picos encontrados em certos ambientes aqu\u00e1ticos. O desenvolvimento desses organismos requer luz e CO<sub>2</sub>, para o processo de fotoss\u00edntese, e requer tamb\u00e9m nutrientes contendo os elementos nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo. Considere a tabela que mostra dados de pH e de concentra\u00e7\u00f5es de nitrato e de oxig\u00eanio dissolvidos na \u00e1gua, para amostras coletadas durante o dia, em dois diferentes pontos (A e B) e em duas \u00e9pocas do ano (maio e novembro), na represa Billings, em S\u00e3o Paulo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-034.jpg\"><br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es da tabela e em seus pr\u00f3prios conhecimentos sobre o processo de fotoss\u00edntese, um pesquisador registrou tr\u00eas conclus\u00f5es: <br><br>I. Nessas amostras, existe uma forte correla\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de nitrato e de oxig\u00eanio dissolvidos na \u00e1gua. <br>II. As amostras de \u00e1gua coletadas em novembro devem ter menos CO<sub>2 </sub>dissolvido do que aquelas coletadas em maio. <br> III. Se as coletas tivessem sido feitas \u00e0 noite, o pH das quatro amostras de \u00e1gua seria mais baixo do que o observado. <br><br>\u00c9 correto o que o pesquisador concluiu em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "Admite-se que as cenouras sejam origin\u00e1rias da regi\u00e3o do atual Afeganist\u00e3o, tendo sido levadas para outras partes do mundo por viajantes ou invasores. Com base em relatos escritos, pode-se dizer que as cenouras devem ter sido levadas \u00e0 Europa no s\u00e9culo XII e, \u00e0s Am\u00e9ricas, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII. <br> Em escritos anteriores ao s\u00e9culo XVI, h\u00e1 refer\u00eancia apenas a cenouras de cor roxa, amarela ou vermelha. \u00c9 poss\u00edvel que as cenouras de cor laranja sejam origin\u00e1rias dos Pa\u00edses Baixos, e que tenham sido desenvolvidas, inicialmente, \u00e0 \u00e9poca do Pr\u00edncipe de Orange (1533-1584). <br>No Brasil, s\u00e3o comuns apenas as cenouras laranja, cuja cor se deve \u00e0 presen\u00e7a do pigmento betacaroteno, representado a seguir. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-035.jpg\"><br><br>Com base no descrito acima, e considerando corretas as hip\u00f3teses ali aventadas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as cenouras de colora\u00e7\u00e3o laranja <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "podem ter sido levadas \u00e0 Europa pela Companhia das \u00cdndias Ocidentais e cont\u00eam um pigmento que \u00e9 um polifenol insaturado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "podem ter sido levadas \u00e0 Europa por rotas comerciais norte-africanas e cont\u00eam um pigmento cuja mol\u00e9cula possui apenas duplas liga\u00e7\u00f5es cis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "podem ter sido levadas \u00e0 Europa pelos chineses e cont\u00eam um pigmento natural que \u00e9 um poli\u00e9ster saturado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "podem ter sido trazidas ao Brasil pelos primeiros degredados e cont\u00eam um pigmento que \u00e9 um pol\u00edmero natural cujo mon\u00f4mero \u00e9 o etileno."}, {"is_correct": true, "answer_text": "podem ter sido trazidas a Pernambuco durante a invas\u00e3o holandesa e cont\u00eam um pigmento natural que \u00e9 um hidrocarboneto insaturado."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "Louis Pasteur realizou experimentos pioneiros em Microbiologia. Para tornar est\u00e9ril um meio de cultura, o qual poderia estar contaminado com agentes causadores de doen\u00e7as, Pasteur mergulhava o recipiente que o continha em um banho de \u00e1gua aquecida \u00e0 ebuli\u00e7\u00e3o e \u00e0 qual adicionava cloreto de s\u00f3dio. <br>Com a adi\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio, a temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do banho, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 da \u00e1gua pura, era ______. O aquecimento do meio de cultura provocava _______. <br><br>As lacunas podem ser corretamente preenchidas, respectivamente, por: <br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "maior; desnatura\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas das bact\u00e9rias presentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor; rompimento da membrana celular das bact\u00e9rias presentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a mesma; desnatura\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas das bact\u00e9rias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior; rompimento da membrana celular dos v\u00edrus."}], "source": " USP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "Em um recipiente termicamente isolado e mantido a press\u00e3o constante, s\u00e3o colocados 138 g de etanol l\u00edquido. A seguir, o etanol \u00e9 aquecido e sua temperatura T \u00e9 medida como fun\u00e7\u00e3o da quantidade de calor Q a ele transferida. A partir do gr\u00e1fico de TxQ, apresentado na figura abaixo, pode-se determinar o calor espec\u00edfico molar para o estado l\u00edquido e o calor latente molar de vaporiza\u00e7\u00e3o do etanol como sendo, respectivamente, pr\u00f3ximos de <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-036.jpg\"><br><br>Note e adote: <br>F\u00f3rmula do etanol: C<sub>2</sub>H<sub>5</sub>OH <br>Massas molares: C(12 g/mol), H(1 g/mol), O(16 g/mol)", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "0,12 kJ/(mol<sup>o</sup>C) e 36 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,12 kJ/(mol<sup>o </sup><sup></sup>C) e 48 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,21 kJ/(mol<sup>o</sup>C) e 36 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,21 kJ/(mol<sup>o </sup>C) e 48 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,35 kJ/(mol<sup> o </sup>C) e 110 kJ/mol."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "Compare as colis\u00f5es de uma bola de v\u00f4lei e de uma bola de golfe com o t\u00f3rax de uma pessoa, parada e em p\u00e9. A bola de v\u00f4lei, com massa de 270 g, tem velocidade de 30 m/s quando atinge a pessoa, e a de golfe, com 45 g, tem velocidade de 60 m/s ao atingir a mesma pessoa, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es. Considere ambas as colis\u00f5es totalmente inel\u00e1sticas. \u00c9 correto apenas o que se afirma em: <br><br><br>Note e adote: <br>A massa da pessoa \u00e9 muito maior que a massa das bolas. <br>As colis\u00f5es s\u00e3o frontais. <br>O tempo de intera\u00e7\u00e3o da bola de v\u00f4lei com o t\u00f3rax da pessoa \u00e9 o dobro do tempo de intera\u00e7\u00e3o da bola de golfe. <br>A \u00e1rea m\u00e9dia de contato da bola de v\u00f4lei com o t\u00f3rax \u00e9 10 vezes maior que a \u00e1rea m\u00e9dia de contato da bola de golfe.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Antes das colis\u00f5es, a quantidade de movimento da bola de golfe \u00e9 maior que a da bola de v\u00f4lei."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Antes das colis\u00f5es, a energia cin\u00e9tica da bola de golfe \u00e9 maior que a da bola de v\u00f4lei."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ap\u00f3s as colis\u00f5es, a velocidade da bola de golfe \u00e9 maior que a da bola de v\u00f4lei."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Durante as colis\u00f5es, a for\u00e7a m\u00e9dia exercida pela bola de golfe sobre o t\u00f3rax da pessoa \u00e9 maior que a exercida pela bola de v\u00f4lei."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Durante as colis\u00f5es, a press\u00e3o m\u00e9dia exercida pela bola de golfe sobre o t\u00f3rax da pessoa \u00e9 maior que a exercida pela bola de v\u00f4lei."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "No experimento descrito a seguir, dois corpos, feitos de um mesmo material, de densidade uniforme, um cil\u00edndrico e o outro com forma de paralelep\u00edpedo, s\u00e3o colocados dentro de uma caixa, como ilustra a figura ao lado (vista de cima). Um feixe fino de raios X, com intensidade constante, produzido pelo gerador G, atravessa a caixa e atinge o detector D, colocado do outro lado. Gerador e detector est\u00e3o acoplados e podem mover-se sobre um trilho. O conjunto Gerador- Detector \u00e9 ent\u00e3o lentamente deslocado ao longo da dire\u00e7\u00e3o x, registrando-se a intensidade da radia\u00e7\u00e3o no detector, em fun\u00e7\u00e3o de x. A seguir, o conjunto Gerador- Detector \u00e9 reposicionado, e as medidas s\u00e3o repetidas ao longo da dire\u00e7\u00e3o y. As intensidades I detectadas ao longo das dire\u00e7\u00f5es x e y s\u00e3o mais bem representadas por <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-037.jpg\"><br><br><br>Note e adote: A absor\u00e7\u00e3o de raios X pelo material \u00e9, aproximadamente, proporcional \u00e0 sua espessura, nas condi\u00e7\u00f5es do experimento. <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-038.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-039.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-040.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-041.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-042.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "No circuito da figura ao lado, a diferen\u00e7a de potencial, em m\u00f3dulo, entre os pontos A e B \u00e9 de<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-043.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5 V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 V."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "Um raio proveniente de uma nuvem transportou para o solo uma carga de 10 C sob uma diferen\u00e7a de potencial de 100 milh\u00f5es de volts. A energia liberada por esse raio \u00e9<br><br><br>Note e adote: 1 J = 3 x 10<sup>-7 </sup>kWh", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "30 MWh."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 MWh."}, {"is_correct": true, "answer_text": "300 kWh."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 kWh."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 kWh."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "A extremidade de uma fibra \u00f3tica adquire o formato arredondado de uma microlente ao ser aquecida por um laser, acima da temperatura de fus\u00e3o. A figura abaixo ilustra o formato da microlente para tempos de aquecimento crescentes (t<sub>1</sub> < t<sub>2</sub> < t<sub>3</sub>).<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-044.jpg\"><br><br><br>Considere as afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. O raio de curvatura da microlente aumenta com tempos crescentes de aquecimento. <br> II. A dist\u00e2ncia focal da microlente diminui com tempos crescentes de aquecimento. <br>III. Para os tempos de aquecimento apresentados na figura, a microlente \u00e9 convergente. <br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "A energia potencial el\u00e9trica <i> U </i>de duas part\u00edculas em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia <i>r</i> que as separa est\u00e1 representada no gr\u00e1fico da figura abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-045.jpg\"><br><br>Uma das part\u00edculas est\u00e1 fixa em uma posi\u00e7\u00e3o, enquanto a outra se move apenas devido \u00e0 for\u00e7a el\u00e9trica de intera\u00e7\u00e3o entre elas. Quando a dist\u00e2ncia entre as part\u00edculas varia de r <sub>i</sub> = 3 x 10<sup>-10 </sup>m a r <sub>f</sub> = 9 x 10<sup>-10 </sup>m, a energia cin\u00e9tica da part\u00edcula em movimento", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "diminui 1 x 10<sup>-18 </sup>J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumenta 1 x 10<sup>-18 </sup>J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "diminui 2 x 10<sup>-18 </sup>J."}, {"is_correct": true, "answer_text": "aumenta 2 x 10<sup>-18 </sup>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o se altera."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "question_statement": "Uma flauta andina, ou flauta de p\u00e3, \u00e9 constitu\u00edda por uma s\u00e9rie de tubos de madeira, de comprimentos diferentes, atados uns aos outros por fios vegetais. As extremidades inferiores dos tubos s\u00e3o fechadas. A frequ\u00eancia fundamental de resson\u00e2ncia em tubos desse tipo corresponde ao comprimento de onda igual a 4 vezes o comprimento do tubo. Em uma dessas flautas, os comprimentos dos tubos correspondentes, respectivamente, \u00e0s notas Mi (660 Hz) e L\u00e1 (220 Hz) s\u00e3o, aproximadamente, <br><br><br>Note e adote: A velocidade do som no ar \u00e9 igual a 330 m/s.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6,6 cm e 2,2 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "22 cm e 5,4 cm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "12 cm e 37 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 cm e 1,5 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 cm e 16 cm."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "O p\u00eandulo de um rel\u00f3gio \u00e9 constitu\u00eddo por uma haste r\u00edgida com um disco de metal preso em uma de suas extremidades. O disco oscila entre as posi\u00e7\u00f5es A e C, enquanto a outra extremidade da haste permanece im\u00f3vel no ponto P. A figura ao lado ilustra o sistema. A for\u00e7a resultante que atua no disco quando ele passa por B, com a haste na dire\u00e7\u00e3o vertical, \u00e9 <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-046.jpg\"><br><br>Note e adote: g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o local da gravidade. <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nula."}, {"is_correct": true, "answer_text": "vertical, com sentido para cima."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vertical, com sentido para baixo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "horizontal, com sentido para a direita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "horizontal, com sentido para a esquerda."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "Um f\u00f3ton, com quantidade de movimento na dire\u00e7\u00e3o e sentido do eixo x, colide com um el\u00e9tron em repouso. Depois da colis\u00e3o, o el\u00e9tron passa a se mover com quantidade de movimento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-048.jpg\"> , no plano xy, como ilustra a figura ao lado. Dos vetores <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-049.jpg\"> abaixo, o \u00fanico que poderia representar a dire\u00e7\u00e3o e sentido da quantidade de movimento do f\u00f3ton, ap\u00f3s a colis\u00e3o, \u00e9 <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-050.jpg\"><br><br><br>Note e adote: <br>O princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento \u00e9 v\u00e1lido tamb\u00e9m para a intera\u00e7\u00e3o entre f\u00f3tons e el\u00e9trons. <br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-054.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-053.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-055.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-051.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-052.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "Uma das primeiras estimativas do raio da Terra \u00e9 atribu\u00edda a Erat\u00f3stenes, estudioso grego que viveu, aproximadamente, entre 275 a.C. e 195 a.C. Sabendo que em Assu\u00e3, cidade localizada no sul do Egito, ao meio dia do solst\u00edcio de ver\u00e3o, um bast\u00e3o vertical n\u00e3o apresentava sombra, Erat\u00f3stenes decidiu investigar o que ocorreria, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, em Alexandria, cidade no norte do Egito. O estudioso observou que, em Alexandria, ao meio dia do solst\u00edcio de ver\u00e3o, um bast\u00e3o vertical apresentava sombra e determinou o \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-056.jpg\"> entre as dire\u00e7\u00f5es do bast\u00e3o e de incid\u00eancia dos raios de sol. O valor do raio da Terra, obtido a partir de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-057.jpg\"> e da dist\u00e2ncia entre Alexandria e Assu\u00e3 foi de, aproximadamente, 7500 km. O m\u00eas em que foram realizadas as observa\u00e7\u00f5es e o valor aproximado de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-058.jpg\"> s\u00e3o<br><br>Note e adote: <br>Dist\u00e2ncia estimada por Erat\u00f3stenes entre Assu\u00e3 e Alexandria <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-059.jpg\"> 900 km. <br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-060.jpg\"> = 3", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "junho; 7\u00ba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dezembro; 7\u00ba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "junho; 23\u00ba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dezembro; 23\u00ba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "junho; 0,3\u00ba."}], "source": " USP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "Vinte times de futebol disputam a S\u00e9rie A do Campeonato Brasileiro, sendo seis deles paulistas. Cada time joga duas vezes contra cada um dos seus advers\u00e1rios. A porcentagem de jogos nos quais os dois oponentes s\u00e3o paulistas \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "menor que 7%."}, {"is_correct": true, "answer_text": "maior que 7%, mas menor que 10%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior que 10%, mas menor que 13%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior que 13%, mas menor que 16%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "maior que 16%."}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "S\u00e3o dados, no plano cartesiano, o ponto<i> P </i>de coordenadas ( 3, 6 ) e a circunfer\u00eancia <i>C </i>de equa\u00e7\u00e3o ( x - 1 )<sup>2</sup> + ( y - 2 )<sup>2</sup> = 1 . Uma reta <i>t </i>passa por <i>P </i> e \u00e9 tangente a <i>C</i> em um ponto <i>Q</i>. Ent\u00e3o a dist\u00e2ncia de <i>P</i> a <i>Q </i> \u00e9", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-061.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-062.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-063.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-064.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-065.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "Os v\u00e9rtices de um tetraedro regular s\u00e3o tamb\u00e9m v\u00e9rtices de um cubo de aresta 2. A \u00e1rea de uma face desse tetraedro \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-066.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-068.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-067.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "As propriedades aritm\u00e9ticas e as relativas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de ordem desempenham um importante papel no estudo dos n\u00fameros reais. Nesse contexto, qual das afirma\u00e7\u00f5es abaixo \u00e9 correta?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Quaisquer que sejam os n\u00fameros reais positivos<i>a</i>e<i>b</i>, \u00e9 verdadeiro que<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-069.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quaisquer que sejam os n\u00fameros reais<i>a</i>e<i> b </i>tais que<i>a</i><sup>2</sup>-<i>b</i><sup>2</sup>= 0, \u00e9 verdadeiro que<i>a</i>=<i>b</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Qualquer que seja o n\u00famero real<i>a </i>, \u00e9 verdadeiro que<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-070.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quaisquer que sejam os n\u00fameros reais<i>a</i>e<i>b</i>n\u00e3o nulos tais que<i>a</i><<i>b</i>, \u00e9 verdadeiro que 1/<i>b </i>< 1 /<i>a</i>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Qualquer que seja o n\u00famero real<i>a</i>, com 0 <<i>a </i>< 1, \u00e9 verdadeiro que<i>a</i><sup>2</sup><<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-071.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "Sejam <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-072.jpg\"> e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-073.jpg\"> n\u00fameros reais com <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-074.jpg\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-075.jpg\"> Se o sistema de equa\u00e7\u00f5es, dado em nota\u00e7\u00e3o matricial,<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-076.jpg\"><br><br>for satisffeito, ent\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-077.jpg\"> \u00e9 igual a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-078.jpg\">/3"}, {"is_correct": true, "answer_text": "-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-079.jpg\">/6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-080.jpg\">/6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-081.jpg\">/3"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "Quando se divide o Produto Interno Bruto (PIB) de um pa\u00eds pela sua popula\u00e7\u00e3o, obt\u00e9m-se a renda <i>per capita </i>desse pa\u00eds. Suponha que a popula\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds cres\u00e7a \u00e0 taxa constante de 2% ao ano. Para que sua renda <i>per capita </i>dobre em 20 anos, o PIB deve crescer anualmente \u00e0 taxa constante de, aproximadamente,<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-082.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4,2%"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5,6%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,4%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7,5%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,9%"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "O mapa de uma regi\u00e3o utiliza a escala de 1: 200 000. A por\u00e7\u00e3o desse mapa, contendo uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), est\u00e1 representada na figura, na qual <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-083.jpg\">s\u00e3o segmentos de reta, o ponto <i>G</i> est\u00e1 no segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-084.jpg\"> o ponto <i>E</i> est\u00e1 no segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-085.jpg\"> \u00e9 um ret\u00e2ngulo e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-086.jpg\">\u00e9 um trap\u00e9zio. Se <i>AF</i> = 15, <i>AG</i> = 12, <i>AB</i> = 6, <i>CD </i> = 3 e <i>DF</i> = 5<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img75.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-087.jpg\"> indicam valores em cent\u00edmentros no mapa real, ent\u00e3o a \u00e1rea da APP \u00e9<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-088.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "100<i>km</i><sup>2</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "108<i>km</i><sup>2</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "210<i>km</i><sup>2</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "240<i>km</i><sup>2</sup>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "444<i>km</i><sup>2</sup>"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "Seja <i> f </i>uma fun\u00e7\u00e3o a valores reais, com dom\u00ednio <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-089.jpg\"> tal que <br><i>f ( x )</i> = log<sub>10</sub> ( log <sub>1/3 </sub>( <i>x</i><sup>2</sup> -<i> x </i>+ 1 ) ) , para todo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-090.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-091.jpg\"><br><br>O conjunto que pode ser o dom\u00ednio <i>D</i> \u00e9", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-092.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-093.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-094.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img83.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-095.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img84.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-096.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "O imposto de renda devido por uma pessoa f\u00edsica \u00e0 Receita Federal \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da chamada base de c\u00e1lculo, que se calcula subtraindo o valor das dedu\u00e7\u00f5es do valor dos rendimentos tribut\u00e1veis. O gr\u00e1fico dessa fun\u00e7\u00e3o, representado na figura, \u00e9 a uni\u00e3o dos segmentos de reta <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img85.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-097.jpg\"> e da semirreta <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img86.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-098.jpg\">. Jo\u00e3o preparou sua declara\u00e7\u00e3o tendo apurado como base de c\u00e1lculo o valor de R$ 43.800,00. Pouco antes de enviar a declara\u00e7\u00e3o, ele encontrou um documento esquecido numa gaveta que comprovava uma renda tribut\u00e1vel adicional de R$ 1.000,00. Ao corrigir a declara\u00e7\u00e3o, informando essa renda adicional, o valor do imposto devido ser\u00e1 acrescido de <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img87.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-099.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 1.000,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 200,00"}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 225,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 450,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 600,00"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "Um caminh\u00e3o sobe uma ladeira com inclina\u00e7\u00e3o de 15\u00ba. A diferen\u00e7a entre a altura final e a altura inicial de um ponto determinado do caminh\u00e3o, depois de percorridos 100 m da ladeira, ser\u00e1 de, aproximadamente,<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img88.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-100.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7 m"}, {"is_correct": true, "answer_text": "26 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "52 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "67 m"}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "A tabela informa a extens\u00e3o territorial e a popula\u00e7\u00e3o de cada uma das regi\u00f5es do Brasil, segundo o IBGE. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img89.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-101.jpg\"><br><br>Sabendo que a extens\u00e3o territorial do Brasil \u00e9 de, aproximadamente, 8,5 milh\u00f5es de km<sup>2</sup> , \u00e9 correto afirmar que a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o sudeste \u00e9 de, aproximadamente, 87 habitantes por km<sup>2 </sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "regi\u00e3o norte corresponde a cerca de 30% do territ\u00f3rio nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "regi\u00e3o sul \u00e9 a que tem a maior densidade demogr\u00e1fica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "regi\u00e3o centro-oeste corresponde a cerca de 40% do territ\u00f3rio nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o nordeste \u00e9 de, aproximadamente, 20 habitantes por km<sup>2</sup>."}], "source": " USP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "A figura abaixo representa uma c\u00e9lula de uma planta jovem. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img90.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-102.jpg\"><br><br>Considere duas situa\u00e7\u00f5es: <br><br>1) a c\u00e9lula mergulhada numa solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f4nica; <br>2) a c\u00e9lula mergulhada numa solu\u00e7\u00e3o hipot\u00f4nica. <br><br>Dentre as figuras numeradas de I a III, quais representam o aspecto da c\u00e9lula, respectivamente, nas situa\u00e7\u00f5es 1 e 2? <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img91.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-103.jpg\"><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e I."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III e I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e II."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "Na figura abaixo, est\u00e1 representado o ciclo celular. Na fase <b>S</b>, ocorre s\u00edntese de DNA; na fase <b>M</b>, ocorre a mitose e, dela, resultam novas c\u00e9lulas, indicadas no esquema pelas letras <b>C</b>.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img92.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-104.jpg\"><br><br>Considerando que, em G1, existe um par de alelos Bb, quantos representantes de cada alelo existir\u00e3o ao final de S e de G2 e em cada C?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4, 4 e 4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4, 4 e 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4, 2 e 1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2, 2 e 2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2, 2 e 1."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "A forma do lobo da orelha, solto ou preso, \u00e9 determinada geneticamente por um par de alelos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img93.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-105.jpg\"><br><br>O heredograma mostra que a caracter\u00edstica lobo da orelha solto <b>N\u00c3O</b> pode ter heran\u00e7a", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "autoss\u00f4mica recessiva, porque o casal I-1 e I-2 tem um filho e uma filha com lobos das orelhas soltos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "autoss\u00f4mica recessiva, porque o casal II-4 e II-5 tem uma filha e dois filhos com lobos das orelhas presos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "autoss\u00f4mica dominante, porque o casal II-4 e II-5 tem uma filha e dois filhos com lobos das orelhas presos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ligada ao X recessiva, porque o casal II-1 e II-2 tem uma filha com lobo da orelha preso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ligada ao X dominante, porque o casal II-4 e II-5 tem dois filhos homens com lobos das orelhas presos."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "A lei 7678 de 1988 define que \u201cvinho \u00e9 a bebida obtida pela fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica do mosto simples de uva s\u00e3, fresca e madura\u201d. Na produ\u00e7\u00e3o de vinho, s\u00e3o utilizadas leveduras anaer\u00f3bicas facultativas. Os pequenos produtores adicionam essas leveduras ao mosto (uvas esmagadas, suco e cascas) com os tanques abertos, para que elas se reproduzam mais rapidamente. Posteriormente, os tanques s\u00e3o hermeticamente fechados. Nessas condi\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar, corretamente, que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o vinho se forma somente ap\u00f3s o fechamento dos tanques, pois, na fase anterior, os produtos da a\u00e7\u00e3o das leveduras s\u00e3o a \u00e1gua e o g\u00e1s carb\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o vinho come\u00e7a a ser formado j\u00e1 com os tanques abertos, pois o produto da a\u00e7\u00e3o das leveduras, nessa fase, \u00e9 utilizado depois como substrato para a fermenta\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a fermenta\u00e7\u00e3o ocorre principalmente durante a reprodu\u00e7\u00e3o das leveduras, pois esses organismos necessitam de grande aporte de energia para sua multiplica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a fermenta\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se, antes, houver um processo de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica que forne\u00e7a energia para as etapas posteriores, que s\u00e3o anaer\u00f3bicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o vinho se forma somente quando os tanques voltam a ser abertos, ap\u00f3s a fermenta\u00e7\u00e3o se completar, para que as leveduras realizem respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "Nos mam\u00edferos, o tamanho do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional ao tamanho do corpo e corresponde a aproximadamente 0,6% da massa corporal. <br><br>O gr\u00e1fico abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre a frequ\u00eancia card\u00edaca e a massa corporal de v\u00e1rios mam\u00edferos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img94.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-106.jpg\"><br><br>O quadro abaixo traz uma rela\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos e o resultado da pesagem de indiv\u00edduos adultos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img95.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-107.jpg\"><br><br>Considerando esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es, analise as afirma\u00e7\u00f5es seguintes: <br><br>I. No intervalo de um minuto, a cu\u00edca tem mais batimentos card\u00edacos do que a capivara. <br> II. A frequ\u00eancia card\u00edaca do gamb\u00e1 \u00e9 maior do que a do bugio e menor do que a do sagui. <br> III. Animais com cora\u00e7\u00e3o maior t\u00eam frequ\u00eancia card\u00edaca maior. <br><br>Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "Frequentemente, os fungos s\u00e3o estudados juntamente com as plantas, na \u00e1rea da Bot\u00e2nica. Em termos biol\u00f3gicos, \u00e9 correto afirmar que essa aproxima\u00e7\u00e3o <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o se justifica, pois a organiza\u00e7\u00e3o dos tecidos nos fungos assemelha-se muito mais \u00e0 dos animais que \u00e0 das plantas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se justifica, pois as c\u00e9lulas dos fungos t\u00eam o mesmo tipo de revestimento que as c\u00e9lulas vegetais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o se justifica, pois a forma de obten\u00e7\u00e3o e armazenamento de energia nos fungos \u00e9 diferente da encontrada nas plantas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se justifica, pois os fungos possuem as mesmas organelas celulares que as plantas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se justifica, pois os fungos e as algas verdes t\u00eam o mesmo mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "A figura representa uma hip\u00f3tese das rela\u00e7\u00f5es evolutivas entre alguns grupos animais. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img96.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-108.jpg\"><br><br>De acordo com essa hip\u00f3tese, a classifica\u00e7\u00e3o dos animais em Vertebrados e Invertebrados", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 justificada, pois h\u00e1 um ancestral comum para todos os vertebrados e outro diferente para todos os invertebrados."}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o est\u00e1 justificada, pois separa um grupo que re\u00fane v\u00e1rios filos de outro que \u00e9 apenas parte de um filo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 justificada, pois a denomina\u00e7\u00e3o de Vertebrado pode ser considerada como sin\u00f4nima de Cordado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o est\u00e1 justificada, pois, evolutivamente, os vertebrados est\u00e3o igualmente distantes de todos os invertebrados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 justificada, pois separa um grupo que possui muitos filos com poucos representantes de outro com poucos filos e muitos representantes."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "A pr\u00e1tica conhecida como Anel de Malpighi consiste na retirada de um anel contendo alguns tecidos do caule ou dos ramos de uma angiosperma. Essa pr\u00e1tica leva \u00e0 morte da planta nas seguintes condi\u00e7\u00f5es:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img97.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-109.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img98.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-110.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img99.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-111.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img100.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-112.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img101.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-113.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "No morango, os frutos verdadeiros s\u00e3o as estruturas escuras e r\u00edgidas que se encontram sobre a parte vermelha e suculenta. Cada uma dessas estruturas resulta, diretamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da fecunda\u00e7\u00e3o do \u00f3vulo pelo n\u00facleo esperm\u00e1tico do gr\u00e3o de p\u00f3len."}, {"is_correct": true, "answer_text": "do desenvolvimento do ov\u00e1rio, que cont\u00e9m a semente com o embri\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da fecunda\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias flores de uma mesma infloresc\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da dupla fecunda\u00e7\u00e3o, que \u00e9 exclusiva das angiospermas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "do desenvolvimento do endosperma que nutrir\u00e1 o embri\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "O gr\u00e1fico mostra uma estimativa do n\u00famero de esp\u00e9cies marinhas e dos n\u00edveis de oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico, desde 550 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s at\u00e9 os dias de hoje. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img102.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-114.jpg\"><br><br>Analise as seguintes afirmativas: <br><br>I. Houve eventos de extin\u00e7\u00e3o que reduziram em mais de 50% o n\u00famero de esp\u00e9cies existentes. <br>II. A diminui\u00e7\u00e3o na atividade fotossint\u00e9tica foi a causa das grandes extin\u00e7\u00f5es. <br> III. A extin\u00e7\u00e3o dos grandes r\u00e9pteis aqu\u00e1ticos no final do Cret\u00e1ceo, h\u00e1 cerca de 65 milh\u00f5es de anos, foi, percentualmente, o maior evento de extin\u00e7\u00e3o ocorrido. <br><br>De acordo com o gr\u00e1fico, est\u00e1 correto apenas o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "<i>S\u00e3o Paulo gigante, torr\u00e3o adorado <br>Estou abra\u00e7ado com meu viol\u00e3o <br>Feito de pinheiro da mata selvagem <br>Que enfeita a paisagem l\u00e1 do meu sert\u00e3o </i><br><br>Tonico e Tinoco, <b>S\u00e3o Paulo Gigante</b>.<br><br>Nos versos da can\u00e7\u00e3o dos paulistas Tonico e Tinoco, o termo \u201csert\u00e3o\u201d deve ser compreendido como", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "descritivo da paisagem e da vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpicas do sert\u00e3o existente na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "contraposi\u00e7\u00e3o ao litoral, na concep\u00e7\u00e3o dada pelos cai\u00e7aras, que identificam o sert\u00e3o com a presen\u00e7a dos pinheiros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "analogia \u00e0 paisagem predominante no Centro-Oeste brasileiro, tal como foi encontrada pelos bandeirantes no s\u00e9culo XVII."}, {"is_correct": false, "answer_text": "met\u00e1fora da cidade-metr\u00f3pole, referindo-se \u00e0 aridez do concreto e das constru\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": true, "answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o do ambiente rural, independentemente das caracter\u00edsticas de sua vegeta\u00e7\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "A escravid\u00e3o na Roma antiga", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "permaneceu praticamente inalterada ao longo dos s\u00e9culos, mas foi abolida com a introdu\u00e7\u00e3o do cristianismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "previa a possibilidade de alforria do escravo apenas no caso da morte de seu propriet\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "era restrita ao meio rural e associada ao trabalho bra\u00e7al, n\u00e3o ocorrendo em \u00e1reas urbanas, nem atingindo fun\u00e7\u00f5es intelectuais ou administrativas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pressupunha que os escravos eram humanos e, por isso, era proibida toda forma de castigo f\u00edsico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "variou ao longo do tempo, mas era determinada por tr\u00eas crit\u00e9rios: nascimento, guerra e direito civil."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<i>Quando Bernal D\u00edaz avistou pela primeira vez a capital asteca, ficou sem palavras. Anos mais tarde, as palavras viriam: ele escreveu um alentado relato de suas experi\u00eancias como membro da expedi\u00e7\u00e3o espanhola liderada por Hern\u00e1n Cort\u00e9s rumo ao Imp\u00e9rio Asteca. Naquela tarde de novembro de 1519, por\u00e9m, quando D\u00edaz e seus companheiros de conquista emergiram do desfiladeiro e depararam-se pela primeira vez com o Vale do M\u00e9xico l\u00e1 embaixo, viram um cen\u00e1rio que, anos depois, assim descreveram: \u201cvislumbramos tamanhas maravilhas que n\u00e3o sab\u00edamos o que dizer, nem se o que se nos apresentava diante dos olhos era real\u201d. </i><br><br>Matthew Restall. <b>Sete mitos da conquista espanhola</b>. <br>Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira,<br> 2006, p. 15-16. Adaptado. <br><br>O texto mostra um aspecto importante da conquista da Am\u00e9rica pelos espanh\u00f3is, a saber,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a superioridade cultural dos nativos americanos em rela\u00e7\u00e3o aos europeus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter amistoso do primeiro encontro e da posterior conviv\u00eancia entre conquistadores e conquistados."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a surpresa dos conquistadores diante de manifesta\u00e7\u00f5es culturais dos nativos americanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o reconhecimento, pelos nativos, da import\u00e2ncia dos contatos culturais e comerciais com os europeus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a r\u00e1pida desapari\u00e7\u00e3o das culturas nativas da Am\u00e9rica Espanhola."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "\u201c<i>O senhor acredita, ent\u00e3o\u201d, insistiu o inquisidor, \u201cque n\u00e3o se saiba qual a melhor lei?\u201d Menocchio respondeu: \u201cSenhor, eu penso que cada um acha que sua f\u00e9 seja a melhor, mas n\u00e3o se sabe qual \u00e9 a melhor; mas, porque meu av\u00f4, meu pai e os meus s\u00e3o crist\u00e3os, eu quero continuar crist\u00e3o e acreditar que essa seja a melhor f\u00e9</i>\u201d. <br><br>Carlo Ginzburg. <b>O queijo e os vermes. S\u00e3o Paulo</b>: <br>Companhia das Letras, 1987, p. 113. <br><br>O texto apresenta o di\u00e1logo de um inquisidor com um homem (Menocchio) processado, em 1599, pelo Santo Of\u00edcio. A posi\u00e7\u00e3o de Menocchio indica", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "uma percep\u00e7\u00e3o da variedade de cren\u00e7as, pass\u00edveis de serem consideradas, pela Igreja Cat\u00f3lica, como her\u00e9ticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma cr\u00edtica \u00e0 incapacidade da Igreja Cat\u00f3lica de combater e eliminar suas dissid\u00eancias internas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um interesse de conhecer outras religi\u00f5es e formas de culto, atitude estimulada, \u00e0 \u00e9poca, pela Igreja Cat\u00f3lica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um apoio \u00e0s iniciativas reformistas dos protestantes, que defendiam a completa liberdade de op\u00e7\u00e3o religiosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma perspectiva ate\u00edsta, baseada na sua experi\u00eancia familar."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<i>A popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena brasileira aumentou 150% na d\u00e9cada de 1990, passando de 294 mil pessoas para 734 mil, de acordo com uma pesquisa divulgada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). O crescimento m\u00e9dio anual foi de 10,8%, quase seis vezes maior do que o da popula\u00e7\u00e3o brasileira em geral. <br></i><br>http://webradiobrasilindigena.wordpress.com, 21/11/2007. <br><br>A not\u00edcia acima apresenta <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dado pouco relevante, j\u00e1 que a maioria das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Brasil encontra-se em fase de extin\u00e7\u00e3o, n\u00e3o subsistindo, inclusive, mais nenhuma popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria dos tempos da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa da Am\u00e9rica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "discrep\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a uma forte tend\u00eancia hist\u00f3rica observada no Brasil, desde o s\u00e9culo XVI, mas que n\u00e3o \u00e9 uniforme e absoluta, j\u00e1 que nas \u00faltimas d\u00e9cadas n\u00e3o apenas tais popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas t\u00eam crescido, mas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio n\u00famero de indiv\u00edduos que se autodenominam ind\u00edgenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um consenso em torno do reconhecimento da import\u00e2ncia dos ind\u00edgenas para o conjunto da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que se revela na valoriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural que tais elementos sempre mereceram das institui\u00e7\u00f5es nacionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "resultado de pol\u00edticas p\u00fablicas que provocaram o fim dos conflitos entre os habitantes de reservas ind\u00edgenas e demais agentes sociais ao seu redor, como propriet\u00e1rios rurais e pequenos trabalhadores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "natural continuidade da tend\u00eancia observada desde a cria\u00e7\u00e3o das primeiras pol\u00edticas governamentais de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, no come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, que permitiram a revers\u00e3o do anterior quadro de exterm\u00ednio observado at\u00e9 aquele momento."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<i>Oh! Aquela alegria me deu n\u00e1useas. Sentia-me ao mesmo tempo satisfeito e descontente. E eu disse: tanto melhor e tanto pior. Eu entendia que o povo comum estava tomando a justi\u00e7a em suas m\u00e3os. Aprovo essa justi\u00e7a, mas poderia n\u00e3o ser cruel? Castigos de todos os tipos, arrastamentos e esquartejamentos, tortura, a roda, o cavalete, a fogueira, verdugos proliferando por toda parte trouxeram tanto preju\u00edzo aos nossos costumes! Nossos senhores colher\u00e3o o que semearam</i>. <br><br>Graco Babeuf, citado por R. Darnton. <b>O beijo de Lamourette</b>. <br> <b>M\u00eddia, cultura e revolu\u00e7\u00e3o</b>. S\u00e3o Paulo: <br>Companhia das Letras, 1990, p. 31. Adaptado. <br><br>O texto \u00e9 parte de uma carta enviada por Graco Babeuf \u00e0 sua mulher, no in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789. O autor", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "discorda dos prop\u00f3sitos revolucion\u00e1rios e defende a continuidade do Antigo Regime, seus m\u00e9todos e costumes pol\u00edticos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apoia incondicionalmente as a\u00e7\u00f5es dos revolucion\u00e1rios por acreditar que n\u00e3o havia outra maneira de transformar o pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "defende a cria\u00e7\u00e3o de um poder judici\u00e1rio, que atue junto ao rei."}, {"is_correct": true, "answer_text": "caracteriza a viol\u00eancia revolucion\u00e1ria como uma rea\u00e7\u00e3o aos castigos e \u00e0 repress\u00e3o antes existentes na Fran\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aceita os meios de tortura empregados pelos revolucion\u00e1rios e os considera uma novidade na hist\u00f3ria francesa."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "A economia das possess\u00f5es coloniais portuguesas na Am\u00e9rica foi marcada por mercadorias que, uma vez exportadas para outras regi\u00f5es do mundo, podiam alcan\u00e7ar alto valor e garantir, aos envolvidos em seu com\u00e9rcio, grandes lucros. Al\u00e9m do a\u00e7\u00facar, explorado desde meados do s\u00e9culo XVI, e do ouro, extra\u00eddo regularmente desde fins do XVII, merecem destaque, como elementos de exporta\u00e7\u00e3o presentes nessa economia:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "tabaco, algod\u00e3o e derivados da pecu\u00e1ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ferro, sal e tecidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "escravos ind\u00edgenas, arroz e diamantes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "animais ex\u00f3ticos, cacau e embarca\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "drogas do sert\u00e3o, frutos do mar e cordoaria."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "<i>Maldito, maldito criador! Por que eu vivo? Por que n\u00e3o extingui, naquele instante, a centelha de vida que voc\u00ea t\u00e3o desumanamente me concedeu? N\u00e3o sei! O desespero ainda n\u00e3o se apoderara de mim. Meus sentimentos eram de raiva e vingan\u00e7a. Quando a noite caiu, deixei meu abrigo e vagueei pelos bosques. (...) Oh! Que noite miser\u00e1vel passei eu! Sentia um inferno devorar-me, e desejava despeda\u00e7ar as \u00e1rvores, devastar e assolar tudo o que me cercava, para depois sentar-me e contemplar satisfeito a destrui\u00e7\u00e3o. Declarei uma guerra sem quartel \u00e0 esp\u00e9cie humana e, acima de tudo, contra aquele que me havia criado e me lan\u00e7ara a esta insuport\u00e1vel desgra\u00e7a! <br></i><br>Mary Shelley. <b>Frankenstein</b>. 2\u00aa ed. Porto Alegre: LPM, 1985. <br><br>O trecho acima, extra\u00eddo de uma obra liter\u00e1ria publicada pela primeira vez em 1818, pode ser lido corretamente como uma", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apologia \u00e0 guerra imperialista, incorporando o desenvolvimento tecnol\u00f3gico do per\u00edodo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "cr\u00edtica \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana em uma sociedade industrializada e de grandes avan\u00e7os cient\u00edficos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "defesa do clericalismo em meio \u00e0 crescente laiciza\u00e7\u00e3o do mundo ocidental."}, {"is_correct": false, "answer_text": "recusa do evolucionismo, bastante em voga no per\u00edodo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ades\u00e3o a ideias e formula\u00e7\u00f5es humanistas de igualdade social."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<i>Durante os primeiros tempos de sua exist\u00eancia, o PCB prosseguiu em seu processo de diferencia\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica com o anarquismo, de onde provinha parte significativa de sua lideran\u00e7a e de sua milit\u00e2ncia. Nesse curso, foi necess\u00e1rio, no que se refere \u00e0 quest\u00e3o parlamentar, tamb\u00e9m proceder a uma homogeneiza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria milit\u00e2ncia. Houve algumas tentativas de participa\u00e7\u00e3o em elei\u00e7\u00f5es e de formula\u00e7\u00e3o de propostas a serem apresentadas \u00e0 sociedade que se revelaram infrut\u00edferas por quest\u00f5es conjunturais. A primeira vez em que isso ocorreu foi, em 1925, no munic\u00edpio portu\u00e1rio paulista de Santos, onde os comunistas locais, apresentando-se pela legenda da Coliga\u00e7\u00e3o Oper\u00e1ria, tiveram um resultado p\u00edfio. No entanto, como todos os atos pioneiros, essa participa\u00e7\u00e3o deixou uma importante heran\u00e7a: a presen\u00e7a na cena pol\u00edtica brasileira dos trabalhadores e suas reivindica\u00e7\u00f5es. Estas, em particular, expressavam um ac\u00famulo de anos de lutas do movimento oper\u00e1rio brasileiro.</i><br><br>Dainis Karepovs. <b>A classe oper\u00e1ria vai ao Parlamento</b>. <br>S\u00e3o Paulo: Alameda, 2006, p.169. <br><br>A partir do texto acima, pode-se afirmar corretamente que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as elei\u00e7\u00f5es de representantes parlamentares advindos de grupos comunistas e anarquistas foram frequentes, desde a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, e provocaram, inclusive, a chamada Revolu\u00e7\u00e3o de 1930."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comunistas, anarquistas e outros grupos de representantes de trabalhadores eram formalmente proibidos de participar de elei\u00e7\u00f5es no Brasil desde a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, cen\u00e1rio que s\u00f3 se modificaria com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX representam um per\u00edodo de grande diversidade pol\u00edtico-partid\u00e1ria no Brasil, o que favoreceu a emerg\u00eancia de variados grupos de esquerda, cuja excessiva divis\u00e3o impediu- os de obter resultados eleitorais expressivos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as experi\u00eancias parlamentares envolvendo oper\u00e1rios e camponeses, no Brasil da d\u00e9cada de 1920, resultaram em sua presen\u00e7a dominante no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional, ap\u00f3s o colapso do primeiro regime encabe\u00e7ado por Get\u00falio Vargas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as primeiras participa\u00e7\u00f5es eleitorais de candidatos trabalhadores ganharam import\u00e2ncia hist\u00f3rica, uma vez que a pol\u00edtica partid\u00e1ria brasileira da chamada Primeira Rep\u00fablica era dominada por grupos oriundos de grandes elites econ\u00f4micas."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<i>Fosse com militares ou civis, a \u00c1frica esteve por v\u00e1rios anos entregue a ditadores. Em alguns pa\u00edses, vigorava uma esp\u00e9cie de semidemocracia, com uma oposi\u00e7\u00e3o consentida e controlada, um regime que era, em \u00faltima an\u00e1lise, um governo autorit\u00e1rio. A \u00fanica sa\u00edda para os insatisfeitos e tamb\u00e9m para aqueles que tinham ambi\u00e7\u00f5es de poder passou a ser a luta armada. Alguns pa\u00edses foram castigados por ferozes guerras civis, que, em certos casos, foram alongadas por interesses extracontinentais</i>. <br><br>Alberto da Costa e Silva. <b>A \u00c1frica explicada aos meus filhos</b>. <br>Rio de Janeiro: Agir, 2008, p. 139.<br><br>Entre os exemplos do alongamento dos conflitos internos nos pa\u00edses africanos em fun\u00e7\u00e3o de \u201cinteresses extracontinentais\u201d, a que se refere o texto, pode-se citar a participa\u00e7\u00e3o", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da Holanda e da It\u00e1lia na guerra civil do Zaire, na d\u00e9cada de 1960, motivada pelo controle sobre a minera\u00e7\u00e3o de cobre na regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "dos Estados Unidos na implanta\u00e7\u00e3o do<i>apartheid</i>na \u00c1frica do Sul, na d\u00e9cada de 1970, devido \u00e0s tens\u00f5es decorrentes do movimento pelos direitos civis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da Fran\u00e7a no apoio \u00e0 luta de independ\u00eancia na Arg\u00e9lia e no Marrocos, na d\u00e9cada de 1950, motivada pelo interesse em controlar as reservas de g\u00e1s natural desses pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da China na luta pela estabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Sud\u00e3o e na Eti\u00f3pia, na d\u00e9cada de 1960, motivada pelas necessidades do governo Mao Tse-Tung em obter fornecedores de petr\u00f3leo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e Cuba nas guerras civis de Angola e Mo\u00e7ambique, na d\u00e9cada de 1970, motivada pelas rivalidades e interesses geopol\u00edticos caracter\u00edsticos da Guerra Fria."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<i>O que acontece quando a gente se v\u00ea duplicado na televis\u00e3o? (...) Aprendemos n\u00e3o s\u00f3 durante os anos de forma\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m na pr\u00e1tica a lidar com n\u00f3s mesmos com esse \u201ceu\u201d duplo. E, mais tarde, (...) em 1974, ainda detido para averigua\u00e7\u00e3o na penitenci\u00e1ria de Col\u00f4nia-Ossendorf, quando me foi atendida, sem problemas, a solicita\u00e7\u00e3o de um aparelho de televis\u00e3o na cela, apenas durante o per\u00edodo da Copa do Mundo, os acontecimentos na tela me dividiram em v\u00e1rios sentidos. N\u00e3o quando os poloneses jogaram uma partida fant\u00e1stica sob uma chuva torrencial, n\u00e3o quando a partida contra a Austr\u00e1lia foi vitoriosa e houve um empate contra o Chile, aconteceu quando a Alemanha jogou contra a Alemanha. Torcer para quem? Eu ou eu torci para quem? Para que lado vibrar? Qual Alemanha venceu? <br></i><br><br>Gunter Grass. Meu s\u00e9culo. Rio de Janeiro: <br><br>O trecho acima, extra\u00eddo de uma obra liter\u00e1ria, alude a um acontecimento diretamente relacionado", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 pol\u00edtica nazista de fomento aos esportes considerados \u201carianos\u201d na Alemanha."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao aumento da criminalidade na Alemanha, com o fim da Segunda Guerra Mundial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 Guerra Fria e \u00e0 divis\u00e3o pol\u00edtica da Alemanha em duas partes, a \u201cocidental\u201d e a \u201coriental\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao recente aumento da popula\u00e7\u00e3o de imigrantes na Alemanha e refor\u00e7o de sentimentos xen\u00f3fobos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao car\u00e1ter despolitizado dos esportes em um contexto de capitalismo globalizado."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<i>Quando a guerra mundial de 1914-1918 se iniciou, a ci\u00eancia m\u00e9dica tinha feito progressos t\u00e3o grandes que se esperava uma conflagra\u00e7\u00e3o sem a interfer\u00eancia de grandes epidemias. Isso sucedeu na frente ocidental, mas \u00e0 leste o tifo precisou de apenas tr\u00eas meses para aparecer e se estabelecer como o principal estrategista na regi\u00e3o (...). No momento em que a Segunda Guerra Mundial est\u00e1 acontecendo, em territ\u00f3rios em que o tifo \u00e9 end\u00eamico, o espectro de uma grande epidemia constitui amea\u00e7a constante. Enquanto estas linhas est\u00e3o sendo escritas (primavera de 1942) j\u00e1 foram recebidas notifica\u00e7\u00f5es de surtos locais, e pequenos, mas a doen\u00e7a parece continuar sob controle e muito provavelmente permanecer\u00e1 assim por algum tempo.</i><br><br>Henry E. Sigerist, <b>Civiliza\u00e7\u00e3o e doen\u00e7a</b>. <br>S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2010, p. 130-132. <br><br>O correto entendimento do texto acima permite afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o tifo, quando a humanidade enfrentou as duas grandes guerras mundiais do s\u00e9culo XX, era uma amea\u00e7a porque ainda n\u00e3o tinha se desenvolvido a biologia microsc\u00f3pica, que anos depois permitiria identificar a exist\u00eancia da doen\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "parte significativa da pesquisa biol\u00f3gica foi abandonada em prol do atendimento de demandas militares advindas dessas duas guerras, o que causou um generalizado abandono dos recursos necess\u00e1rios ao controle de doen\u00e7as como o tifo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as epidemias, nas duas guerras mundiais, n\u00e3o afetaram os combatentes dos pa\u00edses ricos, j\u00e1 que estes, ao contr\u00e1rio dos combatentes dos pa\u00edses pobres, encontravam-se imunizados contra doen\u00e7as causadas por v\u00edrus."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a amea\u00e7a constante de epidemia de tifo resultava da precariedade das condi\u00e7\u00f5es de higiene e saneamento decorrentes do enfrentamento de popula\u00e7\u00f5es humanas submetidas a uma escala de destrui\u00e7\u00e3o incomum promovida pelas duas guerras mundiais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o tifo, principalmente na Primeira Guerra Mundial, foi utilizado como arma letal contra ex\u00e9rcitos inimigos no leste europeu, que eram propositadamente contaminados com o v\u00edrus da doen\u00e7a."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<img style=\"width: 752.419px; height: 311px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img103.jpg\" alt=\"imagem-115.jpg\" border=\"0\"><br><br>Com base nas charges e em seus conhecimentos, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Apesar da grave crise econ\u00f4mica que atingiu alguns pa\u00edses da Zona do Euro, entre os quais a Gr\u00e9cia, outras na\u00e7\u00f5es ainda pleiteiam sua entrada nesse Bloco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ajuda financeira dirigida aos pa\u00edses da Zona do Euro e, em especial \u00e0 Gr\u00e9cia, visou evitar o espalhamento, pelo mundo, dos efeitos da bolha imobili\u00e1ria grega."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Por causa de exig\u00eancias dos credores respons\u00e1veis pela ajuda financeira \u00e0 Zona do Euro, a Gr\u00e9cia foi temporariamente suspensa desse Bloco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Com a crise econ\u00f4mica na Zona do Euro, houve uma sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o dos fluxos tur\u00edsticos internacionais para a Europa, causando desemprego em massa, sobretudo na Gr\u00e9cia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gra\u00e7as \u00e0 r\u00e1pida interven\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses membros, a grave crise econ\u00f4mica que atingiu a Zona do Euro restringiu-se \u00e0 Gr\u00e9cia, Fran\u00e7a e Reino Unido."}], "source": " USP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "Grandes lagos artificiais de barragens, como o Nasser, no Rio Nilo, o Three Gorges, na China, e o de Itaipu, no Brasil, resultantes do represamento de rios, est\u00e3o entre as obras de engenharia espalhadas pelo mundo, com importantes efeitos socioambientais. <br><br><br>Acerca dos efeitos socioambientais de grandes lagos de barragens, considere as afirma\u00e7\u00f5es abaixo. <br><br>I. Enquanto no passado, grandes lagos de barragem restringiam-se a \u00e1reas de plan\u00edcie, atualmente, gra\u00e7as a progressos tecnol\u00f3gicos, situam-se, invariavelmente, em regi\u00f5es plan\u00e1lticas, com significativos desn\u00edveis topogr\u00e1ficos. <br>II. A abertura das comportas que represam as \u00e1guas dos lagos de barragens impede a ocorr\u00eancia de processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, assim como provoca grandes enchentes a montante. <br> III. Frequentes desalojamentos de pessoas para a implanta\u00e7\u00e3o de lagos de barragens levaram ao surgimento, no Brasil, do Movimento dos Atingidos por Barragens \u2013 MAB. <br>IV. Por se constitu\u00edrem como extensos e, muitas vezes, profundos reservat\u00f3rios de \u00e1gua, grandes lagos de barragens provocam altera\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas nas suas proximidades. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "Observe a Carta Topogr\u00e1fica abaixo, que representa a \u00e1rea adquirida por um produtor rural. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img104.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-116.jpg\"><br><br>Em parte da \u00e1rea acima representada, onde predominam menores declividades, o produtor rural pretende desenvolver uma atividade agr\u00edcola mecanizada. Em outra parte, com maiores declividades, esse produtor deseja plantar eucalipto. Considerando os objetivos desse produtor rural, as \u00e1reas que apresentam, respectivamente, caracter\u00edsticas mais apropriadas a uma atividade mecanizada e ao plantio de eucaliptos est\u00e3o nos quadrantes", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sudeste e nordeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nordeste e noroeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "noroeste e sudeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sudeste e sudoeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sudoeste e noroeste."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "Leia o texto e observe o mapa. <br><br>Em 1884, durante um congresso internacio- nal, em Washington, EUA, estabeleceu-se um padr\u00e3o mundial de tempo. A partir de ent\u00e3o, ficou convencionado que o tempo padr\u00e3o te\u00f3rico, nos diversos pa\u00edses do mundo, seria definido por meridianos espa\u00e7ados a cada 15\u00ba, tendo como origem o meridiano de Greenwich, Inglaterra (Reino Unido). <br><br><img style=\"width: 714.23px; height: 423px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img105.jpg\" alt=\"imagem-117.jpg\" border=\"0\"><br><br>Com base no mapa e nas informa\u00e7\u00f5es acima, considere a seguinte situa\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o, que vive na cidade de Pequim, China, recebe uma liga\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, \u00e0s 9h da manh\u00e3 de uma segunda-feira, de Maria, que vive na cidade de Manaus, Brasil. A que horas e em que dia da semana Maria telefonou?", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "21h do domingo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "17h do domingo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "21h da segunda-feira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "17h da ter\u00e7a-feira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "21h da ter\u00e7a-feira."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "Observe o mapa da Malha Ferrovi\u00e1ria do Brasil. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img106.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-118.jpg\"><br><br>Com respeito \u00e0s \u00e1reas indicadas no mapa acima, assinale a alternativa que relaciona corretamente sistemas log\u00edsticos e produtos de exporta\u00e7\u00e3o.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img107.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-119.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img108.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-120.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img109.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-121.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img110.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-122.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img111.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-123.jpg\">"}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "Observe o mapa. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img112.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-124.jpg\"><br><br>Considere as afirma\u00e7\u00f5es sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. <br><br>I. Trata-se de um corpo h\u00eddrico subterr\u00e2neo e transfronteiri\u00e7o que abrange parte da Argentina, do Brasil, do Paraguai e do Uruguai. <br>II. Representa o mais importante aqu\u00edfero da por\u00e7\u00e3o meridional do continente sul-americano e est\u00e1 associado \u00e0s rochas cristalinas do Pr\u00e9-Cambriano. <br>III. A grande incid\u00eancia de po\u00e7os que se observa na regi\u00e3o A \u00e9 explicada por sua menor profundidade e intensa atividade econ\u00f4mica nessa regi\u00e3o. <br>IV. A baixa incid\u00eancia de po\u00e7os na regi\u00e3o indicada pela letra B deve-se \u00e0 exist\u00eancia, a\u00ed, de uma \u00e1rea de cerrado com predom\u00ednio de planaltos. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "Observe os gr\u00e1ficos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img113.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-125.jpg\"><br><br>Com base nos gr\u00e1ficos e em seus conhecimentos, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O com\u00e9rcio bilateral entre China e \u00c1frica cresceu timidamente no per\u00edodo e envolveu, principalmente, bens de capital africanos e bens de consumo chineses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As exporta\u00e7\u00f5es chinesas para a \u00c1frica restringem-se a bens de consumo e produtos prim\u00e1rios destinados a atender ao pequeno e estagnado mercado consumidor africano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A implanta\u00e7\u00e3o de grandes obras de engenharia, com destaque para rodovias transcontinentais, ferrovias e hidrovias, associa-se ao investimento chin\u00eas no setor da constru\u00e7\u00e3o civil na \u00c1frica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O agroneg\u00f3cio foi o principal investimento da China na \u00c1frica em fun\u00e7\u00e3o do exponencial crescimento da popula\u00e7\u00e3o chinesa e de sua grande demanda por alimentos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O investimento chin\u00eas no setor minerador, na \u00c1frica, associa-se ao crescimento industrial da China e sua consequente demanda por petr\u00f3leo e outros min\u00e9rios."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "Observe a imagem e leia o texto.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img114.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-127.jpg\"><br><br><i>Por muitos anos, as v\u00e1rzeas paulistanas foram uma esp\u00e9cie de quintal geral dos bairros encarapitados nas colinas. Serviram de pastos para os animais das antigas carro\u00e7as que povoaram as ruas da cidade. Serviram de terreno baldio para o esporte dos humildes, tendo assistido a uma prolifera\u00e7\u00e3o incr\u00edvel de campos de futebol. Durante as cheias, tais campos improvisados ficam com o n\u00edvel das \u00e1guas at\u00e9 o meio das traves de gol</i>. <br><br>Aziz Ab\u2019Saber, 1956. <br><br><br>Considere a imagem e a cita\u00e7\u00e3o do ge\u00f3grafo Aziz Ab\u2019Saber na an\u00e1lise das afirma\u00e7\u00f5es abaixo: <br><br>I. O processo de verticaliza\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos nas proximidades das vias marginais ao rio Tiet\u00ea aumentam a sua susceptibilidade a enchentes. <br>II. A retifica\u00e7\u00e3o de um trecho urbano do rio Tiet\u00ea e a constru\u00e7\u00e3o de marginais sobre a v\u00e1rzea do rio potencializaram o problema das enchentes na regi\u00e3o. <br>III. A extin\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica na regi\u00e3o da nascente do rio Tiet\u00ea, no passado, contribui, at\u00e9 hoje, para agravar o problema com enchentes nas vias marginais. <br> IV. A v\u00e1rzea do rio Tiet\u00ea \u00e9 um ambiente suscept\u00edvel \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, pois constitui espa\u00e7o de ocupa\u00e7\u00e3o natural do rio durante per\u00edodos de cheias. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "Observe os gr\u00e1ficos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img115.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-128.jpg\"><br><br>Com base nos gr\u00e1ficos e em seus conhecimentos, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Em fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de reforma agr\u00e1ria levadas a cabo no Norte do pa\u00eds, durante as \u00faltimas d\u00e9cadas, a popula\u00e7\u00e3o rural da regi\u00e3o superou, timidamente, sua popula\u00e7\u00e3o urbana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o urbana do Sudeste, a partir da d\u00e9cada de 1950, decorreu do desenvolvimento expressivo do setor de servi\u00e7os em pequenas cidades da regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio no Centro-Oeste, a partir da d\u00e9cada de 1970, fixou a popula\u00e7\u00e3o no meio rural, fazendo com que esta superasse a popula\u00e7\u00e3o urbana na regi\u00e3o, a partir desse per\u00edodo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em fun\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o de retorno de nordestinos, antes radicados no chamado Centro-Sul, a popula\u00e7\u00e3o urbana do Nordeste superou a popula\u00e7\u00e3o rural, a partir da d\u00e9cada de 1970."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A maior industrializa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sul, a partir dos anos 1970, contribuiu para um maior crescimento de sua popula\u00e7\u00e3o urbana, a partir desse per\u00edodo, acompanhado do decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o rural."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "Observe os mapas. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img116.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-129.jpg\"><br><br>Os per\u00edodos do ano que oferecem as melhores condi\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica no Sudeste e energia e\u00f3lica no Nordeste s\u00e3o aqueles em que predominam, nessas regi\u00f5es, respectivamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "primavera e ver\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ver\u00e3o e outono."}, {"is_correct": false, "answer_text": "outono e inverno."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ver\u00e3o e inverno."}, {"is_correct": false, "answer_text": "inverno e primavera."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img117.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-130.jpg\"><br><br>Com base no mapa e em seus conhecimentos, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O rio S\u00e3o Francisco foi caminho natural para a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e do algod\u00e3o da Zona da Mata, na Bahia, at\u00e9 a Capitania de S\u00e3o Paulo e Minas de Ouro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A ocupa\u00e7\u00e3o territorial de parte significativa dessa regi\u00e3o foi marcada por duas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas: a serra do Espinha\u00e7o e o vale do rio S\u00e3o Francisco."}, {"is_correct": false, "answer_text": ". Essa regi\u00e3o caracterizava-se, nesse per\u00edodo, por paisagens onde predominavam as minas e os currais, mas no s\u00e9culo XIX a minera\u00e7\u00e3o sobrepujou as outras atividades econ\u00f4micas dessas capitanias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O caminho pelo rio S\u00e3o Francisco foi estabelecido pelas bandeiras paulistas para penetra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o aur\u00edfera da Chapada dos Parecis e posterior pagamento do \u201cquinto\u201d na sede da capitania, em Salvador."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As bandeiras que partiam da Capitania da Bahia de Todos os Santos para a Capitania de S\u00e3o Paulo e Minas de Ouro propiciaram o surgimento de localidades com economia baseada na agricultura monocultora de exporta\u00e7\u00e3o."}], "source": " USP", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384498\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img118.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-131.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A palavra que o cronista omite no t\u00edtulo, substituindo-a por retic\u00eancias, ele a emprega no \u00faltimo par\u00e1grafo, na posi\u00e7\u00e3o marcada com pontilhado. Tendo em vista o contexto, conclui-se que se trata da palavra", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desanimando."}, {"is_correct": false, "answer_text": "crescendo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "inventando."}, {"is_correct": false, "answer_text": "brincando."}, {"is_correct": true, "answer_text": "desaprendendo."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384499\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img119.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-131.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Um dos contrastes entre passado e presente que caracterizam o desenvolvimento do texto manifesta-se na oposi\u00e7\u00e3o entre as seguintes express\u00f5es:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cprecis\u00e3o\u201d (L. 4) / \u201cf\u00f3rmula\u201d (L. 10)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cmuita confus\u00e3o\u201d (L. 12) / \u201cdist\u00e2ncia exata\u201d (L. 16)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ctrajet\u00f3ria el\u00edptica\u201d (L. 22) / \u201cm\u00ednima margem de erro\u201d (L. 23)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cpuro instinto\u201d (L. 23-24) / \u201ccomplicados c\u00e1lculos\u201d (L. 24-25)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201chabilidade perdida\u201d (L. 26) / \u201cartes que nos abandonaram\u201d (L. 32-33)."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384500\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img120.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-131.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere as seguintes substitui\u00e7\u00f5es propostas para diferentes trechos do texto: <br><br>I. \u201co n\u00famero a que chegasse\u201d (L. 14-15) = o n\u00famero a que alcan\u00e7asse. <br> II. \u201cLembro o orgulho\u201d (L. 18) = Recordo-me do orgulho. <br>III. \u201ccoisas que deixamos de fazer\u201d (L. 28-29) = coisas que nos descartamos. <br> IV. \u201cn\u00e3o h\u00e1 mais bondes\u201d (L. 31) = n\u00e3o existe mais bondes. <br><br><br>A corre\u00e7\u00e3o gramatical est\u00e1 preservada apenas no que foi proposto em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384501\" class=\"texto_associado_questao\"><i>A ess\u00eancia da teoria democr\u00e1tica \u00e9 a supress\u00e3o de qualquer imposi\u00e7\u00e3o de classe, fundada no postulado ou na cren\u00e7a de que os conflitos e problemas humanos n econ\u00f4micos, pol\u00edticos, ou sociais n s\u00e3o solucion\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pela coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, mobilizada pela opini\u00e3o p\u00fablica esclarecida. Est\u00e1 claro que essa opini\u00e3o p\u00fablica ter\u00e1 de ser formada \u00e0 luz dos melhores conhecimentos existentes e, assim, a pesquisa cient\u00edfica nos campos das ci\u00eancias naturais e das chamadas ci\u00eancias sociais dever\u00e1 se fazer a mais ampla, a mais vigorosa, a mais livre, e a difus\u00e3o desses conhecimentos, a mais completa, a mais imparcial e em termos que os tornem acess\u00edveis a todos. <br></i><br>An\u00edsio Teixeira,<b> Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito</b>. Adaptado. <br><br><br> </p> De acordo com o texto, a sociedade ser\u00e1 democr\u00e1tica quando", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "sua base for a educa\u00e7\u00e3o s\u00f3lida do povo, realizada por meio da ampla difus\u00e3o do conhecimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a parcela do p\u00fablico que det\u00e9m acesso ao conhecimento cient\u00edfico e pol\u00edtico passar a controlar a opini\u00e3o p\u00fablica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a opini\u00e3o p\u00fablica se formar com base tanto no respeito \u00e0s cren\u00e7as religiosas de todos quanto no conhecimento cient\u00edfico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a desigualdade econ\u00f4mica for eliminada, criando-se, assim, a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que o povo seja livremente educado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a propriedade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento se tornar p\u00fablica."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 72, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384502\" class=\"texto_associado_questao\"><i>A ess\u00eancia da teoria democr\u00e1tica \u00e9 a supress\u00e3o de qualquer imposi\u00e7\u00e3o de classe, fundada no postulado ou na cren\u00e7a de que os conflitos e problemas humanos n econ\u00f4micos, pol\u00edticos, ou sociais n s\u00e3o solucion\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pela coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, mobilizada pela opini\u00e3o p\u00fablica esclarecida. Est\u00e1 claro que essa opini\u00e3o p\u00fablica ter\u00e1 de ser formada \u00e0 luz dos melhores conhecimentos existentes e, assim, a pesquisa cient\u00edfica nos campos das ci\u00eancias naturais e das chamadas ci\u00eancias sociais dever\u00e1 se fazer a mais ampla, a mais vigorosa, a mais livre, e a difus\u00e3o desses conhecimentos, a mais completa, a mais imparcial e em termos que os tornem acess\u00edveis a todos. <br></i><br>An\u00edsio Teixeira,<b> Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito</b>. Adaptado. <br><br><br> </p> No trecho \u201cchamadas ci\u00eancias sociais\u201d, o emprego do termo \u201cchamadas\u201d indica que o autor", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v\u00ea, nas \u201cci\u00eancias sociais\u201d, uma panaceia, n\u00e3o uma an\u00e1lise cr\u00edtica da sociedade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "considera ut\u00f3picos os objetivos dessas ci\u00eancias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prefere a denomina\u00e7\u00e3o \u201cteoria social\u201d \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \u201cci\u00eancias sociais\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "discorda dos pressupostos te\u00f3ricos dessas ci\u00eancias."}, {"is_correct": true, "answer_text": "utiliza com reserva a denomina\u00e7\u00e3o \u201cci\u00eancias sociais\u201d."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384503\" class=\"texto_associado_questao\"><i>A ess\u00eancia da teoria democr\u00e1tica \u00e9 a supress\u00e3o de qualquer imposi\u00e7\u00e3o de classe, fundada no postulado ou na cren\u00e7a de que os conflitos e problemas humanos n econ\u00f4micos, pol\u00edticos, ou sociais n s\u00e3o solucion\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pela coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, mobilizada pela opini\u00e3o p\u00fablica esclarecida. Est\u00e1 claro que essa opini\u00e3o p\u00fablica ter\u00e1 de ser formada \u00e0 luz dos melhores conhecimentos existentes e, assim, a pesquisa cient\u00edfica nos campos das ci\u00eancias naturais e das chamadas ci\u00eancias sociais dever\u00e1 se fazer a mais ampla, a mais vigorosa, a mais livre, e a difus\u00e3o desses conhecimentos, a mais completa, a mais imparcial e em termos que os tornem acess\u00edveis a todos. <br></i><br>An\u00edsio Teixeira,<b> Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito</b>. Adaptado. <br><br><br> </p> Dos seguintes coment\u00e1rios lingu\u00edsticos sobre diferentes trechos do texto, o \u00fanico correto \u00e9:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os prefixos das palavras \u201cimposi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cimparcial\u201d t\u00eam o mesmo sentido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As palavras \u201cpostulado\u201d e \u201ccren\u00e7a\u201d foram usadas no texto como sin\u00f4nimas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A norma-padr\u00e3o condena o uso de \u201cessa\u201d, no trecho \u201cessa opini\u00e3o\u201d, pois, nesse caso, o correto seria usar \u201cesta\u201d."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A v\u00edrgula empregada no trecho \u201ce a difus\u00e3o desses conhecimentos, a mais completa\u201d indica que, a\u00ed, ocorre a elipse de um verbo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O pronome sublinhado em \u201cque<u> os </u>tornem\u201d tem como referente o substantivo \u201ctermos\u201d."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 74, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384504\" class=\"texto_associado_questao\">V - O samba <br><br>\u00c0 direita do terreiro, adumbra-se* na escurid\u00e3o um maci\u00e7o de constru\u00e7\u00f5es, ao qual \u00e0s vezes recortam no azul do c\u00e9u os tr\u00eamulos vislumbres das labaredas fustigadas pelo vento. <br>(...) <br>\u00c9 a\u00ed o quartel ou quadrado da fazenda, nome que tem um grande p\u00e1tio cercado de senzalas, \u00e0s vezes com alpendrada corrida em volta, e um ou dois port\u00f5es que o fecham como pra\u00e7a d\u2019armas. <br>Em torno da fogueira, j\u00e1 esbarrondada pelo ch\u00e3o, que ela cobriu de brasido e cinzas, dan\u00e7am os pretos o samba com um frenesi que toca o del\u00edrio. N\u00e3o se descreve, nem se imagina esse desesperado saracoteio, no qual todo o corpo estremece, pula, sacode, gira, bamboleia, como se quisesse desgrudar- se.<br>Tudo salta, at\u00e9 os crioulinhos que esperneiam no cangote das m\u00e3es, ou se enrolam nas saias das aparigas. Os mais taludos viram cambalhotas e pincham \u00e0 guisa de sapos em roda do terreiro. Um desses corta jaca no espinha\u00e7o do pai, negro fornido, que n\u00e3o sabendo mais como desconjuntar-se, atirou consigo ao ch\u00e3o e come\u00e7ou de rabanar como um peixe em seco. (...) <br><br><br>Jos\u00e9 de Alencar, Til.<br><br>(*) \u201cadumbra-se\u201d = delineia-se, esbo\u00e7a-se. <br> </p> Para adequar a linguagem ao assunto, o autor lan\u00e7a m\u00e3o tamb\u00e9m de um l\u00e9xico popular, como atestam todas as palavras listadas na alternativa", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "saracoteio, brasido, rabanar, senzalas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "esperneiam, senzalas, pincham, del\u00edrio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "saracoteio, rabanar, cangote, pincham."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fazenda, rabanar, cinzas, esperneiam."}, {"is_correct": false, "answer_text": "del\u00edrio, cambalhotas, cangote, fazenda."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 75, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384505\" class=\"texto_associado_questao\">V - O samba <br><br>\u00c0 direita do terreiro, adumbra-se* na escurid\u00e3o um maci\u00e7o de constru\u00e7\u00f5es, ao qual \u00e0s vezes recortam no azul do c\u00e9u os tr\u00eamulos vislumbres das labaredas fustigadas pelo vento. <br>(...) <br>\u00c9 a\u00ed o quartel ou quadrado da fazenda, nome que tem um grande p\u00e1tio cercado de senzalas, \u00e0s vezes com alpendrada corrida em volta, e um ou dois port\u00f5es que o fecham como pra\u00e7a d\u2019armas. <br>Em torno da fogueira, j\u00e1 esbarrondada pelo ch\u00e3o, que ela cobriu de brasido e cinzas, dan\u00e7am os pretos o samba com um frenesi que toca o del\u00edrio. N\u00e3o se descreve, nem se imagina esse desesperado saracoteio, no qual todo o corpo estremece, pula, sacode, gira, bamboleia, como se quisesse desgrudar- se.<br>Tudo salta, at\u00e9 os crioulinhos que esperneiam no cangote das m\u00e3es, ou se enrolam nas saias das aparigas. Os mais taludos viram cambalhotas e pincham \u00e0 guisa de sapos em roda do terreiro. Um desses corta jaca no espinha\u00e7o do pai, negro fornido, que n\u00e3o sabendo mais como desconjuntar-se, atirou consigo ao ch\u00e3o e come\u00e7ou de rabanar como um peixe em seco. (...) <br><br><br>Jos\u00e9 de Alencar, Til.<br><br>(*) \u201cadumbra-se\u201d = delineia-se, esbo\u00e7a-se. <br> </p> Na composi\u00e7\u00e3o do texto, foram usados, reiteradamente,<br><br>I. sujeitos pospostos; <br>II. termos que intensificam a ideia de movimento; <br> III. verbos no presente hist\u00f3rico. <br><br>Est\u00e1 correto o que se indica em", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384506\" class=\"texto_associado_questao\">V - O samba <br><br>\u00c0 direita do terreiro, adumbra-se* na escurid\u00e3o um maci\u00e7o de constru\u00e7\u00f5es, ao qual \u00e0s vezes recortam no azul do c\u00e9u os tr\u00eamulos vislumbres das labaredas fustigadas pelo vento. <br>(...) <br>\u00c9 a\u00ed o quartel ou quadrado da fazenda, nome que tem um grande p\u00e1tio cercado de senzalas, \u00e0s vezes com alpendrada corrida em volta, e um ou dois port\u00f5es que o fecham como pra\u00e7a d\u2019armas. <br>Em torno da fogueira, j\u00e1 esbarrondada pelo ch\u00e3o, que ela cobriu de brasido e cinzas, dan\u00e7am os pretos o samba com um frenesi que toca o del\u00edrio. N\u00e3o se descreve, nem se imagina esse desesperado saracoteio, no qual todo o corpo estremece, pula, sacode, gira, bamboleia, como se quisesse desgrudar- se.<br>Tudo salta, at\u00e9 os crioulinhos que esperneiam no cangote das m\u00e3es, ou se enrolam nas saias das aparigas. Os mais taludos viram cambalhotas e pincham \u00e0 guisa de sapos em roda do terreiro. Um desses corta jaca no espinha\u00e7o do pai, negro fornido, que n\u00e3o sabendo mais como desconjuntar-se, atirou consigo ao ch\u00e3o e come\u00e7ou de rabanar como um peixe em seco. (...) <br><br><br>Jos\u00e9 de Alencar, Til.<br><br>(*) \u201cadumbra-se\u201d = delineia-se, esbo\u00e7a-se. <br> </p> Ao comentar o romance <b>Til</b> e, inclusive, a cena do cap\u00edtulo \u201cO samba\u201d, aqui reproduzida, Araripe Jr., parente do autor e estudioso de sua obra, observou que esses s\u00e3o provavelmente os textos em que Alencar \u201cmais se quis aproximar dos padr\u00f5es\u201d de uma \u201cnova escola\u201d, deixando, neles, reconhec\u00edvel que, \u201cno momento\u201d em que os escreveu, \u201calgum livro novo o impressionara, levando-o pelo est\u00edmulo at\u00e9 superfetar* a sua verdadeira \u00edndole de poeta\u201d. Alguns dos procedimentos estil\u00edsticos empregados na cena aqui reproduzida indicam que a \u201cnova escola\u201d e o \u201clivro novo\u201d a que se refere o cr\u00edtico pertencem ao que historiadores da literatura chamaram de <br><br>(*) \u201csuperfetar\u201d = exceder, sobrecarregar, acrescentar-se (uma coisa a outra). <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Romantismo-Condoreirismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Idealismo-Determinismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Realismo-Naturalismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Parnasianismo-Simbolismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Positivismo-Impressionismo."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384507\" class=\"texto_associado_questao\">V - O samba <br><br>\u00c0 direita do terreiro, adumbra-se* na escurid\u00e3o um maci\u00e7o de constru\u00e7\u00f5es, ao qual \u00e0s vezes recortam no azul do c\u00e9u os tr\u00eamulos vislumbres das labaredas fustigadas pelo vento. <br>(...) <br>\u00c9 a\u00ed o quartel ou quadrado da fazenda, nome que tem um grande p\u00e1tio cercado de senzalas, \u00e0s vezes com alpendrada corrida em volta, e um ou dois port\u00f5es que o fecham como pra\u00e7a d\u2019armas. <br>Em torno da fogueira, j\u00e1 esbarrondada pelo ch\u00e3o, que ela cobriu de brasido e cinzas, dan\u00e7am os pretos o samba com um frenesi que toca o del\u00edrio. N\u00e3o se descreve, nem se imagina esse desesperado saracoteio, no qual todo o corpo estremece, pula, sacode, gira, bamboleia, como se quisesse desgrudar- se.<br>Tudo salta, at\u00e9 os crioulinhos que esperneiam no cangote das m\u00e3es, ou se enrolam nas saias das aparigas. Os mais taludos viram cambalhotas e pincham \u00e0 guisa de sapos em roda do terreiro. Um desses corta jaca no espinha\u00e7o do pai, negro fornido, que n\u00e3o sabendo mais como desconjuntar-se, atirou consigo ao ch\u00e3o e come\u00e7ou de rabanar como um peixe em seco. (...) <br><br><br>Jos\u00e9 de Alencar, Til.<br><br>(*) \u201cadumbra-se\u201d = delineia-se, esbo\u00e7a-se. <br> </p> Considerada no contexto hist\u00f3rico a que se refere <b>Til</b>, a desenvoltura com que os escravos, no excerto, se entregam \u00e0 dan\u00e7a \u00e9 representativa do fato de que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a escravid\u00e3o, no Brasil, tal como ocorreu na Am\u00e9rica do Norte e no Caribe, foi branda."}, {"is_correct": true, "answer_text": "se permitia a eles, em ocasi\u00f5es especiais e sob vigil\u00e2ncia, que festejassem a seu modo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "teve in\u00edcio nas fazendas de caf\u00e9 o sincretismo das culturas negra e branca, que viria a caracterizar a cultura brasileira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o narrador entendia que o samba de terreiro era, em realidade, um ritual umbandista disfar\u00e7ado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi a generaliza\u00e7\u00e3o, entre eles, do alcoolismo, que tornou antiecon\u00f4mica a explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava nos cafezais paulistas."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "Em <b>Viagens na minha terra</b>, assim como em <br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias</i>, embora se situem ambas as obras no Romantismo, criticam-se os exageros de idealiza\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o que ocorrem nessa escola liter\u00e1ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>A cidade e as serras</i>, a prefer\u00eancia pelo mundo rural portugu\u00eas tem como contraponto a ojeriza \u00e0s cidades estrangeiras \u2013 Paris, em particular."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Vidas secas</i>, os discursos dos intelectuais s\u00e3o vistos como \u201ca prosa vil da na\u00e7\u00e3o\u201d, ao passo que a sabedoria popular \u201cprocede da s\u00edntese transcendente, superior e inspirada pelas grandes e eternas verdades\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i>, a pr\u00e1tica da divaga\u00e7\u00e3o e da digress\u00e3o exerce sobre todos os valores uma a\u00e7\u00e3o dissolvente, que culmina, em ambos os casos, em puro niilismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>O corti\u00e7o</i>, manifestam-se, respectivamente, tanto o antibrasileirismo do escritor portugu\u00eas quanto o antilusitanismo do seu par brasileiro, assim como o absolutismo do primeiro e o liberalismo do segundo."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384509\" class=\"texto_associado_questao\">Ata<br><br><br><i>Acredito que o mau tempo haja concorrido para que os sabadoyleanos* hoje n\u00e3o estivessem na casa de Jos\u00e9 Mindlin, em S\u00e3o Paulo, gozando das del\u00edcias do cuscuz paulista aqui amavelmente prometido. Depois do almo\u00e7o, visita aos livros dialogantes, na express\u00e3o de Drummond, n\u00e3o sabemos se no rigoroso sistema de vigil\u00e2ncia de Pl\u00ednio Doyle, mas de qualquer forma com as gentilezas das reuni\u00f5es cariocas. Para o amigo de S\u00e3o Paulo as sauda\u00e7\u00f5es afetuosas dos ausentes- presentes, que neste instante todos nos voltamos para o seu pal\u00e1cio, aquele que se iria desvestir dos ares aristocr\u00e1ticos para receber camaradescamente os descamisados da Rua Bar\u00e3o de Jaguaribe. <br>Guarde, amigo Mindlin, para breve o cuscuz da tradi\u00e7\u00e3o bandeirante, que hoje nos conformamos com os biscoitos \u00e0 la Pl\u00ednio Doyle. <br><br>Rio, 20-11-1976. </i><br><br><i>Signat\u00e1rios: Carlos Drummond de Andrade, Gilberto de Mendon\u00e7a Teles, Pl\u00ednio Doyle e outros. <br><br></i><b>Cartas da biblioteca Guita e Jos\u00e9 Mindlin</b>. Adaptado. <br><br><br> * \u201csabadoyleanos\u201d: frequentadores do sabadoyle, nome dado ao encontro de intelectuais, especialmente escritores, realizado habitualmente aos s\u00e1bados, na casa do bibli\u00f3filo Pl\u00ednio Doyle, situada no Rio de Janeiro. <br><br><br><br> </p> Da leitura do texto, depreende-se que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o anfitri\u00e3o carioca, embora gentil, \u00e9 cioso de sua biblioteca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o anfitri\u00e3o paulista recebeu com honrarias os amigos cariocas, que visitaram a sua biblioteca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os cariocas n\u00e3o se sentiram \u00e0 vontade na casa do paulista, a qual, na verdade, era uma mans\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os cariocas preferiram ficar no Rio de Janeiro, embora a recep\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo fosse convidativa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fracasso da visita dos cariocas a S\u00e3o Paulo abalou a amizade dos bibli\u00f3filos."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384510\" class=\"texto_associado_questao\">Ata<br><br><br><i>Acredito que o mau tempo haja concorrido para que os sabadoyleanos* hoje n\u00e3o estivessem na casa de Jos\u00e9 Mindlin, em S\u00e3o Paulo, gozando das del\u00edcias do cuscuz paulista aqui amavelmente prometido. Depois do almo\u00e7o, visita aos livros dialogantes, na express\u00e3o de Drummond, n\u00e3o sabemos se no rigoroso sistema de vigil\u00e2ncia de Pl\u00ednio Doyle, mas de qualquer forma com as gentilezas das reuni\u00f5es cariocas. Para o amigo de S\u00e3o Paulo as sauda\u00e7\u00f5es afetuosas dos ausentes- presentes, que neste instante todos nos voltamos para o seu pal\u00e1cio, aquele que se iria desvestir dos ares aristocr\u00e1ticos para receber camaradescamente os descamisados da Rua Bar\u00e3o de Jaguaribe. <br>Guarde, amigo Mindlin, para breve o cuscuz da tradi\u00e7\u00e3o bandeirante, que hoje nos conformamos com os biscoitos \u00e0 la Pl\u00ednio Doyle. <br><br>Rio, 20-11-1976. </i><br><br><i>Signat\u00e1rios: Carlos Drummond de Andrade, Gilberto de Mendon\u00e7a Teles, Pl\u00ednio Doyle e outros. <br><br></i><b>Cartas da biblioteca Guita e Jos\u00e9 Mindlin</b>. Adaptado. <br><br><br> * \u201csabadoyleanos\u201d: frequentadores do sabadoyle, nome dado ao encontro de intelectuais, especialmente escritores, realizado habitualmente aos s\u00e1bados, na casa do bibli\u00f3filo Pl\u00ednio Doyle, situada no Rio de Janeiro. <br><br><br><br> </p> As express\u00f5es \u201cares aristocr\u00e1ticos\u201d e \u201cdescamisados\u201d relacionam-se, respectivamente,", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aos \u201csabadoyleanos\u201d e a Pl\u00ednio Doyle."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a Jos\u00e9 Mindlin e a seus amigos cariocas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cgentilezas\u201d e a \u201ccamaradescamente\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aos signat\u00e1rios do documento e aos amigos de S\u00e3o Paulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201creuni\u00f5es cariocas\u201d e a \u201ctradi\u00e7\u00e3o bandeirante\u201d."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "Leia o seguinte texto. <br><br> <i>O autor pensava estar romanceando o processo brasileiro de guerra e acomoda\u00e7\u00e3o entre as ra\u00e7as, em conformidade com as teorias racistas da \u00e9poca, mas, na verdade, conduzido pela l\u00f3gica da fic\u00e7\u00e3o, mostrava um processo primitivo de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e forma\u00e7\u00e3o de classes, que se encaminhava de um modo passavelmente b\u00e1rbaro e desmentia as ilus\u00f5es do romancista</i>. <br><br>Roberto Schwarz. Adaptado. <br><br>Esse texto cr\u00edtico refere-se ao livro <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Til.</i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>O corti\u00e7o.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Vidas secas.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Capit\u00e3es da areia.</i>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "Em quatro das alternativas abaixo, registram-se alguns dos aspectos que, para bem caracterizar o g\u00eanero e o estilo das <b>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</b>, o cr\u00edtico J. G. Merquior p\u00f4s em relevo nessa obra de Machado de Assis. A \u00fanica alternativa que, invertendo, ali\u00e1s, o ju\u00edzo do mencionado cr\u00edtico, aponta uma caracter\u00edstica que <b>N\u00c3O </b>se aplica \u00e0 obra em quest\u00e3o \u00e9:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aus\u00eancia praticamente completa de distanciamento enobrecedor na figura\u00e7\u00e3o das personagens e de suas a\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mistura do s\u00e9rio e do c\u00f4mico, de que resulta uma abordagem humor\u00edstica das quest\u00f5es mais cruciais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampla liberdade do texto em rela\u00e7\u00e3o aos ditames da verossimilhan\u00e7a."}, {"is_correct": true, "answer_text": "emprego de uma linguagem que evita chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre si mesma, apagando-se, assim, por detr\u00e1s da coisa narrada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso frequente de g\u00eaneros intercalados ? por exemplo, cartas ou bilhetes, historietas etc. ? embutidos no conjunto da obra global."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "Os momentos hist\u00f3ricos em que se desenvolvem os enredos de <b>Viagens na minha terra, Mem\u00f3rias de um sargento de mil\u00edcias e Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas </b>(quanto a este \u00faltimo, em particular no que se refere \u00e0 primeira juventude do narrador) s\u00e3o, todos, determinados de modo decisivo por um antecedente hist\u00f3rico comum \u2013 menos ou mais imediato, conforme o caso. Trata-se da", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "invas\u00e3o de Portugal pelas tropas napole\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "turbul\u00eancia social causada pelas revoltas regenciais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "volta de D. Pedro I a Portugal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia do Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "antecipa\u00e7\u00e3o da maioridade de D. Pedro II."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384514\" class=\"texto_associado_questao\">Morro da Babil\u00f4nia <br><br>\u00c0 noite, do morro <br>descem vozes que criam o terror <br> (terror urbano, cinquenta por cento de cinema, <br>e o resto que veio de Luanda ou se perdeu na l\u00edngua <br> [geral). <br>Quando houve revolu\u00e7\u00e3o, os soldados se espalharam <br>[no morro, <br>o quartel pegou fogo, eles n\u00e3o voltaram. <br>Alguns, chumbados, morreram. <br>O morro ficou mais encantado. <br><br>Mas as vozes do morro <br>n\u00e3o s\u00e3o propriamente l\u00fagubres. <br>H\u00e1 mesmo um cavaquinho bem afinado <br>que domina os ru\u00eddos da pedra e da folhagem <br>e desce at\u00e9 n\u00f3s, modesto e recreativo, <br>como uma gentileza do morro.<br><br>Carlos Drummond de Andrade, <b>Sentimento do mundo</b>.<br><br><br> </p> Leia as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre o poema de Drummond, considerado no contexto do livro a que pertence: <br><br>I. No conjunto formado pelos poemas do livro, a refer\u00eancia ao Morro da Babil\u00f4nia n feita no t\u00edtulo do texto n mais as men\u00e7\u00f5es ao Leblon e ao M\u00e9ier, a Copacabana, a S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e ao Mangue, n presentes em outros poemas n, sendo todas, ao mesmo tempo, espaciais e de classe, constituem uma esp\u00e9cie de discreta topografia social do Rio de Janeiro. <br> II. Nesse poema, assim como ocorre em outros textos do livro, a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 vida presente abre-se tamb\u00e9m para a dimens\u00e3o do passado, seja ele dado no registro da hist\u00f3ria ou da mem\u00f3ria. <br>III. A men\u00e7\u00e3o ao \u201ccavaquinho bem afinado\u201d, ao cabo do poema, revela ter sido nesse livro que o poeta finalmente assumiu as can\u00e7\u00f5es da m\u00fasica popular brasileira como o modelo definitivo de sua l\u00edrica, superando, assim, seu antigo v\u00ednculo com a poesia de matriz culta ou erudita. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384515\" class=\"texto_associado_questao\">Morro da Babil\u00f4nia <br><br>\u00c0 noite, do morro <br>descem vozes que criam o terror <br> (terror urbano, cinquenta por cento de cinema, <br>e o resto que veio de Luanda ou se perdeu na l\u00edngua <br> [geral). <br>Quando houve revolu\u00e7\u00e3o, os soldados se espalharam <br>[no morro, <br>o quartel pegou fogo, eles n\u00e3o voltaram. <br>Alguns, chumbados, morreram. <br>O morro ficou mais encantado. <br><br>Mas as vozes do morro <br>n\u00e3o s\u00e3o propriamente l\u00fagubres. <br>H\u00e1 mesmo um cavaquinho bem afinado <br>que domina os ru\u00eddos da pedra e da folhagem <br>e desce at\u00e9 n\u00f3s, modesto e recreativo, <br>como uma gentileza do morro.<br><br>Carlos Drummond de Andrade, <b>Sentimento do mundo</b>.<br><br><br> </p> Guardadas as diferen\u00e7as que separam as obras a seguir comparadas, as tens\u00f5es a que remete o poema de Drummond derivam de um conflito de", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "car\u00e1ter racial, assim como sucede em<i> A cidade e as serras</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "grupos lingu\u00edsticos rivais, de modo semelhante ao que ocorre em<i>Viagens na minha terra</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fundo religioso e doutrin\u00e1rio, como o que agita o enredo de<i>Til.</i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "classes sociais, tal como ocorre em<i>Capit\u00e3es da areia</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "interesses entre agregados e propriet\u00e1rios, como o que tensiona as<i>Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas.</i>"}], "source": " USP", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384516\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img121.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-133.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> De acordo com o texto, a ind\u00fastria publicit\u00e1ria", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "passou a criar an\u00fancios mais curtos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "deixou de comprar tempo na TV devido ao aumento de custo por minuto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "foi for\u00e7ada a se modificar em fun\u00e7\u00e3o das novas tecnologias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumentou sua audi\u00eancia cativa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "come\u00e7ou a privilegiar a forma em vez de conte\u00fados."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384517\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img122.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-133.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> No texto, a palavra \u201cviral\u201d refere-se a", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "campanhas publicit\u00e1rias divulgadas entre usu\u00e1rios de m\u00eddias eletr\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "v\u00edrus eletr\u00f4nicos acoplados a an\u00fancios publicit\u00e1rios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mensagens de alerta aos consumidores para os riscos de determinados produtos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m\u00eddias eletr\u00f4nicas que t\u00eam dificuldade em controlar a dissemina\u00e7\u00e3o de v\u00edrus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "quantidades de an\u00fancios que congestionam as caixas postais dos usu\u00e1rios de correio eletr\u00f4nico."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384518\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img123.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-133.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Afirma-se, no texto, que, diferentemente da TV, na publicidade <i>online</i> a audi\u00eancia tem de ser", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "partilhada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comprada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "multiplicada."}, {"is_correct": true, "answer_text": "conquistada."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384519\" class=\"texto_associado_questao\">Missing Out: In Praise of the Unlived Life<i> is Adam Phillips's 17th book and is a characteristic blend of literary criticism and philosophical reflection packaged around a central idea. The theme here is missed opportunities, roads not taken, alternative versions of our lives and ourselves, all of which, Phillips argues, exert a powerful hold over our imaginations. Using a series of examples and close readings of authors including Philip Larkin and Shakespeare, the book suggests that a broader understanding of life's inevitable disappointments and thwarted desires can enable us to live fuller, richer lives. Good things come to those who wait. <br>Does he see himself as a champion of frustration? \u201cI'm not on the side of frustration exactly, so much as the idea that one has to be able to bear frustration in order for satisfaction to be realistic. I'm interested in how the culture of consumer capitalism depends on the idea that we can't bear frustration, so that every time we feel a bit restless or bored or irritable, we eat, or we shop</i>.\u201d <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img124.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-134.jpg\" class=\"resize-img\"><br>guardian.co.uk, 1 June 2012. Adaptado. <br> </p> Segundo o texto, o livro <i>Missing Out: In Praise of the Unlived Life </i>sugere que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a fantasia deve se sobrepor a nossos planos de vida."}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma compreens\u00e3o maior das decep\u00e7\u00f5es e dos desejos n\u00e3o realizados pode nos ajudar a viver melhor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os relatos de vida dos escritores n\u00e3o nos servem de exemplo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um controle maior de nossa imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para lidarmos com nossas frustra\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as oportunidades perdidas devem ser recuperadas para uma vida satisfat\u00f3ria."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2012", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-384520\" class=\"texto_associado_questao\">Missing Out: In Praise of the Unlived Life<i> is Adam Phillips's 17th book and is a characteristic blend of literary criticism and philosophical reflection packaged around a central idea. The theme here is missed opportunities, roads not taken, alternative versions of our lives and ourselves, all of which, Phillips argues, exert a powerful hold over our imaginations. Using a series of examples and close readings of authors including Philip Larkin and Shakespeare, the book suggests that a broader understanding of life's inevitable disappointments and thwarted desires can enable us to live fuller, richer lives. Good things come to those who wait. <br>Does he see himself as a champion of frustration? \u201cI'm not on the side of frustration exactly, so much as the idea that one has to be able to bear frustration in order for satisfaction to be realistic. I'm interested in how the culture of consumer capitalism depends on the idea that we can't bear frustration, so that every time we feel a bit restless or bored or irritable, we eat, or we shop</i>.\u201d <br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/fuvest2012/img125.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-134.jpg\" class=\"resize-img\"><br>guardian.co.uk, 1 June 2012. Adaptado. <br> </p> No texto, em resposta \u00e0 pergunta \u201cDoes he see himself as a champion of frustration?\u201d, o autor do livro argumenta ser necess\u00e1rio que as pessoas", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tenham experi\u00eancias satisfat\u00f3rias para compreender a frustra\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entendam cada vez mais a cultura capitalista de consumo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se distraiam fazendo compras quando est\u00e3o irritadas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "lidem com as frustra\u00e7\u00f5es para que suas satisfa\u00e7\u00f5es sejam realistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "percebam o que as deixa frustradas no dia a dia."}], "source": " USP", "discipline": "Ingl\u00eas"}]