[{"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762651\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Um experimento foi conduzido para verificar a influ\u00eancia de um horm\u00f4nio da tireoide sobre o metabolismo celular. Para isso, foram obtidas c\u00e9lulas hep\u00e1ticas (hepat\u00f3citos) de ratos cujos n\u00edveis sangu\u00edneos do horm\u00f4nio foram previamente classificados como baixos, normais ouelevados. Sob condi\u00e7\u00f5es controladas, foi medida a taxa de consumo de oxig\u00eanio de cada um dos tr\u00eas grupos de c\u00e9lulas, e o resultado est\u00e1 representado no gr\u00e1fico a seguir.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img1.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> Os resultados desse experimento permitem concluir que, nos hepat\u00f3citos dos ratos estudados, ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o hipertireoidismo eleva o consumo de oxig\u00eanio na etapa citoplasm\u00e1tica da respira\u00e7\u00e3o celular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o hipotireoidismo acelera a produ\u00e7\u00e3o de ATP. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o hipertireoidismo estimula a fosforila\u00e7\u00e3o oxidativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o hipotireoidismo torna a cadeia respirat\u00f3ria um processo anaer\u00f3bio. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p>No quadro a seguir, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es sobre algumas esp\u00e9cies.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img2.png\" style=\"width: 207.667px; height: 60.9664px;\"></p><p>Considerando essas informa\u00e7\u00f5es, analise as afirmativas a seguir. </p><p>I \u2013 O endosperma da semente de cebola tem, ao todo, 24 cromossomos</p><p>II \u2013 Cavalo e jumento s\u00e3o esp\u00e9cies diferentes, mas pertencem ao mesmo g\u00eanero.</p><p>III \u2013 Um h\u00edbrido entre \u00e9gua e jumento apresentaria 63 cromossomos nas c\u00e9lulas som\u00e1ticas.</p><p>Est\u00e1 correto o que se afirma em<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>I, II e III.</div><div><br></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762653\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A planta norte-americana conhecida como mil folhas (<span style=\"font-style: italic;\">Achillea lanulosa</span>) cresce nas encostas da Serra Nevada. A altura m\u00e9dia dos indiv\u00edduos varia de acordo com o local, como representado na figura a seguir.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img3.png\" style=\"width: 256.667px; height: 159.335px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Quando sementes de plantas que crescem nos diferentes locais indicados na figura s\u00e3o levadas ao laborat\u00f3rio e colocadas a germinar em uma mesma estufa, cujas condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o uniformes e diferentes daquelas encontradas na natureza, as mesmas diferen\u00e7as de altura m\u00e9dia s\u00e3o observadas. Nesse caso, \u00e9 poss\u00edvel concluir que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "somente a varia\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas, especialmente de temperatura, determina as diferen\u00e7as de altura observadas entre as plantas crescidas em diferentes altitudes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "as plantas que crescem nas altitudes mais baixas s\u00e3o maiores, enquanto as que crescem em altitudes mais elevadas s\u00e3o menores, e isso reflete diferen\u00e7as gen\u00e9ticas resultantes de sele\u00e7\u00e3o natural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as condi\u00e7\u00f5es ambientais existentes em altitudes elevadas determinam o baixo crescimento das plantas, e esse fen\u00f3tipo adquirido por essas plantas \u00e9 repassado aos seus descendentes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "essa esp\u00e9cie de planta ajusta seu crescimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais existentes, o que explica os resultados obtidos de germina\u00e7\u00e3o das sementes na estufa. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em v\u00e1rios grupos animais, a troca de gases respirat\u00f3rios com o ambiente depende do trabalho conjunto realizado entre sistema respirat\u00f3rio e sistema circulat\u00f3rio.</p><p style=\"text-align: justify; \">Enquanto o sistema respirat\u00f3rio se ocupa da aquisi\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de gases realizadas diretamente entre o organismo e o ambiente, o sistema circulat\u00f3rio atua na distribui\u00e7\u00e3o desses gases pelo corpo. No entanto, existem animais cujo sistema circulat\u00f3rio \u00e9 desprovido de fun\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, como, por exemplo,<br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os insetos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os peixes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os crust\u00e1ceos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os anf\u00edbios. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">As imagens a seguir mostram dois vetores de doen\u00e7as que afetam milhares de pessoas no Brasil.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img4.png\" style=\"width: 356px;\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os agentes etiol\u00f3gicos transmitidos pelos vetores A e B acima s\u00e3o, respectivamente, classificados como</p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v\u00edrus e nematelminto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "bact\u00e9ria e v\u00edrus. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "v\u00edrus e protozo\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "bact\u00e9ria e nematelminto. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762656\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Os an\u00e9is de crescimento caulinar s\u00e3o utilizados para estimar a idade de esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas que formam um desses an\u00e9is por ano, em condi\u00e7\u00f5es de clima temperado. A largura desses an\u00e9is varia de acordo com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da primavera e do ver\u00e3o \u00e0s quais a planta ficou exposta ao longo de sua vida: an\u00e9is estreitos indicam crescimento limitado diante de clima mais frio e seco, e an\u00e9is largos s\u00e3o formados em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais quentes e \u00famidas, que favorecem um maior crescimento em largura do caule. O gr\u00e1fico a seguir mostra a varia\u00e7\u00e3o da largura m\u00e9dia desses an\u00e9is em con\u00edferas de mais de 500 anos de idade.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img5.png\" style=\"width: 252.667px; height: 238.752px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> Considerando as informa\u00e7\u00f5es acima e o gr\u00e1fico fornecido, assinale a alternativa correta. ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O gr\u00e1fico mostra que, nas con\u00edferas estudadas, os meristemas apicais reduziram suas atividades a cada duzentos anos, aproximadamente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "As varia\u00e7\u00f5es em largura dos an\u00e9is registradas no gr\u00e1fico indicam intensa atividade do c\u00e2mbio vascular no s\u00e9culo XX, possivelmente devido ao aquecimento global. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "No in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, essas con\u00edferas produziram mais vasos lenhosos que liberianos, possivelmente por influ\u00eancia de um clima mais frio e seco. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dados do gr\u00e1fico permitem concluir que existe periodicidade na produ\u00e7\u00e3o de novas c\u00e9lulas do par\u00eanquima medular, produ\u00e7\u00e3o essa que se intensificou durante o s\u00e9culo XX. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Foi recomendada uma dieta especial a uma pessoa que precisa reduzir os n\u00edveis de \u00e1cido \u00farico no sangue. Nesse caso, \u00e9 recomend\u00e1vel que essa pessoa reduza o consumo de alimentos como</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "laranja, lim\u00e3o e outras frutas c\u00edtricas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "manteiga e frituras em geral. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "carne, leite e ovos "}, {"is_correct": false, "answer_text": "doces e massas. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O bicudo (<span style=\"font-style: italic;\">Sphenophorus levis</span>) \u00e9 um inseto cujas larvas se desenvolvem no interior do rizoma da cana-de-a\u00e7\u00facar (<span style=\"font-style: italic;\">Saccharum sp</span>.), onde se alimentam dos tecidos do vegetal e podem provocar sua morte. No controle biol\u00f3gico do bicudo, tem sido utilizado com \u00eaxito o nematoide <span style=\"font-style: italic;\">Steinernema brazilense</span>, um verme milim\u00e9trico que abriga em seu intestino bact\u00e9rias do g\u00eanero <span style=\"font-style: italic;\">Xenorhabdus</span>. Ao adentrar a larva do inseto por orif\u00edcios naturais, o verme libera as bact\u00e9rias, as quais digerem os tecidos da larva e disponibilizam, assim, alimento para o verme. As rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre bicudo e cana-dea\u00e7\u00facar e entre o nematoide e as bact\u00e9rias podem ser classificadas, respectivamente, como</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "parasitismo e mutualismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "predatismo e comensalismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "inquilinismo e competi\u00e7\u00e3o "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amensalismo e protocoopera\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Observe atentamente a ilustra\u00e7\u00e3o a seguir, que representa diversos est\u00e1gios do desenvolvimento de um sapo.</span></div><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img6.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Na ilustra\u00e7\u00e3o acima, segmenta\u00e7\u00e3o, neurula\u00e7\u00e3o e gametog\u00eanese ocorrem, respectivamente, nas etapas representadas pelos algarismos<span style=\"font-style: italic;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, III e V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V, VI e I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, IV e VI. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762660\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img7.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um motor de pot\u00eancia 2,5 c.v. absorve 925 cal/s de uma o fonte t\u00e9rmica quente, cuja temperatura \u00e9 de 927\u00b0C. Sendo o a temperatura da fonte fria de 80,6\u00b0F, determine a raz\u00e3o entre o rendimento de um motor de Carnot que operasse entre essas mesmas fontes t\u00e9rmicas e o rendimento do referido motor.</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,75 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,00 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,50 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,00 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 11, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762661\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img8.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">VE\u00cdCULO ARRASTADO POR TREM EM FORTALEZA<br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img9.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo3.png\"><br></p><p style=\"text-align: center; \">https://dialogospoliticos.wordpress.com (adaptado). Acesso: 02/04/2016<br></p><p><br></p><p>A figura mostra uma colis\u00e3o envolvendo um trem de carga e uma camionete. Segundo testemunhas, o condutor da camionete teria ignorado o sinal sonoro e avan\u00e7ou a cancela da passagem de n\u00edvel. Ap\u00f3s a colis\u00e3o contra a lateral do ve\u00edculo, o carro foi arrastado pelo trem por cerca de 300 metros. Supondo a massa total do trem de 120 toneladas e a da camionete de 3 toneladas, podemos afirmar que, no momento da colis\u00e3o, a intensidade da for\u00e7a que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o trem aplicou na camionete foi 40 vezes maior do que a intensidade da for\u00e7a que a camionete aplicou no trem e a colis\u00e3o foi parcialmente el\u00e1stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o trem aplicou na camionete foi 40 vezes maior do que a intensidade da for\u00e7a que a camionete aplicou no trem e a colis\u00e3o foi inel\u00e1stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a camionete aplicou no trem foi igual \u00e0 intensidade da for\u00e7a que o trem aplicou na camionete e a colis\u00e3o foi parcialmente el\u00e1stica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a camionete aplicou no trem foi igual \u00e0 intensidade da for\u00e7a que o trem aplicou na camionete e a colis\u00e3o foi inel\u00e1stica. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762662\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img10.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <p>Observe atentamente a imagem abaixo. Temos uma placa met\u00e1lica de fundo preto sobre a qual foram escritas palavras com cores diferentes. Supondo que as cores utilizadas sejam constitu\u00eddas por pigmentos puros, ao levarmos essa placa para um ambiente absolutamente escuro e a iluminarmos com luz monocrom\u00e1tica azul, as \u00fanicas palavras e cores resultantes, respectivamente, que ser\u00e3o percebidas por um observador de vis\u00e3o normal, s\u00e3o:</p><p style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img11.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo4.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\"></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(PRETO, AZUL e VERMELHO) e (azul) "}, {"is_correct": true, "answer_text": "(PRETO, VERDE e VERMELHO) e (preto e azul) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(PRETO e VERMELHO) e (preto, azul e verde) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "(VERDE ) e (preto e azul) "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762663\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img12.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um ve\u00edculo percorre a dist\u00e2ncia entre duas cidades de tal forma que, quando percorre a primeira metade desse trajeto com velocidade constante e igual a 15 m/s, gasta 2h a mais do que quando o percorre, tamb\u00e9m com velocidade constante e igual a 25 m/s. A segunda metade desse trajeto \u00e9 sempre percorrido com velocidade constante e igual \u00e0 m\u00e9dia aritm\u00e9tica das duas velocidades anteriores. Nestas condi\u00e7\u00f5es, quando o ve\u00edculo percorrer a primeira metade do trajeto com velocidade constante de 25 m/s, a velocidade m\u00e9dia, em km/h, ao longo de todo o trajeto, a dist\u00e2ncia, em km, entre as cidades e o tempo gasto, em h, na primeira metade do trajeto quando a velocidade vale 15 m/s valem, respectivamente,</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "40, 270 e 2,5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40, 270 e 4,5 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "80, 540 e 5,0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80, 540 e 3,0 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762664\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img13.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">Uma x\u00edcara cont\u00e9m 30mL de caf\u00e9 a 60\u00b0C. Qual a quantidade, em mL, de leite frio, cuja temperatura \u00e9 de 10\u00b0C, que devemos despejar nessa x\u00edcara para obtermos uma mistura de caf\u00e9 com leite a 40\u00b0C? Considere as trocas de calor apenas entre o caf\u00e9 e o leite, seus calores espec\u00edficos iguais e suas densidades iguais a 1g/cm<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">3</span> .</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img14.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo5.png\"><br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "15 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "35 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762665\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img15.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Dois longos fios met\u00e1licos, retil\u00edneos e flex\u00edveis est\u00e3o inicialmente dispostos conforme indica a Figura 1 e localizados numa regi\u00e3o do espa\u00e7o onde h\u00e1 a presen\u00e7a de um intenso campo magn\u00e9tico constante e perpendicular ao plano da folha. Quando os fios s\u00e3o percorridos por corrente el\u00e9trica de mesma intensidade constante, verificam-se as deforma\u00e7\u00f5es indicadas na Figura 2.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img16.png\" style=\"width: 277.348px; height: 120.756px;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Para que isso seja poss\u00edvel, o sentido do campo magn\u00e9tico e da corrente el\u00e9trica em cada fio deve ser:<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Campo magn\u00e9tico entrando na folha (\u0425) e sentido da corrente el\u00e9trica de Apara B no fio 1 e sentido de B para Ano fio 2.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Campo magn\u00e9tico saindo da folha (\u2022) e sentido da corrente el\u00e9trica de Apara B no fio 1 e sentido de B para Ano fio 2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Campo magn\u00e9tico entrando na folha (X) e sentido da corrente el\u00e9trica de B para Ano fio 1 e sentido de B para Ano fio 2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Campo magn\u00e9tico saindo na folha (\u2022) e sentido da corrente el\u00e9trica de B para Anos fios 1 e 2. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762666\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img17.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um g\u00e1s monoat\u00f4mico submetido a uma press\u00e3o de 1 atm possui volume de 1000 cm\u00b3 quando sua temperatura \u00e9 de 300 K. Ap\u00f3s sofrer uma expans\u00e3o isob\u00e1rica, seu volume \u00e9 aumentado para 300% do valor inicial. Determine avaria\u00e7\u00e3o da energia interna do g\u00e1s e o trabalho mec\u00e2nico,em joules, realizado pelo g\u00e1s durante essa transforma\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img18.png\" style=\"width: 72.8571px; height: 87.5461px;\"><br> </div><br> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2.10\u00b2 e 3.10\u00b2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2.10\u2078 e 2.10\u2078 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.10\u2074 e 2.10\u2074 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3.10\u00b2 e 2.10\u00b2 "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762667\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img19.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considere um sistema formado por duas cordas el\u00e1sticas diferentes, com densidades lineares \u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>e \u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, tal que \u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>&gt; \u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>. Na corda de densidade linear \u00b5\u2081\u00e9 produzido um pulso que se desloca com velocidade constante e igual a <span style=\"font-weight: bold;\">v</span>, conforme indicado na figura abaixo. Ap\u00f3s um intervalo de tempo \u0394t, depois de o pulso atingir a jun\u00e7\u00e3o das duas cordas, verifica-se que o pulso refratado percorreu uma</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img20.png\" style=\"width: 156.857px; height: 51.5493px;\"></p><p style=\"text-align: justify;\">dist\u00e2ncia 3 vezes maior que a dist\u00e2ncia percorrida pelo pulso refletido. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, podemos afirmar, respectivamente, que a rela\u00e7\u00e3o entre as densidades lineares das duas cordas e que as fases dos pulsos refletido e refratado est\u00e3o corretamente relacionados na alternativa<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>= 3.\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, o pulso refletido sofre invers\u00e3o de fase mas o pulso refratado n\u00e3o sofre invers\u00e3o de fase. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>= 3.\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, os pulsos refletido e refratado n\u00e3o sofrem invers\u00e3o de fase "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>= 9.\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, o pulso refletido n\u00e3o sofre invers\u00e3o de fase mas o pulso refratado sofre invers\u00e3o de fase "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>= 9.\u00b5<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, os pulsos refletido e refratado n\u00e3o sofrem invers\u00e3o de fase. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762668\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para o exerc\u00edcio, adote os seguintes valores quando necess\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img21.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo2.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um aluno resolve colocar em pr\u00e1tica seus conhecimentos de F\u00edsica enquanto brinca com os colegas em um balan\u00e7o de corda \u00fanica de comprimento L (figura 1). Ele deseja que, ao passar pelo ponto mais baixo da trajet\u00f3ria, a tra\u00e7\u00e3o na corda corresponda a 3/2 de seu peso. Ap\u00f3s alguns c\u00e1lculos, ele, depois de sentar-se no balan\u00e7o, pede para queum colega posicione o balan\u00e7o conforme indicado na figura 2. Considerando desprez\u00edveis todas as formas de atrito e que, no in\u00edcio do movimento, o balan\u00e7o est\u00e1 com a corda esticada, parte do repouso e descreve uma trajet\u00f3ria circular, qual o \u00e2ngulo \u03b1 encontrado por ele?</div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img22.png\" style=\"width: 246.857px; height: 102px;\"><br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42,1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,3 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "48,6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54,1 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cartografia"], "count": 19, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762669\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Leia e observe o mapa: \"Todo mundo sabe que a literatura e a arte, da pintura \u00e0 m\u00fasica, refletem uma sociedade e uma cultura. Menos conhecido, h\u00edbrido da escrita e da imagem, o mapa, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do mundo, \u00e9 tamb\u00e9m o retrato da \u00e9poca que o produziu.\" (<span style=\"font-style: italic;\">Prefeitura de Paris. Adescoberta dos Planos de Paris do XVI ao XVIII s\u00e9culos.</span> Paris: Ag\u00eancia Cultural de Paris, 1994. p.5)</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img23.png\" style=\"width: 288px;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> Considerando o texto e o mapa como uma linguagem \u00e9 correto dizer que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mapas de qualquer \u00e9poca s\u00e3o produtos cient\u00edficos que n\u00e3o t\u00eam valor documental algum, se suas representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o forem precisas em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o representado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "um valor de um mapa hist\u00f3rico est\u00e1 no fato, entre outros, de que ele representa as t\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o de uma \u00e9poca e os saberes que se possu\u00edam sobre os lugares. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a equipara\u00e7\u00e3o do mapa com obras de arte se deve ao fato de que mapas hist\u00f3ricos n\u00e3o tinham a pretens\u00e3o da verdade, apenas pretens\u00f5es est\u00e9ticas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um mapa revela sua \u00e9poca, pois essa representa\u00e7\u00e3o se caracteriza pela estrita express\u00e3o apenas daquilo que se conhece, n\u00e3o dando espa\u00e7o para a imagina\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 20, "question_statement": "<p>Leia:</p><p style=\"text-align: justify; \">\"O tombamento dos Jardins [modalidade de bairro no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo] foi pioneiro na pol\u00eamica atitude dos \u00f3rg\u00e3os de preserva\u00e7\u00e3o de buscar salvaguardar extensos contextos urbanos cuja destrui\u00e7\u00e3o ocorre em vista das precariedades das legisla\u00e7\u00f5es de zoneamento. Buscaram-se mecanismos para proteger a 'paisagem urbana' (...)\" </p><p style=\"text-align: justify; \">(Silvia F. S. WOLFF. <span style=\"font-style: italic;\">Jardim Am\u00e9rica</span>. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2015. p. 23)</p><p style=\"text-align: justify; \">Tendo em vista essa inten\u00e7\u00e3o de preservar \"paisagens urbanas\" pode ser dito que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a\u00e7\u00f5es como essa, de defesa do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e arquitet\u00f4nico, assim como o ambiental, inscrevem-se em pol\u00edticas comuns a diversos pa\u00edses e cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "trata-se de a\u00e7\u00e3o louv\u00e1vel, mas n\u00e3o muito bem caracterizada, pois, diferentemente de ambientes rurais e naturais, n\u00e3o se pode falar em \"paisagens urbanas\". "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esse mecanismo de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz muito sentido dentro das cidades, da\u00ed as pol\u00eamicas, pois contextos urbanos s\u00e3o r\u00edgidos e se degradam muito pouco. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "proteger \"paisagens urbanas\" n\u00e3o \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o comum das popula\u00e7\u00f5es das cidades, visto que ambientes urbanos n\u00e3o costumam despertar afei\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 21, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">\"Enquanto os Estados Unidos e outras na\u00e7\u00f5es est\u00e3o sentindo as dificuldades econ\u00f4micas causadas pela alta no pre\u00e7o da gasolina, o Brasil garantiu certo n\u00edvel de autossufici\u00eancia gra\u00e7as a d\u00e9cadas de experimentos com etanol, que hoje pode abastecer carros e caminh\u00f5es (...) esses esfor\u00e7os j\u00e1 beneficiaram e beneficiar\u00e3o ainda mais o Brasil no futuro.\" </p><p style=\"text-align: justify; \">(SADLIER, Darlene. <span style=\"font-style: italic;\">Brasil Imaginado</span> - de 1500 at\u00e9 o presente. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2016. p. 348)</p><p style=\"text-align: justify; \">Sobre o fato descrito \u00e9 certo dizer que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "com a descoberta do Pr\u00e9-Sal o Brasil obteve autossufici\u00eancia com combust\u00edvel f\u00f3ssil e isso tornar\u00e1 obsoletos no futuro os investimentos em energia de origem vegetal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "embora sejam avan\u00e7os a tecnologia e a produ\u00e7\u00e3o do etanol, n\u00e3o nos livraremos do combust\u00edvel f\u00f3ssil no futuro, pois o Brasil \u00e9 carente de outras fontes de energia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a imagina\u00e7\u00e3o de um futuro promissor na produ\u00e7\u00e3o de etanol esbarra num fator incontorn\u00e1vel que \u00e9 a car\u00eancia de terras agr\u00edcolas no Brasil. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "os benef\u00edcios futuros do etanol vinculam-se ao seu car\u00e1ter renov\u00e1vel, assim como \u00e0 emiss\u00e3o de carbono mais atenuada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes f\u00f3sseis. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 22, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762672\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">\"Desde as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, quando foi criada boa parte das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) do pa\u00eds, principalmente as indicadas para prote\u00e7\u00e3o integral, instalaram-se conflitos diversos com as comunidades [humanas] que originalmente ocupavam esses territ\u00f3rios h\u00e1 200, 300 ou mais anos atr\u00e1s.\"</p><p style=\"text-align: justify; \">(SIM\u00d5ES, Eliane et al. <span style=\"font-style: italic;\">Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ubatumirim. Instrumento de justi\u00e7a socioambiental</span>. S\u00e3o Paulo: P\u00e1ginas &amp; Letras, 2016. p. 15)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">As pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o do ambiente, em grande escala, no Brasil, t\u00eam um curto per\u00edodo de exist\u00eancia, mas o suficiente para gerar v\u00e1rios conflitos e resist\u00eancias. Tendo em vista esse cen\u00e1rio e o texto, pode-se afirmar que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) representam uma pol\u00edtica muito pr\u00f3pria do Brasil, incomum em outras realidades e cuja efic\u00e1cia ainda n\u00e3o foi comprovada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os conflitos com as comunidades preexistentes se devem ao fato de que estas t\u00eam um modo de vida predador e n\u00e3o se conformam com a prote\u00e7\u00e3o do ambiente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "com seus modos de vida tradicionais, foram essas comunidades que mantiveram a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, da\u00ed n\u00e3o ser, para alguns, incompat\u00edvel a sua perman\u00eancia nas UCs. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "UCs de prote\u00e7\u00e3o integral n\u00e3o s\u00e3o incompat\u00edveis com humanos em seu interior, pois se superou a ideia de que o homem n\u00e3o \u00e9 natureza e isso levar\u00e1 \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos conflitos. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Migra\u00e7\u00f5es", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 23, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">\"Atualmente, os imigrantes marroquinos s\u00e3o um pouco menos de 700.000 na Fran\u00e7a. A Fran\u00e7a n\u00e3o \u00e9 mais o pa\u00eds de predile\u00e7\u00e3o dos marroquinos, que se dirigem principalmente para a Espanha e a It\u00e1lia. Uma imigra\u00e7\u00e3o qualificada se desenvolve igualmente em dire\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos e ao Canad\u00e1.\"</p><p style=\"text-align: justify; \">(Le monde - Hors-s\u00e9rie. <span style=\"font-style: italic;\">L'Atlas de la France et des Fran\u00e7ais.Paris:</span> Le Monde, 2014. p. 144)</p><p style=\"text-align: justify; \">Alguns tra\u00e7os da imigra\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea revelam-se nesse texto. A esse respeito pode ser dito que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as migra\u00e7\u00f5es voltam-se aos pa\u00edses mais pr\u00f3ximos, tendo em vista as maiores facilidades existentes com as novas pol\u00edticas de vizinhan\u00e7a que avan\u00e7am no mundo atual. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "elas adquirem escala planet\u00e1ria para al\u00e9m do regional e o foco deixa de ser apenas os antigos colonizadores, quer dizer, ganham um maior desembara\u00e7o geogr\u00e1fico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as migra\u00e7\u00f5es deixam de ser focadas nos pa\u00edses ricos e hoje elas s\u00e3o multidirecionais e praticadas principalmente por imigrantes com forma\u00e7\u00e3o profissional s\u00f3lida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o imigra\u00e7\u00f5es predominantemente legais e crescentes, visto que, no mundo global, elas s\u00e3o incentivadas por v\u00e1rios pa\u00edses como a\u00e7\u00e3o de desenvolvimento econ\u00f4mico. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 24, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762674\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Veja essa not\u00edcia:</p><p style=\"text-align: justify; \">Grupo desenvolve iniciativas de pesquisa, ensino e extens\u00e3o para colaborar na prote\u00e7\u00e3o de manancial que abastece Presidente Prudente</p><p style=\"text-align: justify; \">\"No dia 27 de fevereiro, dezenas de produtores rurais da regi\u00e3o de Presidente Prudente (SP) compareceram ao centro comunit\u00e1rio da pequena cidade de Anhumas para apresenta\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua. A proposta, entre outras iniciativas, remunera agricultores que realizam servi\u00e7os ambientais em suas terras.\"</p><p style=\"text-align: justify; \">(Jornal Unesp - Universidade Estadual Paulista, n\u00famero 309. Abril de 2015. p. 8)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">As ideias de \"produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\" e de servi\u00e7os s\u00e3o bastante interessantes e inovadoras. Sobre elas \u00e9 poss\u00edvel afirmar que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "servi\u00e7os ambientais e \"produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\" s\u00e3o as cl\u00e1ssicas a\u00e7\u00f5es de represamento da \u00e1gua e de seu tratamento, algo que est\u00e1 sendo proposto para ser feito descentralizadamente pelos agricultores, e isso \u00e9 inovador. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as atividades agr\u00edcolas s\u00e3o realizadas com \u00e1gua dispon\u00edvel nos s\u00edtios e fazendas, e o que se prop\u00f5e como servi\u00e7os ambientais e \"produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\" \u00e9 que cada agricultor trate de economizar \u00e1gua, investindo em lavouras menos consumidoras desse bem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "elas investem na necessidade de formas individuais de gest\u00e3o dos mananciais, da\u00ed remunerar cada agricultor que atuar nessa dire\u00e7\u00e3o. Isso se d\u00e1 em virtude do fracasso da gest\u00e3o coletiva vinculada aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a \u00e1gua \u00e9 um bem natural, mas mant\u00ea-la em quantidade e condi\u00e7\u00f5es adequadas para o uso, exige que se \"produzam\" as condi\u00e7\u00f5es para tal, atuando para a manuten\u00e7\u00e3o dos mananciais, das nascentes, mantendo vegeta\u00e7\u00e3o, por exemplo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 25, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762675\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Leia este trecho de entrevista para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">\"Nada pode justificar os atentados, mas temos que entender por que esses franceses se tornaram terroristas, para n\u00e3o deixar outros de nossos filhos ca\u00edrem nessa barbaridade. Estamos colocando R$ 1,5 trilh\u00e3o na seguran\u00e7a antiterrorista, que \u00e9 necess\u00e1ria, mas dever\u00edamos investir tamb\u00e9m nos guetos, que abrigam quase s\u00f3 imigrantes e filhos de imigrantes nascidos na Fran\u00e7a. H\u00e1 guetos com quatro mil apartamentos, onde sevive em condi\u00e7\u00f5es horr\u00edveis. Essas constru\u00e7\u00f5es foram um erro e temos que assumir isso.\"</p><p style=\"text-align: justify; \">(Revista BRASILEIROS. Uma consulesa al\u00e9m dos brioches. S\u00e3o o Paulo: Brasileiros Editora, n 91, fevereiro/2015. p. 38<br></p><p></p> A entrevista \u00e9 de uma consulesa da Fran\u00e7a no Brasil. O tema s\u00e3o os atentados terroristas na Fran\u00e7a perpetrados por franceses filhos de imigrantes. Sobre esse tema e a inser\u00e7\u00e3o dos imigrantes na Fran\u00e7a \u00e9 correto dizer que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "essa na\u00e7\u00e3o, que teve vasta a\u00e7\u00e3o colonizadora, se beneficia com a migra\u00e7\u00e3o de ex-colonizados, os quais s\u00e3o integrados com algum grau de conflito na sociedade francesa, por\u00e9m conflitos que est\u00e3o sendo dissipados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "migra\u00e7\u00f5es de ex-colonizados para a Fran\u00e7a geram conflitos porque esses migrantes, assim como seus descendentes n\u00e3o t\u00eam direitos de cidadania no pa\u00eds, n\u00e3o s\u00e3o considerados franceses, e nem t\u00eam acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "dificuldades de integra\u00e7\u00e3o na sociedade francesa, isolamento do conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais, acirram o estranhamento cultural, os preconceitos de lado a lado e se transformam num contexto cujo maior risco \u00e9 a desumaniza\u00e7\u00e3o do outro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "trata-se de um caso especificamente franc\u00eas, pois noutros pa\u00edses europeus, tamb\u00e9m colonizadores, a inser\u00e7\u00e3o de imigrantes de v\u00e1rias partes do mundo se d\u00e1 em clima de relativa harmonia. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 26, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762676\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Leia este trecho de entrevista para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">\"Nada pode justificar os atentados, mas temos que entender por que esses franceses se tornaram terroristas, para n\u00e3o deixar outros de nossos filhos ca\u00edrem nessa barbaridade. Estamos colocando R$ 1,5 trilh\u00e3o na seguran\u00e7a antiterrorista, que \u00e9 necess\u00e1ria, mas dever\u00edamos investir tamb\u00e9m nos guetos, que abrigam quase s\u00f3 imigrantes e filhos de imigrantes nascidos na Fran\u00e7a. H\u00e1 guetos com quatro mil apartamentos, onde sevive em condi\u00e7\u00f5es horr\u00edveis. Essas constru\u00e7\u00f5es foram um erro e temos que assumir isso.\"</p><p style=\"text-align: justify; \">(Revista BRASILEIROS. Uma consulesa al\u00e9m dos brioches. S\u00e3o o Paulo: Brasileiros Editora, n 91, fevereiro/2015. p. 38<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A consulesa tamb\u00e9m se refere e d\u00e1 grande import\u00e2ncia \u00e0 quest\u00e3o dos guetos como componente dessa situa\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a. Sobre isso pode-se dizer que</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "guetos s\u00e3o realidades urbanas que expressam o mais elevado grau de segrega\u00e7\u00e3o urbana, fen\u00f4meno geogr\u00e1fico com potencial de desagrega\u00e7\u00e3o social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "guetos s\u00e3o realidades urbanas inevit\u00e1veis e, muitas vezes, ben\u00e9ficas, pois neles os iguais se encontram e se protegem das popula\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o hostis nas cidades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "guetos s\u00e3o realidades cada vez mais incomuns nas cidades do mundo, mas alguns ainda sobrevivem, especialmente onde h\u00e1 imigra\u00e7\u00e3o estrangeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "guetos ocorrem em cidades que concentram popula\u00e7\u00f5es com muitas diferen\u00e7as culturais. Outros fatores, como o econ\u00f4mico, estimulam pouco o seu surgimento. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Relevo", "Geografia F\u00edsica", "Solo"], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762677\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">\"Os campos de altitude da Serra Geral, no sul do Brasil, s\u00e3o encontrados sobre plat\u00f4s cada vez mais altos, \u00e0 medida que avan\u00e7am para a borda leste, onde a serra de repente despenca em imensos c\u00e2nions.\" (Gilberto STAM. Ariqueza dos campos de altitude. S\u00e3o Paulo: Pesquisa FAPESP, 01/2016. p. 61)</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img24.png\" style=\"width: 241.857px; height: 197.349px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">As forma\u00e7\u00f5es vegetais que se desenvolvem nesse ambiente guardam estreita rela\u00e7\u00e3o com o relevo e com as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. Sobre elas pode ser dito que</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os campos de altitude, nos quais predominam vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas, com manifesta\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es arbustivas e \u00e1rvores esparsas, possuem rica biodiversidade, inclusive entre as gram\u00edneas "}, {"is_correct": false, "answer_text": "nessa regi\u00e3o de clima quente, t\u00edpico de regi\u00f5es subtropicais, as forma\u00e7\u00f5es vegetais resultam bem modestas em fun\u00e7\u00e3o do relevo de altitude, tanto que essas s\u00e3o as \u00fanicas \u00e1reas onde as gram\u00edneas proliferam. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as forma\u00e7\u00f5es vegetacionais n\u00e3o s\u00e3o afetadas pela altitude e, no caso das forma\u00e7\u00f5es vegetais da Serra Geral, o fator preponderante para suas caracter\u00edsticas \u00e9 o clima inadequado para forma\u00e7\u00f5es florestais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma\u00e7\u00f5es florestais s\u00e3o normalmente favorecidas por condi\u00e7\u00f5es de altitude e de inclina\u00e7\u00e3o do relevo que geram solos de grande fertilidade. No entanto, na Serra Geral, essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manifesta em fun\u00e7\u00e3o do clima seco. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762678\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cAp\u00f3s chegarem, descarregam as mercadorias, dispondo-as em ordem na praia, e depois voltam \u00e0s suas embarca\u00e7\u00f5es e fazem sinais de fuma\u00e7a. Os nativos veem a fuma\u00e7a e, aproximando-se do mar, colocam ao lado das mercadorias o ouro que oferecem em troca, retirando-se a seguir. Os fen\u00edcios retornam e examinam o que os nativos deixaram. Se julgarem que a quantidade do ouro corresponde ao valor das mercadorias, tomam-no e partem, do contr\u00e1rio regressam aos navios e aguardam.\u201d </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Her\u00f3doto. <span style=\"font-style: italic;\">Hist\u00f3ria. Bras\u00edlia</span>: UnB, 1988, p. 274. Adaptado.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A partir do texto de Her\u00f3doto (s\u00e9culo V a.C.) e de seus conhecimentos, \u00e9 correto afirmar que a atividade dos fen\u00edcios</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dependia do aparato militar que acompanhava os comerciantes e impedia a realiza\u00e7\u00e3o de saques e ataques de piratas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "consistia prioritariamente no com\u00e9rcio, realizado atrav\u00e9s dos mares e, especialmente, na regi\u00e3o mediterr\u00e2nica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "permitiu o desenvolvimento de poderosa ind\u00fastria n\u00e1utica, depois utilizada para derrotar os romanos nas Guerras P\u00fanicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "contribuiu decisivamente para a vit\u00f3ria de Esparta na Guerra do Peloponeso, ao garantir o abastecimento da cidade grega. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762679\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cNo ano de 590, quando a peste e a fome devastam a G\u00e1lia, um enxame de moscas faz enlouquecer um campon\u00eas de Berry enquanto este cortava lenha na floresta. Ele se transforma em pregador itinerante, vestindo peles de animais, acompanhado de uma mulher a quem chama de Maria, enquanto ele mesmo se faz passar por Cristo. Ele anuncia o futuro, cura os doentes. Segue-o uma multid\u00e3o de camponeses, pobres e at\u00e9 mesmo padres. Sua atitude ganha logo um aspecto revolucion\u00e1rio. [...] O bispo do Puy manda assassin\u00e1-lo e, torturando a pobre Maria, consegue as confiss\u00f5es desejadas.\u201d</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Jacques Le Goff<span style=\"font-style: italic;\">. Por uma outra Idade M\u00e9dia. </span>Petr\u00f3polis: Vozes, 2013, p. 181-182<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O relato exp\u00f5e tra\u00e7os de uma mentalidade que caracterizou o Ocidente medieval. Entre esses tra\u00e7os, pode-se mencionar:</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a prolifera\u00e7\u00e3o de heresias e a atitude tolerante, da parte dos l\u00edderes pol\u00edticos e religiosos, ante as diferentes cren\u00e7as. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o temor diante de fen\u00f4menos naturais e a vis\u00e3o, pelos setores hegem\u00f4nicos, do campesinato como potencialmente perigoso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a hegemonia do pensamento m\u00edstico e a inexist\u00eancia, entre os camponeses, de conhecimentos sobre a fauna e a flora. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter violento das rela\u00e7\u00f5es sociais e o desprezo, pelos setores eclesi\u00e1sticos, em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.<br> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762680\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o texto abaixo para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cO Descobrimento da Am\u00e9rica, no quadro da expans\u00e3o mar\u00edtima europeia, deu lugar \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o microbiana do mundo. No troca-troca de v\u00edrus, bact\u00e9rias e bacilos com a Europa, \u00c1frica e \u00c1sia, os nativos da Am\u00e9rica levaram a pior. Dentre as doen\u00e7as que maior mortandade causaram nos amer\u00edndios est\u00e3o as 'bexigas', isto \u00e9, a var\u00edola, a varicela e a rub\u00e9ola (vindas da Europa), a febre amarela (da \u00c1frica) e os tipos mais letais de mal\u00e1ria (da Europa mediterr\u00e2nica e da \u00c1frica). J\u00e1 a Am\u00e9rica estava infectada pela hepatite, certos tipos de tuberculose, encefalite e p\u00f3lio. Mas o melhor 'troco' patog\u00eanico que os amer\u00edndios deram nos europeus foi a s\u00edfilis ven\u00e9rea, verdadeira vingan\u00e7a que os vencidos da Am\u00e9rica injetaram no sangue dos conquistadores. Tra\u00e7os do trauma provocado por essas doen\u00e7as parecem ter-se cristalizado na mitologia ind\u00edgena. Quatro entidades mal\u00e9ficas se destacavam na religi\u00e3o tupi no final do Quinhentos: Taguaigba ('Fantasma ruim'), Macacheira ou Moc\u00e1cher ('O que faz a gente se perder'), Anhanga ('O que encesta a gente') e Curupira ('O coberto de p\u00fastulas'). \u00c9 razo\u00e1vel supor que o curupira tenha surgido no imagin\u00e1rio tupi ap\u00f3s o choque microbiano das primeiras d\u00e9cadas da descoberta.\u201d </span></p><p>Luiz Felipe de Alencastro. \u201c\u00cdndios perderam a guerra bacteriol\u00f3gica\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S. Paulo</span>, 12.10.1991, p. 7. Adaptado.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O texto exp\u00f5e uma das caracter\u00edsticas mais importantes da expans\u00e3o mar\u00edtima europeia dos s\u00e9culos XV e XVI,</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "seu esfor\u00e7o saneador, que garantiu o acesso das popula\u00e7\u00f5es americana, asi\u00e1tica e africana aos avan\u00e7os t\u00e9cnicos europeus. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua dimens\u00e3o euroc\u00eantrica, que assegurou uma domina\u00e7\u00e3o pac\u00edfica da Am\u00e9rica e da \u00c1frica pelos conquistadores europeus. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "seu car\u00e1ter globalizador, que permitiu articular os continentes, estabelecendo maior circula\u00e7\u00e3o de pessoas e mercadorias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua concep\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, que orientou o planejamento minucioso da conquista, evitando que os europeus enfrentassem imprevistos. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762681\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o texto abaixo para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cO Descobrimento da Am\u00e9rica, no quadro da expans\u00e3o mar\u00edtima europeia, deu lugar \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o microbiana do mundo. No troca-troca de v\u00edrus, bact\u00e9rias e bacilos com a Europa, \u00c1frica e \u00c1sia, os nativos da Am\u00e9rica levaram a pior. Dentre as doen\u00e7as que maior mortandade causaram nos amer\u00edndios est\u00e3o as 'bexigas', isto \u00e9, a var\u00edola, a varicela e a rub\u00e9ola (vindas da Europa), a febre amarela (da \u00c1frica) e os tipos mais letais de mal\u00e1ria (da Europa mediterr\u00e2nica e da \u00c1frica). J\u00e1 a Am\u00e9rica estava infectada pela hepatite, certos tipos de tuberculose, encefalite e p\u00f3lio. Mas o melhor 'troco' patog\u00eanico que os amer\u00edndios deram nos europeus foi a s\u00edfilis ven\u00e9rea, verdadeira vingan\u00e7a que os vencidos da Am\u00e9rica injetaram no sangue dos conquistadores. Tra\u00e7os do trauma provocado por essas doen\u00e7as parecem ter-se cristalizado na mitologia ind\u00edgena. Quatro entidades mal\u00e9ficas se destacavam na religi\u00e3o tupi no final do Quinhentos: Taguaigba ('Fantasma ruim'), Macacheira ou Moc\u00e1cher ('O que faz a gente se perder'), Anhanga ('O que encesta a gente') e Curupira ('O coberto de p\u00fastulas'). \u00c9 razo\u00e1vel supor que o curupira tenha surgido no imagin\u00e1rio tupi ap\u00f3s o choque microbiano das primeiras d\u00e9cadas da descoberta.\u201d </span></p><p>Luiz Felipe de Alencastro. \u201c\u00cdndios perderam a guerra bacteriol\u00f3gica\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S. Paulo</span>, 12.10.1991, p. 7. Adaptado.<br></p><p></p> O texto sugere que o surgimento do Curupira, no imagin\u00e1rio tupi do final do s\u00e9culo XVI, pode ser explicado como uma ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tentativa de descobrir formas de cura para doen\u00e7as at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidas pela popula\u00e7\u00e3o nativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "narrativa voltada a assustar as crian\u00e7as, que associavam as doen\u00e7as aos conquistadores vindos da Europa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "disposi\u00e7\u00e3o de analisar e compreender, de forma l\u00f3gica e racional, a rela\u00e7\u00e3o entre vencidos e conquistadores. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da mortandade provocada pelas doen\u00e7as pustulentas trazidas pelos conquistadores. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p>\u201c<span style=\"font-style: italic;\">A presen\u00e7a africana est\u00e1 de tal maneira mesclada a formas de ser, fazer e viver europeias e amer\u00edndias, que \u00e9 dif\u00edcil distinguir o que \u00e9 puramente africano. O que \u00e9 certo \u00e9 que os nossos antepassados africanos trouxeram para o Brasil os conhecimentos e as t\u00e9cnicas que desenvolveram ao longo dos s\u00e9culos.</span>\u201d</p><p>Alberto da Costa e Silva. <span style=\"font-style: italic;\">A \u00c1frica explicada aos meus filhos</span>. Rio de Janeiro: Agir, 2008, p. 154-155.</p><p>Entre os conhecimentos citados no texto, \u00e9 correto citar:<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o, como o barco a vela, e o desenvolvimento do sistema de irriga\u00e7\u00e3o por canaletas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnicas de prepara\u00e7\u00e3o do solo, como as chinampas, e o dom\u00ednio da escrita pictogr\u00e1fica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9cnicas de cultivo, como a coivara, e a edifica\u00e7\u00e3o de grandes obras, como as pir\u00e2mides. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "t\u00e9cnicas de extra\u00e7\u00e3o de metais nobres, como o ouro, e o cultivo do quiabo e do dend\u00ea. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A foto mostra Francisco Villa e Emiliano Zapata na sede da presid\u00eancia do M\u00e9xico, em dezembro de 1914. \u00c9 correto afirmar que a imagem</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img25.png\" style=\"width: 198.857px; height: 165.103px;\"><br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "mostra o momento m\u00e1ximo das lutas camponesas e ind\u00edgenas durante a Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana, embora os dois l\u00edderes populares tenham sido, posteriormente, derrotados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>exp\u00f5e a alian\u00e7a que os ex\u00e9rcitos populares firmaram com os setores liberais burgueses, durante a Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana, e que permitiu o fim do per\u00edodo de lutas.<br> </div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indica o desfecho das lutas camponesas e ind\u00edgenas na Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana, que culminou com a vit\u00f3ria das for\u00e7as populares e a constru\u00e7\u00e3o de um regime socialista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "destaca um epis\u00f3dio secund\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana, pois os dois l\u00edderes populares n\u00e3o tiveram capacidade pol\u00edtica e militar para derrubar a ditadura porfirista. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cO 'Manifesto Programa' de janeiro de 1936, [...] objetiva, de uma maneira imediata, de conformidade com seus Estatutos:</span></p><p style=\"text-align: justify;\">a) <span style=\"font-style: italic;\">a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia nacional de grandeza da P\u00e1tria e dignidade do Homem e da sua Fam\u00edlia;</span></p><p style=\"text-align: justify;\">b) <span style=\"font-style: italic;\">o desenvolvimento do gosto pelos estudos na mocidade brasileira, objetivando a cria\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional pr\u00f3pria [...]</span>;</p><p style=\"text-align: justify;\">c) <span style=\"font-style: italic;\">a eugenia da Ra\u00e7a, pela pr\u00e1tica metodizada do atletismo, da gin\u00e1stica e dos esportes.\u201d</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A Raz\u00e3o</span>, 18.11.1937. Fonte: http://memoria.bn.br</p><p style=\"text-align: justify;\">O documento, publicado num jornal brasileiro em 1937, representa o ide\u00e1rio da<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional, inspirada nas ideias socialistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alian\u00e7a Nacional Libertadora, inspirada nas ideias comunistas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira, inspirada nas ideias fascistas "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alian\u00e7a Renovadora Nacional, inspirada nas ideias liberais. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762685\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cPobreza, discrimina\u00e7\u00e3o, segrega\u00e7\u00e3o, linchamento e viol\u00eancia policial \u2014 tudo isso caracterizava a vida dos negros dos Estados Unidos nos anos 50. Aproveitando as mensagens de liberdade e prosperidade do discurso oficial e apoiados por seus aliados brancos, negros de todo o pa\u00eds, tanto dos estados outrora escravistas do sul quanto dos do norte, constru\u00edram o mais importante movimento da hist\u00f3ria dos Estados Unidos, o 'Movimento por Direitos Civis'. Conferindo \u00e0 palavra 'liberdade' um novo sentido de igualdade e reconhecimento de direitos e oportunidades, conseguiram mudar as rela\u00e7\u00f5es raciais, pol\u00edticas e sociais nos Estados Unidos, inspirando outros americanos a lutar pelos seus direitos.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Sean Purdy. \u201cO outro sonho americano\u201d. In: <span style=\"font-style: italic;\">Hist\u00f3ria Viva</span>, n\u00ba 54, abril de 2008.<span style=\"font-style: italic;\"><br></span> </div><p></p> Entre as vertentes que compuseram o movimento citado no texto, \u00e9 correto citar ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a mobiliza\u00e7\u00e3o pacifista contra a Guerra do Vietn\u00e3 e a luta de Malcolm X pela convers\u00e3o dos negros ao catolicismo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o princ\u00edpio da resist\u00eancia n\u00e3o violenta de Martin Luther King e a proposta de a\u00e7\u00e3o direta de autodefesa de Malcolm X. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a defesa da plena harmonia entre brancos e negros dos Panteras Negras e o projeto de evangeliza\u00e7\u00e3o dos negros de Martin Luther King. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o esfor\u00e7o de prestar assist\u00eancia \u00e0s comunidades que os Panteras Negras oprimiam e a rejei\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas segregacionistas pela Ku Klux Klan. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762686\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u201cVirou-se para Teoria. Este ainda n\u00e3o dormia. Sem Medo segredou-lhe:</span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 <span style=\"font-style: italic;\">O que conta \u00e9 a a\u00e7\u00e3o. Os problemas do Movimento resolvem-se, fazendo a a\u00e7\u00e3o armada. A mobiliza\u00e7\u00e3o do povo de Cabinda faz-se desenvolvendo a a\u00e7\u00e3o. Os problemas pessoais resolvem-se na a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o uma a\u00e7\u00e3o \u00e0 toa, uma a\u00e7\u00e3o por si. Mas a a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. O que interessa \u00e9 fazer a Revolu\u00e7\u00e3o, mesmo que ela venha a ser tra\u00edda.\u201d</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Pepetela. <span style=\"font-style: italic;\">Mayombe</span>. S\u00e3o Paulo: Leya, 2013, p. 237<span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O trecho, extra\u00eddo de um romance angolano, refere-se \u00e0 luta do Movimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (MPLA), na d\u00e9cada de 1970, pela independ\u00eancia de Angola. Nessa obra de fic\u00e7\u00e3o, aparecem diversos temas presentes nesse conflito. Entre eles,</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a impossibilidade de sa\u00eddas negociadas, as diverg\u00eancias entre os v\u00e1rios grupos que lutavam contra a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, o personalismo de algumas lideran\u00e7as. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o apoio da comunidade internacional \u00e0 independ\u00eancia angolana, a articula\u00e7\u00e3o da luta das v\u00e1rias tribos, a preocupa\u00e7\u00e3o dos portugueses com reformas pol\u00edticas e sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o temor do povo angolano face \u00e0 amea\u00e7a de invas\u00e3o estrangeira, o di\u00e1logo ininterrupto com os representantes portugueses, o abandono da luta armada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a alian\u00e7a da guerrilha angolana com os fascistas portugueses, a ampla mobiliza\u00e7\u00e3o popular em favor da emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a unidade dos grupos em luta. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 37, "question_statement": "<p>A cita\u00e7\u00e3o de Bernard Shaw permite concluir que, para ele,</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img26.png\" style=\"width: 214.857px; height: 125.464px;\"><br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a comunica\u00e7\u00e3o efetiva \u00e9 uma ilus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a desvantagem da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela n\u00e3o acontece em qualquer lugar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 o maior dos problemas nas rela\u00e7\u00f5es humanas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a ilus\u00e3o de que a comunica\u00e7\u00e3o acontece \u00e9 o problema. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762688\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>A figura, o texto e o gr\u00e1fico ser\u00e3o usados nas quest\u00e3o.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Why Finnish babies sleep in cardboard boxes</span></p><p>By Helena Lee, BBC News 4 June 2013 http://www.bbc.com/news/magazine-22751415</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img27.png\" style=\"width: 251px;\" class=\"resize-img\"></p><p>For 75 years, Finland's expectant mothers have been given a box by the state. It's like a starter kit of clothes, sheets and toys that can even be used as a bed. And some say it helped Finland achieve one of the world's lowest infant mortality rates.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img28.png\" style=\"width: 277px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p></p> Verifique a figura e o texto acima e escolha a alternativa correta. ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "H\u00e1 anos mulheres gr\u00e1vidas recebem do governo da Finl\u00e2ndia um conjunto de itens \u00fateis para o in\u00edcio de vida do rec\u00e9m-nascido "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A partir de determinado momento, o governo Finland\u00eas decidiu fornecer ber\u00e7os para os rec\u00e9mnascidos desassistidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "As doa\u00e7\u00f5es do governo Finland\u00eas para mulheres gr\u00e1vidas renderam ao pa\u00eds o menor \u00edndice de mortalidade infantil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Finl\u00e2ndia implantou um sistema de prote\u00e7\u00e3o aos rec\u00e9m-nascidos na d\u00e9cada de 70. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762689\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>A figura, o texto e o gr\u00e1fico ser\u00e3o usados nas quest\u00e3o.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Why Finnish babies sleep in cardboard boxes</span></p><p>By Helena Lee, BBC News 4 June 2013 http://www.bbc.com/news/magazine-22751415</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img29.png\" style=\"width: 251px;\" class=\"resize-img\"></p><p>For 75 years, Finland's expectant mothers have been given a box by the state. It's like a starter kit of clothes, sheets and toys that can even be used as a bed. And some say it helped Finland achieve one of the world's lowest infant mortality rates.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img30.png\" style=\"width: 277px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p></p> Relacionando o gr\u00e1fico abaixo com a figura e o texto, verifica-se que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "durante os anos compreendidos entre o in\u00edcio da medi\u00e7\u00e3o e 1945, o \u00edndice de mortalidade infantil na Finl\u00e2ndia quase n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a partir de 1945, s\u00f3 houve quedas nos \u00edndices de mortalidade infantil na Finl\u00e2ndia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "os dados do gr\u00e1fico sustentam as informa\u00e7\u00f5es sobre a queda ininterrupta na taxa de mortalidade infantil mencionada no texto. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o gr\u00e1fico apresenta os n\u00edveis de mortalidade infantil na Finl\u00e2ndia ao longo de quase 8 d\u00e9cadas. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762690\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">The Heyday of the Silents </span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">GEOFFREY NOWELL-SMITH</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\">By the middle of the 1920s the cinema had reached a peak of splendour which in certain respects it would never again surpass. It is true that there was not synchronized sound, nor Technicolor, except at a very experimental stage. Synchronized sound was to be introduced at the end of the decade, while Technicolor came into use only in the mid 1930s and beyond. Nor, except in isolated cases like Abel Gance's Napol\u00e9on (1927), was there anything approaching the wide screen that audiences were to be accustomed to from the 1950s onwards. It is also the case that viewing conditions in many parts of the world, particulary in rural areas, remained maskeshift and primitive.</div><div style=\"text-align: right;\">Source: The Oxford History of World Cinema EDITED BYGEOFFREY NOWELL-SMITH OXFORD UNIVERSITY PRESS 1996<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> De acordo com o texto, ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "no in\u00edcio da d\u00e9cada de 20, a ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica n\u00e3o contava com som nem com tecnicolor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "de acordo com Nowell-Smith, recursos cinematogr\u00e1ficos como som sincronizado e tecnicolor foram introduzidos no final da d\u00e9cada de 20. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a leitura do texto permite inferir que a palavra \u201cheyday\u201d, encontrada no t\u00edtulo, representa algo positivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o esplendor da ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica, atingido na d\u00e9cada de 20, s\u00f3 se repetiu com a introdu\u00e7\u00e3o de efeitos especiais, principalmente em algumas partes do mundo. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Onde-aonde", "Problemas da l\u00edngua culta", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 41, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img32.amazonaws.com/images/provas/52230/imagem2.jpg\" class=\"shrinkToFit\" style=\"width: 583.883px; height: 182.242px;\" height=\"206\" width=\"660\"></p><p><br></p><p>Observando-se a tirinha acima, depreende-se que</p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a pergunta no segundo quadro da tirinha mostra que o garoto \u00e9 um bom aluno. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a fala do pai no \u00faltimo quadro mostra que a proposta do garoto n\u00e3o poder\u00e1 ser atendida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "embora o pai n\u00e3o esperasse, as notas do garoto o surpreenderam positivamente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "se as notas do garoto tivessem sido boas, o pai teria certamente atendido seu pedido. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762692\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">The company says it was a monster success</span></p><p>People Bought Thousands of Hammocks and Crockpots on Amazon Prime Day</p><p>http://time.com/money/4404714/amazon-prime-day-2016-sales-problemscomplaints/?xid=homepage</p><p>By Brad Tuttle July 13, 2016</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img33.png\" style=\"width: 196px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Maybe Amazon heard all of the complaints about Prime Day from last year and really took them to heart. Some combination of more competitive pricing, a better selection of deals, more awareness among shoppers, and the fact that there are simply way more Amazon Prime members compared with a year ago appears to have made the second edition of Prime Day, held on July 12, a huge success in terms of generating sales.</p><p>De acordo com o texto,<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o primeiro <span style=\"font-style: italic;\">\u201cprime day\u201d</span> da Amazon foi um grande sucesso "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amazon n\u00e3o chegou a se preocupar realmente com as reclama\u00e7\u00f5es dos clientes a respeito do <span style=\"font-style: italic;\">\u201cprime day\u201d.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o <span style=\"font-style: italic;\">\u201cprime day\u201d</span> gerou uma explos\u00e3o de acessos e poucas vendas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o grande n\u00famero de filiados ao programa Amazon Prime contribuiu para o sucesso do segundo <span style=\"font-style: italic;\">\u201cprime day\u201d</span>. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 43, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762693\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img34.png\" style=\"width: 288px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O coment\u00e1rio ao lado foi postado ap\u00f3s um artigo sobre ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o uso de helic\u00f3pteros por pais para supervisionar jovens adultos que moram em universidades. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "algumas das novas experi\u00eancias que a vida no campus universit\u00e1rio propicia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o saud\u00e1vel controle dos pais sobre a vida universit\u00e1ria dos filhos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o crescimento do com\u00e9rcio ao redor dos campi universit\u00e1rios. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 44, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762694\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">The Future of Jobs</span></p><p style=\"text-align: justify; \">http://www3.weforum.org/docs/WEF_Future_of_Jobs.pdf Acessado em 19/09/2016</p><p style=\"text-align: justify; \">Today, we are at the beginning of a Fourth Industrial Revolution. Developments in genetics, artificial intelligence, robotics, nanotechnology, 3D printing and biotechnology, to name just a few, are all building on and amplifying one another. This will lay the foundation for a revolution more comprehensive and all-encompassing than anything we have ever seen. Smart systems \u2014 homes, factories, farms, grids or cities \u2014 will help tackle problems ranging from supply chain management to climate change. The rise of the sharing economy will allow people to monetize everything from their empty house to their car.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p></p> No que se refere \u00e0 Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o texto acima nos informa que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ela, assim como as anteriores, rompe paradigmas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ela tem como base a gen\u00e9tica, a intelig\u00eancia artificial, a rob\u00f3tica, a nanotecnologia, a impress\u00e3o em 3D e a biotecnologia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "esta ser\u00e1 a revolu\u00e7\u00e3o mais abrangente e inclusiva vista at\u00e9 agora. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ela vai possibilitar partilhar economias. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 45, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img35.png\" style=\"width: 288px;\"></p><p style=\"text-align: justify;\">A tirinha acima mostra que</p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Calvin sabe contornar a situa\u00e7\u00e3o criada pelo castigo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e3e de Calvin est\u00e1 certa ao reclamar com o pai dele que o castigo foi exagerado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Calvin decide n\u00e3o comer assim que prova a comida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai de Calvin n\u00e3o tem certeza de que o castigo aplicado seja a maneira mais eficiente de educ\u00e1-lo. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "<p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img36.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo6.png\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Considere um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo de hipotenusa a e catetos b e c, com b &gt; c, cujos lados obede\u00e7am a essa regra. Se <span style=\"font-style: italic;\">a</span> + <span style=\"font-style: italic;\">b</span> + <span style=\"font-style: italic;\">c</span> = 90, o valor de <span style=\"font-style: italic;\">a . c</span>, \u00e9<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "327 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "345 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "369 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "381 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma pessoa disp\u00f5e das seguintes cores de tinta: amarela, azul, verde, vermelha e branca, e ir\u00e1 utiliz\u00e1-las para pintar um pote. Nesse pote ser\u00e3o pintadas a tampa, a lateral e uma lista na lateral, de modo que a tampa e a lateral poder\u00e3o ter a mesma cor ou cores diferentes. O n\u00famero de maneiras distintas de pintar esse pote \u00e9</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "100 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "80 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A soma dos quatro algarismos distintos do n\u00famero N = abcd, \u00e9 16. A soma dos tr\u00eas primeiros algarismos \u00e9 igual ao algarismo da unidade e o algarismo do milhar \u00e9 igual \u00e0 soma dos algarismos da centena e da dezena. O produto dos algarismos da dezena e da centena \u00e9</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A circunfer\u00eancia<span style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 14px; text-align: left;\">\u03bb</span><span style=\"font-size: 14px;\">: x\u00b2 + y\u00b2 \u2013 4x \u2013 10y + 13 = 0, de centro C, e a reta r : x + y \u2013 11 = 0 se interceptam nos pontos P e Q. A \u00e1rea do tri\u00e2ngulo PCQ , em unidades de \u00e1rea, \u00e9</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<p>Considere uma circunfer\u00eancia tangente aos eixos ortogonais cartesianos nos pontos A e B, com 10 cm de raio, conforme mostra a figura.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img37.png\" style=\"width: 154.857px; height: 148.005px;\"></p><p>Sabendo que os pontos E, F, C, D (k, 4) est\u00e3o alinhados, a medida do segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img38.png\" style=\"width: 21px;\">\u00e9<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,0 cm "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 cm "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 cm "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,5 cm "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "Considere a progress\u00e3o aritm\u00e9tica (3, a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2083</span>,...) crescente, de raz\u00e3o r, e a progress\u00e3o geom\u00e9trica ( b<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2081</span>, b<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>, b<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2083</span>, 3,...) decrescente, de raz\u00e3o q, de modo que a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2083</span>= b<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2083</span>e r = 3q. O valor de b<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2082</span>\u00e9 igual ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2086</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2087</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2088</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a<span style=\"vertical-align: sub;\">\u2089</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero complexo z = i<span style=\"vertical-align: super;\">\u2078\u2077</span>.( i<span style=\"vertical-align: super;\">\u2070\u2075</span>+ \u221a3 ) \u00e9 correto afirmar que ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sua imagem pertence ao 3\u00ba quadrante do plano complexo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 imagin\u00e1rio puro "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o m\u00f3dulo de z \u00e9 igual a 4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>seu argumento \u00e9 igual ao argumento do n\u00famero complexo v = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img39.png\" style=\"width: 40.7411px; height: 24.7356px;\"></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762703\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O jornal Folha de S. Paulo publicou em 11 de outubro de 2016, a seguinte informa\u00e7\u00e3o:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img40.png\" style=\"width: 154.857px; height: 189.664px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">De acordo com as informa\u00e7\u00f5es apresentadas, suponha que para uma velocidade de 35 km/h a probabilidade de les\u00e3o fatal seja de 5% e que para velocidades no intervalo [35;55] o gr\u00e1fico obede\u00e7a a uma fun\u00e7\u00e3o do 1\u00ba grau. Nessas condi\u00e7\u00f5es, se um motorista dirigindo a 55 km/h, quiser reduzir a probabilidade de les\u00e3o fatal por atropelamento \u00e0 metade, ele ter\u00e1 que reduzir a sua velocidade em, aproximadamente,</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "20% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30% "}, {"is_correct": false, "answer_text": "35% "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "O volume de um cilindro de 8 cm de altura equivale a 75% do volume de uma esfera com 8 cm de di\u00e2metro. A \u00e1rea lateral do cilindro, em cm\u00b2 , \u00e9 ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42\u221a2\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "36\u221a3\u03c0 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "32\u221a2\u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24\u221a3\u03c0 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas: dissocia\u00e7\u00e3o i\u00f4nica e ioniza\u00e7\u00e3o, conceitos de \u00e1cido-base.", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas"], "count": 55, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762705\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img41.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Dado: 1 pm equivale a 10<sup>-12</sup> m </p><p style=\"text-align: justify; \">O raio i\u00f4nico \u00e9 a grandeza que mede o tamanho dos \u00edons. Conhecer o raio dos \u00edons auxilia na an\u00e1lise da energia reticular dos cristais i\u00f4nicos, na compreens\u00e3o da seletividade dos canais i\u00f4nicos das membranas celulares e na intera\u00e7\u00e3o dos \u00edons em s\u00edtios espec\u00edficos de enzimas.</p><p style=\"text-align: justify;\">Considerando os \u00edons Ca<sup>2+, </sup>Cl<sup>\u2013</sup>, K<sup>+, </sup>e Mg<sup>2+</sup>, a alternativa que melhor associa esses \u00edons aos valores de raios i\u00f4nicos \u00e9 </p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p>86 pm = Cl<sup>-</sup></p><p><span style=\"font-size: 14px;\">114 pm = K</span><sup style=\"background-color: transparent;\">+</sup></p><p>152 pm = Mg <sup>2+</sup> </p><p>167 pm = Ca<sup>2+</sup></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>86 pm = Mg<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span></p><p>114 pm = Cl<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">-</span></p><p>152 pm = K<span style=\"background-color: transparent; position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">+</span></p><p>167 pm = Ca<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>86 pm = Ca<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span><span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\"></span></p><p>114 pm = K<span style=\"background-color: transparent; position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">+</span></p><p>152 pm = Mg<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span></p><p>167 pm = Cl<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">-</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>86 pm = Mg<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span><span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\"></span></p><p>114 pm = Ca<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">2+</span><span style=\"background-color: transparent; position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\"></span></p><p>152 pm = K<span style=\"background-color: transparent; position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">+</span></p><p>167 pm = Cl<span style=\"position: relative; font-size: 10.5px; line-height: 0; vertical-align: baseline; top: -0.5em;\">-</span></p> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Sistemas Gasosos - Lei, Teoria Cin\u00e9tica, Equa\u00e7\u00e3o e Mistura dos Gases. Princ\u00edpio de Avogadro.", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas"], "count": 56, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762706\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img42.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Dado: Volume de 1 mol de g\u00e1s na CNTP\u00e9 22,4 L</p><p>A \u00e1gua oxigenada \u00e9 o nome dado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o comercial de per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> O<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> ) em \u00e1gua. Em lojas de produtos qu\u00edmicos \u00e9 poss\u00edvel adquirir frascos contendo \u00e1gua oxigenada 200 volumes. Essa concentra\u00e7\u00e3o indica que a decomposi\u00e7\u00e3o total do per\u00f3xido de hidrog\u00eanio contida em 1,0 L de solu\u00e7\u00e3o produz 200 L de g\u00e1s oxig\u00eanio medidos na CNTP.<span></span></p><p>A rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua oxigenada \u00e9 representada pela equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica a seguir<span></span></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img43.png\" style=\"width: 232px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Desse modo, 50 mL dessa solu\u00e7\u00e3o cont\u00e9m, aproximadamente,<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10 g de H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> O<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 g de H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> O<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2</span> . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "30 g de H<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2</span> O<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 g de H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> O<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2 </span>. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Termoqu\u00edmica: Energia Calor\u00edfica, Calor de rea\u00e7\u00e3o, Entalpia, Equa\u00e7\u00f5es e Lei de Hess."], "count": 57, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762707\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img44.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span></span>Dado:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img45.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo7.png\"><br></p><p>A rea\u00e7\u00e3o de hidrogena\u00e7\u00e3o do etileno ocorre com aquecimento, na presen\u00e7a de n\u00edquel em p\u00f3 como catalisador. A equa\u00e7\u00e3o termoqu\u00edmica que representa o processo \u00e9</p><p>C<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> H<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> (g) + H<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">2</span> (g) \u2192 C<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">6</span> (g) \u0394H<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: super;\">\u03b8</span> = - 137 kJ.mol<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">-1</span></p><p><span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\"><br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se deduzir que a energia de liga\u00e7\u00e3o da dupla liga\u00e7\u00e3o que ocorre entre os \u00e1tomos de C no etileno \u00e9 igual a</span></div><p></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "186 kJ.mol<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">-1</span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "599 kJ.mol<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">-1</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "692 kJ.mol<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">-1</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "736 kJ.mol<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">-1</span>. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Radioatividade: Rea\u00e7\u00f5es de Fiss\u00e3o e Fus\u00e3o Nuclear, Desintegra\u00e7\u00e3o Radioativa e Radiois\u00f3topos."], "count": 58, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762708\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img46.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Dados:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img47.png\" style=\"width: 306px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">S\u00e3o conhecidos alguns radiois\u00f3topos dos elementos pol\u00f4nio e r\u00e1dio. </p><p style=\"text-align: left;\">Em um experimento, duas amostras de massas diferentes, uma de pol\u00f4nio-208 e outra de r\u00e1dio-224, foram mantidas em uma caixa de chumbo por 18 anos. Ao final desse per\u00edodo, verificou-se que a massa de cada um desses radiois\u00f3topos presente no recipiente era igual a 0,025 mg.</p><p style=\"text-align: left;\">Sobre esse experimento foram feitas algumas observa\u00e7\u00f5es:</p><p style=\"text-align: left;\">I. A desintegra\u00e7\u00e3o \u03b2 do <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">224</span>Ra resulta no is\u00f3topo <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">224</span>Pa.</p><p style=\"text-align: left;\">II. A desintegra\u00e7\u00e3o \u03b1 do <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">208</span>Po resulta no is\u00f3topo <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">204</span>Pb.</p><p style=\"text-align: left;\">III. A massa inicial de <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">224</span>Ra na caixa de chumbo era de 0,200 mg. 208 </p><p style=\"text-align: left;\">IV. A massa inicial de <span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">208</span>Po na caixa de chumbo era de 0,150 mg.</p><p style=\"text-align: left;\">Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Velocidade de Rea\u00e7\u00e3o, Energia de Ativa\u00e7\u00e3o, Concentra\u00e7\u00e3o, Press\u00e3o, Temperatura e Catalisador", "Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"], "count": 59, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762709\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img48.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O fluoreto de nitrila (NO<span style=\"font-size: 11px; text-align: center; vertical-align: sub;\">2</span>F) \u00e9 um composto explosivo que pode ser obtido a partir da rea\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO<span style=\"font-size: 11px; text-align: center; vertical-align: sub;\">2</span>) com g\u00e1s fl\u00faor (F<span style=\"font-size: 11px; text-align: center; vertical-align: sub;\">2</span>), descrita pela equa\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: center;\">2 NO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> (g) + F<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>(g) \u2192 2 NO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> F(g)</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">A tabela a seguir sintetiza os dados experimentais obtidos de um estudo cin\u00e9tico da rea\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img49.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo8.png\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A express\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o da velocidade nas condi\u00e7\u00f5es dos experimentos \u00e9<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "v = k[NO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>] "}, {"is_correct": true, "answer_text": "v = k[NO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>][F<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>] "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><span></span><span></span><span></span>v = k[NO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>]<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">2</span> [F<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>]<span></span></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "v = k[F<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span>] "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Hidrocarbonetos: Alcano, Alceno, Alcino, Alcadieno, Ciclos Alcano e Alceno, Arom\u00e1ticos. Haletos.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: \u00c1lcool, Fenol e Enol.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: Cetona, Alde\u00eddo, \u00c9ter, \u00c9ster, \u00c1cido Carbox\u00edlico, Anidrido Org\u00e2nico e Cloreto de \u00c1cido."], "count": 60, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762710\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img50.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A an\u00e1lise de um composto org\u00e2nico oxigenado de f\u00f3rmula geral C<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">x</span> H<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">y</span> O<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">z</span> permitiu uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento qu\u00edmico da subst\u00e2ncia.</p><p>I. A combust\u00e3o completa de uma amostra contendo 0,01 mol desse composto forneceu 1,76 g de CO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">2</span> e 0,72 g de \u00e1gua. </p><p>II. Esse composto n\u00e3o sofre oxida\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o de KMnO<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">4</span> em meio \u00e1cido.</p><p>III. A redu\u00e7\u00e3o desse composto fornece um \u00e1lcool.</p><p style=\"text-align: justify; \">Com base nessas afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel deduzir que o nome do composto \u00e9<br></p><p><br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "etoxi etano "}, {"is_correct": false, "answer_text": "butanal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "butan -2-ol. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "butanona. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Velocidade de Rea\u00e7\u00e3o, Energia de Ativa\u00e7\u00e3o, Concentra\u00e7\u00e3o, Press\u00e3o, Temperatura e Catalisador", "Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"], "count": 61, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762711\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img51.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Durante uma transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica as concentra\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias participantes foram determinadas ao longo do tempo. O gr\u00e1fico a seguir resume os dados obtidos ao longo do experimento.</div><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img52.png\" style=\"width: 240px;\"></div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">A respeito do experimento, foram feitas algumas afirma\u00e7\u00f5es:</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">I. A e B s\u00e3o reagentes e C \u00e9 o produto da rea\u00e7\u00e3o estudada. </div><div style=\"text-align: left;\">II. A rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica estudada \u00e9 corretamente representada pela equa\u00e7\u00e3o: B + 2 C \u2192 A </div><div style=\"text-align: left;\">III. N\u00e3o houve consumo completo dos reagentes, sendo atingido o equil\u00edbrio qu\u00edmico. </div><div style=\"text-align: left;\">IV. A constante de equil\u00edbrio dessa rea\u00e7\u00e3o, no sentido da forma\u00e7\u00e3o de A, nas condi\u00e7\u00f5es do experimento \u00e9 menor do que 1.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio I\u00f4nico: Conceitos, Dilui\u00e7\u00e3o de Ostwald, Efeito do \u00cdon Comum.", "Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o."], "count": 62, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762712\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img53.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Dados: </p><p>Constante de ioniza\u00e7\u00e3o (Ka) do H\u2082CO\u2083 = 4 x 10\u207b\u2077</p><p>Constante de ioniza\u00e7\u00e3o (Kb) do NH\u2083= 2 x 10\u207b\u2075</p><p>Constante de ioniza\u00e7\u00e3o (Kw) do H\u2082O = 1 x 10\u207b\u00b9\u2074</p><p style=\"text-align: justify; \">Os indicadores \u00e1cido base s\u00e3o subst\u00e2ncias cuja cor se altera em uma faixa espec\u00edfica de pH. Atabela a seguir apresenta afaixa de viragem (mudan\u00e7a de cor) de alguns indicadores \u00e1cido base.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img54.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo9.png\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A partir da an\u00e1lise dessa tabela, um t\u00e9cnico executou um procedimento para distinguir algumas solu\u00e7\u00f5es.</p><p style=\"text-align: justify; \">Para diferenciar uma solu\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img55.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo11.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\"><span style=\"font-size: 14px;\">de concentra\u00e7\u00e3o1,0 mol.L\u207b\u00b9de uma solu\u00e7\u00e3o de</span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img56.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo11.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\"><span style=\"font-size: 14px;\">e concentra\u00e7\u00e3o 0,01 mol.L\u207b\u00b9ele utilizou o indicador </span><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">X</span><span style=\"font-size: 14px;\">. Para diferenciar uma solu\u00e7\u00e3o de bicarbonato de s\u00f3dio (NaHCO\u2083)de concentra\u00e7\u00e3o 0,01 mol.L\u207b\u00b9</span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img57.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo11.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left;\"><span style=\"font-size: 14px;\">de concentra\u00e7\u00e3o 0,01 mol.L\u207b\u00b9ele utilizou o indicador </span><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">Y</span><span style=\"font-size: 14px;\">. Para diferenciar 4\u20133 \u20131uma solu\u00e7\u00e3o de amon\u00edaco(NH\u2083) de concentra\u00e7\u00e3o 1,0 x 10\u207b\u00b3mol.L\u207b\u00b9de uma solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) deconcentra\u00e7\u00e3o 0,1 mol.L\u207b\u00b9ele utilizou o indicador </span><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">Z</span><span style=\"font-size: 14px;\">.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A alternativa que apresenta os indicadores <span style=\"font-weight: bold;\">X</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">Y</span>e <span style=\"font-weight: bold;\">Z</span> adequados para cada um dos procedimentos propostos pelo t\u00e9cnico \u00e9<br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p>X = Violeta de metila</p><p>Y = Azul de bromotimo</p><p>Z = Amarelo de alizarina R</p><p> </p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>X = Violeta de metila</p><p>Y = Fenolftale\u00edna</p><p>Z = Azul de bromotimol</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>X = Alaranjado de metila</p><p>Y = Azul de bromotimol</p><p>Z = Fenolftale\u00edna</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>X = Alaranjado de metila</p><p>Y = Violeta de metila</p><p>Z = Amarelo de alizarina R</p> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Propriedades F\u00edsicas dos Compostos Org\u00e2nicos: Polaridade das Liga\u00e7\u00f5es e Mol\u00e9culas, For\u00e7as Intermoleculares, Ponto de Fus\u00e3o e Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o, Solubiliza\u00e7\u00e3o das Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 63, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762713\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img58.png\" style=\"width: 403.286px; height: 296.863px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">As propriedades das subst\u00e2ncias moleculares est\u00e3o relacionadas com o tamanho da mol\u00e9cula e a intensidade das intera\u00e7\u00f5es intermoleculares. Considere as subst\u00e2ncias a seguir, e suas respectivas massas molares.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img59.png\" style=\"width: 277px;\"></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A alternativa que melhor associa as temperaturas de ebuli\u00e7\u00e3o (Teb) com as subst\u00e2ncias \u00e9<br> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p>10\u00b0C =dimetilpropano</p><p>36\u00b0C =pentano </p><p>80\u00b0C =butanona</p><p>118\u00b0C =butan-1-ol </p><p>141\u00b0C =\u00e1cido propanoico</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>10\u00b0C =\u00e1cido propanoico</p><p>36\u00b0C =dimetilpropano</p><p>80\u00b0C =pentano </p><p>118\u00b0C =butanona </p><p>141\u00b0C =butan-1-ol </p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>10\u00b0C =dimetilpropano </p><p>36\u00b0C =pentano </p><p>80\u00b0C =butanona </p><p>118\u00b0C =\u00e1cido propanoico</p><p>141\u00b0C =butan-1-ol </p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>10\u00b0C =pentano </p><p>36\u00b0C =dimetilpropano </p><p>80\u00b0C =butan-1-ol </p><p>118\u00b0C =butanona </p><p>141\u00b0C =\u00e1cido propanoico</p> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 64, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Do romance <span style=\"font-weight: bold;\">A Cidade e as Serras</span>, escrito por E\u00e7a de Queiroz, pode-se afirmar que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 um romance p\u00f3s-realista porque, marcado pela desilus\u00e3o e pelo abandono dos ideais realistas, volta-se para outros valores como o nacionalismo e a vida pura do campo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 um romance rom\u00e2ntico porque, valorizando os feitos de um her\u00f3i nacional, destaca a natureza e a paisagem portuguesa em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sedu\u00e7\u00e3o da cidade e sua civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 uma obra de an\u00e1lise cr\u00edtica ao apego exagerado \u00e0s tecnologias da \u00e9poca, entendidas como \u00edndice de felicidade e civiliza\u00e7\u00e3o, mas rejeitadas pelo protagonista Jacinto, ao longo do romance. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 um romance de tese e psicol\u00f3gico, de vi\u00e9s subjetivo, uma vez que, narrado em primeira pessoa, esbo\u00e7a o mundo interior de Jacinto em oposi\u00e7\u00e3o ao de Jos\u00e9 Fernandes. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 65, "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o acabarei, por\u00e9m, o cap\u00edtulo, sem dizer que vi morrer no hospital da Ordem, adivinhem quem? ... a linda Marcela; e vi-a morrer no mesmo dia em que, visitando um corti\u00e7o, para distribuir esmolas, achei... Agora \u00e9 que n\u00e3o s\u00e3o capazes de adivinhar... achei a flor da moita, Eug\u00eania, a filha de Dona Eus\u00e9bia e do Vila\u00e7a, t\u00e3o coxa como a deixara, e ainda mais triste.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">O trecho acima \u00e9 do romance<span style=\"font-weight: bold;\"> Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</span>, de Machado de Assis e refere personagens que tiveram relacionamentos amorosos na vida do narrador. Assim, indique a alternativa correta sobre tais relacionamentos.<span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Marcela fora, na adolesc\u00eancia, a protagonista de um amor tumultuado com Br\u00e1s Cubas, mas interrompido pelo pai furioso que o envia a Coimbra para estudar Direito "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ambas exerceram grande poder de sedu\u00e7\u00e3o sobre Br\u00e1s Cubas, mas foram preteridas por Virg\u00edlia, com quem Br\u00e1s acabou se casando. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nenhuma delas afetou os sentimentos amorosos do narrador, pois este estava decidido a casar-se com Eul\u00e1lia, mo\u00e7a pretendida pela fam\u00edlia para unir-se a ele. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Eug\u00eania, bonita e coxa, alimentou esperan\u00e7a de casamento com Br\u00e1s Cubas e foi plenamente correspondida por ele que lhe dedicou amor sincero e incondicional. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 66, "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Verdes mares bravios de minha terra natal, onde canta a jandaia na fronde da carna\u00faba;</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Verdes mares que brilhais como l\u00edquida esmeralda aos raios do sol nascente, perlongando as alvas praias ensombradas de coqueiros;</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Serenai, verdes mares, e alisai docemente a vaga impetuosa para que o barco aventureiro manso resvale \u00e0 flor das \u00e1guas.</span></p><p><br></p><div style=\"text-align: justify;\">O trecho acima integra o romance <span style=\"font-weight: bold;\">Iracema</span>, sobre o qual Machado de Assis se referiu como um verdadeiro poema em prosa. Indique, nas alternativas abaixo aquela que se mostra <span style=\"font-weight: bold;\">ERRADA</span> quanto ao texto em pauta.</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Evidencia um proposital trabalho de linguagem, marcada por significativo uso de figuras de estilo, entre as quais se p\u00f5e a compara\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apresenta musicalidade, ritmo e cad\u00eancia que o aproximam da poesia metrificada de extra\u00e7\u00e3o popular. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Faz aflorar no tecido po\u00e9tico a for\u00e7a da fun\u00e7\u00e3o conativa como apelo para abrandar os elementos e as for\u00e7as da natureza. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Utiliza apenas a constru\u00e7\u00e3o anaf\u00f3rica para dar for\u00e7a ao texto, n\u00e3o se valendo de outras figuras que poderiam potencializar sua dimens\u00e3o po\u00e9tica. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 67, "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Desde ent\u00e3o os guerreiros pitiguaras que passavam perto da cabana abandonada e ouviam ressoar a voz plangente da ave amiga, afastavam-se com a alma cheia de tristeza, do coqueiro onde cantava a jandaia. E foi assim que um dia veio a chamar-se Cear\u00e1 o rio onde crescia o coqueiro, e os campos onde serpeja o rio.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">O trecho acima integra o romance <span style=\"font-weight: bold;\">Iracema</span>, de Jos\u00e9 de Alencar. Considerando a obra como um todo, o trecho em pauta se refere<span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 morte de Iracema ap\u00f3s o nascimento de Moacir e seu sepultamento junto a uma carna\u00faba, na fronde da qual canta ainda a jandaia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s consequ\u00eancias das guerras entre as tribos pitiguara e tabajara pela conquista e manuten\u00e7\u00e3o da terra brasileira contra o dom\u00ednio dos invasores franceses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao desfecho tr\u00e1gico do relacionamento amoroso de Iracema e Martim, provocado pela vingan\u00e7a de Irapu\u00e3, pretendente preterido pela virgem. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao castigo recebido por Iracema, guardadora dos segredos da jurema, por quebra do voto de castidade ao tornar-se esposa de Martim. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 68, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762718\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Eu deixava-me estar ao canto da mesa, a escrever desvairadamente num peda\u00e7o de papel, com uma ponta de l\u00e1pis; tra\u00e7ava uma palavra, uma frase, um verso, um nariz, um tri\u00e2ngulo, e repetia-os muitas vezes, sem ordem, ao acaso, assim:</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img60.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo12.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Maquinalmente tudo isto; e, n\u00e3o obstante, havia certa l\u00f3gica, certa dedu\u00e7\u00e3o; por exemplo, foi o virumque que me fez chegar ao nome do pr\u00f3prio poeta, por causa da primeira s\u00edlaba; ia a escrever virumque, - e sai-me Virg\u00edlio, ent\u00e3o continuei:</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-sp2016/img61.amazonaws.com/images/provas/52230/Sem_t%C3%ADtulo13.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O trecho acima \u00e9 do romance <span style=\"font-weight: bold;\">Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</span>, escrito por Machado de Assis. Dele \u00e9 correto afirmar que<br></p><div style=\"text-align: left;\"> <br> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "revela uma ruptura incomum dos procedimentos narrativos e da sequ\u00eancia linear que caracterizam esse romance machadiano "}, {"is_correct": false, "answer_text": "provoca estranhamento pelo ins\u00f3lito uso do gr\u00e1fico visual que desloca a narrativa do puramente verbal, aproximando-a da linguagem pl\u00e1stica, o que fere o estatuto do liter\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta-se como uma cita\u00e7\u00e3o da literatura latina, inserida por acaso no corpo do romance, sem outra finalidade que n\u00e3o a de ser apenas mais uma digress\u00e3o a integrar a estrutura da obra. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "indicia, no exerc\u00edcio l\u00fadico da desmontagem verbal, a senha que levar\u00e1 o narrador \u00e0 descoberta da mulher, com quem viver\u00e1 um prolongado relacionamento amoroso de car\u00e1ter adulterino "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 69, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762719\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o poema para responder \u00e0 quest\u00e3o</p><p style=\"text-align: center;\"></p><p style=\"text-align: center;\">A Ingaia Ci\u00eancia</p><p style=\"text-align: left;\">A madureza, essa terr\u00edvel prenda que algu\u00e9m nos d\u00e1, raptando-nos, com ela, todo sabor gratuito de oferenda sob a glacialidade de uma estela, </p><p style=\"text-align: left;\">a madureza v\u00ea, posto que a venda interrompa a surpresa da janela, o c\u00edrculo vazio, onde se estenda, e que o mundo converte numa cela. </p><p style=\"text-align: left;\">A madureza sabe o pre\u00e7o exato dos amores, dos \u00f3cios, dos quebrantos, e nada pode contra sua ci\u00eancia </p><p style=\"text-align: left;\">e nem contra si mesma. O agudo olfato, o agudo olhar, a m\u00e3o, livre de encantos, se destroem no sonho da exist\u00eancia.<br></p><p style=\"text-align: center;\"> </p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">O poema, de Carlos Drummond de Andrade, est\u00e1 em <span style=\"font-weight: bold;\">Claro Enigma</span>. Dele pode-se afirmar que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 um texto cl\u00e1ssico cujo t\u00edtulo remete ao sentido de um conhecimento vivaz, de uma arte alegre retomada dos proven\u00e7ais e, por isso se estrutura em linguagem coloquial e de f\u00e1cil entendimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 um soneto que n\u00e3o pode ser enquadrado no Modernismo porque retoma temas po\u00e9ticos e procedimentos est\u00e9ticos pr\u00f3prios do Classicismo, em linguagem de elabora\u00e7\u00e3o sofisticada e extremamente formal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "revela o vazio existencial do indiv\u00edduo, exacerbado pela maior clareza que a vida traz, e se desenvolve em versos decass\u00edlabos, organizados em rima cruzada tanto nos quartetos quanto nos tercetos e faz bom uso do <span style=\"font-style: italic;\">enjambement</span> como elemento de continuidade sem\u00e2ntica e r\u00edtmica do poema. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "refere o tema da maturidade, enfocando-o como a experi\u00eancia que anula os sentidos na percep\u00e7\u00e3o do mundo, mas capaz de tornar o homem feliz ao entender racionalmente a realidade. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 70, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762720\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o poema para responder \u00e0 quest\u00e3o</p><p style=\"text-align: center;\"></p><p style=\"text-align: center;\">A Ingaia Ci\u00eancia</p><p style=\"text-align: left;\">A madureza, essa terr\u00edvel prenda que algu\u00e9m nos d\u00e1, raptando-nos, com ela, todo sabor gratuito de oferenda sob a glacialidade de uma estela, </p><p style=\"text-align: left;\">a madureza v\u00ea, posto que a venda interrompa a surpresa da janela, o c\u00edrculo vazio, onde se estenda, e que o mundo converte numa cela. </p><p style=\"text-align: left;\">A madureza sabe o pre\u00e7o exato dos amores, dos \u00f3cios, dos quebrantos, e nada pode contra sua ci\u00eancia </p><p style=\"text-align: left;\">e nem contra si mesma. O agudo olfato, o agudo olhar, a m\u00e3o, livre de encantos, se destroem no sonho da exist\u00eancia.<br></p><p style=\"text-align: center;\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Ainda, do poema <span style=\"font-style: italic;\">A Ingaia Ci\u00eancia</span>, \u00e9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, afirmar que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o permite nenhum tipo de intertextualidade, j\u00e1 que sendo totalmente original, refere-se \u00e0 maturidade como causa da infelicidade humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 destitu\u00eddo de for\u00e7a po\u00e9tica, visto que formalmente r\u00edgido, n\u00e3o apresenta nenhum recurso estil\u00edstico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "insere-se em uma obra cujo t\u00edtulo denuncia a aproxima\u00e7\u00e3o de opostos, caracterizados como oximoros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 dominantemente constitu\u00eddo por uma linguagem de fun\u00e7\u00e3o referencial, mais preocupada com a informa\u00e7\u00e3o do que com a expressividade l\u00edrica. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 71, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Dos enunciados abaixo, indique aquele cujo conte\u00fado n\u00e3o corresponde ao conto referido.</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Era o homem mais afamado dos dois sert\u00f5es do rio: c\u00e9lebre do Jequitinhonha \u00e0 Serra das Araras, (...), maior do que Antonio D\u00f3 ou Indal\u00e9cio; o arranca-toco, o treme-treme, o come-brasa, o pega-\u00e0-unha, o fechatreta, o tira-prosa, o parte-ferro, o rompe-racha, o rompe-e-arrasa: Seu Jo\u00e3ozinho Bem-Bem.</span> <span style=\"font-weight: bold;\">\u2013 A hora e a vez de Augusto Matraga.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Folgado,Sete-de-Ouros endireitou para a coberta. Farejou o cocho. Achou milho. Comeu. Ent\u00e3o, rebolcouse, com as espojadelas obrigat\u00f3rias, dan\u00e7ando de patas no ar e esfregando as costas no ch\u00e3o. Comeu mais. Depois procurou um lugar qualquer, e se acomodou para dormir, entre a vaca mocha e a vaca malhada, que ruminavam, quase sem bulha, na escurid\u00e3o. </span><span style=\"font-weight: bold;\">\u2013 Conversa de bois.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E eu abusava, todos os domingos, porque, para ir domingar no mato das Tr\u00eas \u00c1guas, o melhor atalho renteava o terreirinho de frente da cafua do Mangal\u00f4, de quem eu zombava j\u00e1 por pr\u00e1tica. Com isso eu me crescia, mais mandando, e o preto at\u00e9 que se ria, acho que achando mesmo gra\u00e7a em mim</span>. <span style=\"font-weight: bold;\">\u2013 S\u00e3o Marcos.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">O sol cresce, amadurece. Mas eles est\u00e3o esperando \u00e9 a febre, mais o tremor. Primo Ribeiro parece um defunto - sarro de amarelo na cara chupada, olhos sujos, desbrilhados, e as m\u00e3os pendulando, compondo o equil\u00edbrio, sempre a escorar dos lados a bambeza do corpo. (...) e trouxe para c\u00e1 fora o caixinha de rem\u00e9dio, a cornicha de p\u00f3 e mais o cobertor.</span> \u2013 <span style=\"font-weight: bold;\">Sarapalha</span>. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 72, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A obra <span style=\"font-weight: bold;\">Sagarana</span>, de Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa, foi publicada em 1946. Dela \u00e9 correto afirmar que</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "se intitula Sagarana porque re\u00fane novelas que se desenvolvem \u00e0 maneira de gestas guerreiras e lendas e apresentam um tema comum que abarca a vida simples dos sertanejos da regi\u00e3o baiana do S\u00e3o Francisco. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "comp\u00f5e-se de nove novelas, entre as quais se sobressai \u201cCorpo Fechado\u201d, hist\u00f3ria de valent\u00f5es e espertos, de viol\u00eancia e de m\u00e1gica, protagonizada por Manuel Ful\u00f4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estrutura-se em doze narrativas, de sentido moral e embasadas na tradi\u00e7\u00e3o mineira, entre as quais se destacam \u201cQuest\u00f5es de fam\u00edlia\u201d, hist\u00f3ria meio autobiogr\u00e1fica, e \u201cUma hist\u00f3ria de amor\u201d, expressivo drama passional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresenta narrativas apenas de teor m\u00edstico religioso como a que se engendra em \u201cA hora e a vez de Augusto Matraga\u201d, cujo estilo destoa do conjunto das outras que comp\u00f5em o livro. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia - Pronomes", "Pronomes relativos"], "count": 73, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762723\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No primeiro par\u00e1grafo do editorial, o pronome relativo evidenciado </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "qualifica C\u00e1rmen L\u00facia e faz alus\u00e3o a c\u00fapula. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "retoma posse e relaciona-se a segunda-feira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "institui rela\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o e resgata c\u00fapula. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "estabelece rela\u00e7\u00e3o de posse e refere-se a C\u00e1rmen L\u00facia. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 74, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762724\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> O gesto mencionado no terceiro par\u00e1grafo do editorial diz respeito ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 necessidade de saudar a c\u00fapula do Judici\u00e1rio, por ser essa a praxe e, consequentemente, a expectativa de todos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao fato de dispensar motorista ou outras regalias a que outros presidentes do STJ foram afeitos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 sauda\u00e7\u00e3o da ministra ao povo brasileiro, antes de \u00e0s demais autoridades presentes na solenidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 cerim\u00f4nia de posse da presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal a que tantos ministros e pol\u00edticos compareceram. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 75, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762725\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Pela leitura do texto, infere-se que a express\u00e3o \"mero populismo\u201d, empregada no terceiro par\u00e1grafo, significa</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "pr\u00e1tica de quem simula defender interesses das pessoas com menos recursos econ\u00f4micos, de modo a conquistar-lhes aceita\u00e7\u00e3o e simpatia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comportamento subserviente daqueles que se prop\u00f5em a exercer influ\u00eancia sobre as atitudes de pessoas de todas as classes sociais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "modo de os partidos pol\u00edticos estabelecerem rela\u00e7\u00e3o direta com a popula\u00e7\u00e3o carente, a fim de obterem mais apoio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "forma como as massas populares se sentem diante do autoritarismo exercido pelas classes mais favorecidas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 76, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762726\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> Ao final do editorial, a \u201cGest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia\u201d refere-se ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao tempo destinado \u00e0s mudan\u00e7as necess\u00e1rias para investigar os que cometeram crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao per\u00edodo de dois anos que tem o mandato de presidente do STJ. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao per\u00edodo de investiga\u00e7\u00e3o a que ser\u00e1 submetido o presidente anterior do STJ. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 etapa antecedente \u00e0 posse da ministra do STJ. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Uso das aspas", "Pontua\u00e7\u00e3o"], "count": 77, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762727\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">\u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d.</p><p style=\"text-align: justify; \">Nesse trecho do terceiro par\u00e1grafo da parte Versos, Luma Poletti emprega as aspas simples dentro das aspas duplas para<br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "identificar com as simples o texto de Guimar\u00e3es Rosa e as duplas a fala de Riobaldo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "evidenciar com as simples o discurso de C\u00e1rmen L\u00facia e com as duplas pensamento de Riobaldo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "assinalar com as simples o dizer de Riobaldo e com as duplas o discurso da ministra. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indicar com as simples a natureza da gente e com as duplas o discurso de C\u00e1rmen L\u00facia. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 78, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762728\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> Ao recuperar fragmentos das can\u00e7\u00f5es, dos versos e do romance, a ministra ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "faz uso da metalinguagem para ilustrar suas ideias e referir-se \u00e0 pr\u00f3pria linguagem como recurso expressivo que sustenta suas teses. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "recorre \u00e0 par\u00e1frase para, com suas pr\u00f3prias palavras, destacar os procedimentos lingu\u00edsticos dos quais os diversos autores mencionados fazem uso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "se vale da par\u00f3dia para satirizar os pensamentos dos autores citados e diluir o conte\u00fado mais denso dos pensamentos retratados. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "estabelece a intertextualidade para manifestar tra\u00e7os de seu ponto de vista sobre diferentes aspectos da situa\u00e7\u00e3o atual. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 79, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762729\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> \u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono\u201d. Nessa passagem do discurso, a ministra refere-se ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exclusivamente aos artistas brasileiros. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "indiscriminadamente a todos os brasileiros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "especialmente aos brasileiros que est\u00e3o fora da ordem social. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "essencialmente aos adeptos das ideias do cantor baiano. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 80, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762730\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Assinale a passagem do texto de Luma Poletti em que C\u00e1rmen L\u00facia caracteriza sua fun\u00e7\u00e3o.</div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta...\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta...\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra...\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cEm tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as...\u201d "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "PUC - SP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 81, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-762731\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Os textos a seguir ser\u00e3o a base da quest\u00e3o objetiva.<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Recado dado ao STF</span></p><p style=\"text-align: right; \">EditorialFolha de S.Paulo, 13 set. 2016 </p><p> Poucas vezes a posse de um presidente do Supremo Tribunal Federal se revestiu de tanto simbolismo quanto a de C\u00e1rmen L\u00facia, <b><u>cuja</u></b> chegada ao comando do \u00f3rg\u00e3o de c\u00fapula do Judici\u00e1rio se consumou nesta segunda-feira (12).</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span>Em uma cerim\u00f4nia simples, a ministra quebrou o protocolo j\u00e1 no in\u00edcio de seu discurso. Em vez de cumprimentar primeiro o presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer (PMDB), C\u00e1rmen L\u00facia considerou que a maior autoridade presente era \"Sua Excel\u00eancia, o povo\" \u2013 e, por isso, saudou antes de todos o \"cidad\u00e3o brasileiro\".</p><p>Partisse de outrem, o gesto talvez pudesse ser considerado mero populismo; vindo da nova presidente do STF, guarda coer\u00eancia com outras iniciativas de valor simb\u00f3lico semelhante, como abrir m\u00e3o de carro oficial com motorista ou dispensar a festa em sua pr\u00f3pria posse.</p><p>Como se pudesse haver d\u00favidas a respeito disso, C\u00e1rmen L\u00facia deixa clara a inten\u00e7\u00e3o de, no pr\u00f3ximo bi\u00eanio, conduzir o STF com a mesma austeridade que pauta sua conduta pessoal. \"Privil\u00e9gios s\u00e3o incompat\u00edveis com a Rep\u00fablica\", disse a esta Folha no ano passado.</p><p>\u00c9 de imaginar, assim, que a nova presidente de fato reveja uma das principais bandeiras da agenda corporativista de seu antecessor, Ricardo Lewandowski: o indefens\u00e1vel aumento salarial para os ministros do Supremo.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 de ser esse o \u00fanico contraste entre as gest\u00f5es. Espera-se que C\u00e1rmen L\u00facia moralize os gastos com di\u00e1rias de viagens oficiais no STF, amplie a transpar\u00eancia e a previsibilidade das decis\u00f5es do Judici\u00e1rio e, acima de tudo, resgate o papel disciplinar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, esvaziado sob a batuta de Lewandowski.</p><p>Desfrutando de s\u00f3lida reputa\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a ministra suscita altas expectativas ainda por outro motivo: ela relatou o processo do ex-deputado federal Natan Donadon, condenado por desvio de dinheiro p\u00fablico e primeiro pol\u00edtico a ter sua pris\u00e3o determinada pelo STF desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.</p><p>Da\u00ed por que o ministro Celso de Mello se sentiu \u00e0 vontade para, antes do discurso de C\u00e1rmen L\u00facia, proferir palavras dur\u00edssimas contra \"os marginais da Rep\u00fablica, cuja atua\u00e7\u00e3o criminosa tem o efeito delet\u00e9rio de subverter a dignidade da fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da pr\u00f3pria atividade governamental\".</p><p>No plen\u00e1rio do Supremo, diversos figur\u00f5es da pol\u00edtica investigados ou processados por crimes contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico apenas ouviam, constrangidos. Que o recado da gest\u00e3o C\u00e1rmen L\u00facia possa ir al\u00e9m do plano simb\u00f3lico.</p><p><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">De Caetano a Guimar\u00e3es Rosa, veja as refer\u00eancias de C\u00e1rmen L\u00facia em seu discurso de posse</span></p><p style=\"text-align: center; \"></p><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">POR LUMA POLETTI | 13/09/2016 10:00</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\"> Ao longo de seu discurso de posse, a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, que assumiu a presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal nesta segunda-feira (12), citou trechos de can\u00e7\u00f5es de Caetano Veloso, Tit\u00e3s, al\u00e9m de versos de Cec\u00edlia Meirelles, Carlos Drummond de Andrade, Paulo Mendes Campos e fez men\u00e7\u00e3o a Riobaldo, personagem de <span style=\"font-style: italic;\">Grande Sert\u00e3o: Veredas</span>, cl\u00e1ssico de Guimar\u00e3es Rosa e uma das mais.</div><div style=\"text-align: left;\">A escolha das refer\u00eancias musicais da ministra d\u00e1 pistas sobre sua vis\u00e3o acerca do atual momento sociopol\u00edtico. Citando o cantor e compositor Caetano Veloso, presente na sess\u00e3o \u2013 que interpretou em voz e viol\u00e3o o hino nacional \u2013 C\u00e1rmen L\u00facia concordou que \u201calguma coisa est\u00e1 fora da ordem\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cCaetanos e n\u00e3o caetanos deste Brasil t\u00e3o plural concluem em un\u00edssono: alguma coisa est\u00e1 fora de ordem, fora da nova ordem mundial\u201d, disse a ministra. \u201cO que nos cumpre, a n\u00f3s servidores p\u00fablicos em especial, \u00e9 questionar e achar resposta: de qual ordem est\u00e1 tudo fora\u2026\u201d, acrescentou.</div><div style=\"text-align: left;\">O cantor j\u00e1 se posicionou contra o governo do presidente Michel Temer, nos bastidores da cerim\u00f4nia deabertura das Olimp\u00edadas de 2016.</div><div style=\"text-align: left;\">A nova presidente do STF tamb\u00e9m citou a m\u00fasica \u201cComida\u201d, da banda Tit\u00e3s. \u201cCumpre-nos dedicar-nos de forma intransigente e integral a dar cobro ao que nos \u00e9 determinado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e que de n\u00f3s \u00e9 esperado pelo cidad\u00e3o brasileiro, o qual quer sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, sossego para andar em paz por ruas, estradas do pa\u00eds e trilhas livres para poder sonhar al\u00e9m do mais. Que, como na fala do poeta da m\u00fasica popular brasileira, ningu\u00e9m quer s\u00f3 comida, quer tamb\u00e9m divers\u00e3o e arte\u201d.</div><div style=\"text-align: left;\">Um dos compositores da can\u00e7\u00e3o citada \u00e9 Arnaldo Antunes, que tamb\u00e9m se posicionou contra o impeachment de Dilma Rousseff nas redes sociais.</div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Versos</span> </div><div style=\"text-align: left;\">C\u00e1rmen L\u00facia tamb\u00e9m citou versos da escritora Cec\u00edlia Meireles, ao dizer que \u201cliberdade \u00e9 um sonho que o mundo inteiro alimenta\u201d \u2013 da obra Romanceiro da Inconfid\u00eancia, lan\u00e7ada em 1953.</div><div style=\"text-align: left;\">\u201cSe, no verso de Cec\u00edlia Meireles, a liberdade \u00e9 um sonho, que o mundo inteiro alimenta, parece-me ser a Justi\u00e7a um sentimento, que a humanidade inteira acalenta\u201d, discursou a ministra.</div><div style=\"text-align: left;\">Mais adiante em seu discurso, C\u00e1rmen L\u00facia fez men\u00e7\u00e3o a um personagem do livro Grande Sert\u00e3o: Veredas, do escritor mineiro (tal como a ministra) Guimar\u00e3es Rosa. \u201cRiobaldo afirmava que 'natureza da gente n\u00e3o cabe em nenhuma certeza'. Mas parece-me que a natureza da gente n\u00e3o se aguenta em tantas incertezas. Especialmente quando o incerto \u00e9 a Justi\u00e7a que se pede e que se espera do Estado\u201d, disse a nova presidente do STF.</div><div style=\"text-align: left;\">Em seguida, outro escritor mineiro foi lembrado por C\u00e1rmen L\u00facia. \u201cEm tempos cujo nome \u00e9 tumulto escrito em pedra, como diria Drummond, os desafios s\u00e3o maiores. Ser dif\u00edcil n\u00e3o significa ser imposs\u00edvel. De resto, n\u00e3o acho que para o ser humano exista, na vida, o imposs\u00edvel\u201d, disse a ministra, em refer\u00eancia ao poema \u201cNosso tempo\u201d, do escritor mineiro.</div><div style=\"text-align: left;\">A sucessora de Ricardo Lewandowski concluiu o discurso citando um terceiro escritor mineiro: Paulo Mendes Campos. \u201cO Judici\u00e1rio brasileiro sabe dos seus compromissos e de suas responsabilidades. Em tempo de dores multiplicadas, h\u00e1 que se multiplicarem tamb\u00e9m as esperan\u00e7as, \u00e0 maneira da li\u00e7\u00e3o de Paulo Mendes Campos\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia, em refer\u00eancia ao \u201cPoema Did\u00e1tico\u201d, de Paulo Mendes Campos.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: right;\">Dispon\u00edvel em: http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/de-caetano-a-guimaraes-rosa-vejaas-referencias-de-carmen-lucia-em-seu-discurso-de-posse/ . Acesso em: 26 set.2016. </div><div style=\"text-align: right;\">[Adaptado] <br> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><div style=\"text-align: left;\"> </div><p> </p><p></p> Em rela\u00e7\u00e3o ao uso da linguagem, tanto no editorial como na mat\u00e9ria de Poletti, ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pelo fato de tratar de discurso de uma pessoa mais experiente, o vocabul\u00e1rio predominante \u00e9 o de \u00e9pocas antigas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "por causa de muitas ocorr\u00eancias retiradas de can\u00e7\u00f5es e textos liter\u00e1rios, predomina o registro coloquial. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "em fun\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, h\u00e1 predom\u00ednio do registro lingu\u00edstico formal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "pela presen\u00e7a de express\u00f5es lingu\u00edsticas t\u00edpicas da oralidade, o registro lingu\u00edstico \u00e9 tipicamente regionalista. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}]