[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768298\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O t\u00edtulo \u201cDemocracia\u201d, do Texto 1, deve-se ao fato de que (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o poeta sente-se livre para produzir uma poesia democr\u00e1tica, que associe rigor formal com versos sem m\u00e9trica, resultante da mistura de diferentes estilos liter\u00e1rios.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o enunciador denuncia as formas ditatoriais de priva\u00e7\u00e3o intelectual e art\u00edstica, e reclama uma produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica democr\u00e1tica, que alcance diferentes povos, de forma indistinta.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a identidade do enunciador, seu fazer po\u00e9tico e sua vis\u00e3o de mundo s\u00e3o resultado de todas as culturas \u2013 ind\u00edgena, negra, branca \u2013 que se instalaram no Brasil e que ganham voz, democraticamente, no texto.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o eu l\u00edrico aceita que, embora se viva numa sociedade democr\u00e1tica, h\u00e1 uma cultura dominante e outras dominadas, como consequ\u00eancia de um processo hist\u00f3rico.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768299\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Al\u00e9m de ensinar o catecismo e transmitir as regras da hospitalidade, os mission\u00e1rios doutrinavam os ind\u00ed- genas na \u00e9tica da submiss\u00e3o \u00e0s autoridades constitu\u00eddas pelo Deus crist\u00e3o. Levando avante sua miss\u00e3o, os religiosos acompanharam a expans\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o pelo territ\u00f3rio da Am\u00e9rica, batizando e incorporando aos reinos europeus as popula\u00e7\u00f5es nativas. Acerca desse trabalho mission\u00e1rio, est\u00e1 correto afirmar que:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a maioria dos mission\u00e1rios veio de maneira espont\u00e2nea e livre, enviada pelo Papa para evangelizar os povos selvagens e salvar suas almas da perdi\u00e7\u00e3o eterna.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os mission\u00e1rios que vieram para o continente americano, apesar de patrocinados pelos reis, promoveram revoltas constantemente e, para isso, mobilizavam os povos ind\u00edgenas que estavam sob seu estrito comando.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as aldeias, os <span style=\"font-style: italic;\">pueblos</span> e col\u00e9gios surgidos da a\u00e7\u00e3o da Igreja cat\u00f3lica no continente prosperaram rapidamente, dando origem a v\u00e1rias cidades, capitais dos atuais pa\u00edses latino-americanos.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nas aldeias, o servi\u00e7o religioso era acompanhado do trabalho regular dos \u00edndios, visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mercadorias a serem comercializadas pelas ordens religiosas.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768300\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 1 faz refer\u00eancia a dois tipos de alimentos muito apreciados pelos brasileiros, a tapioca e a pipoca, cujos fatores nutricionais est\u00e3o detalhados, respectivamente, nas tabelas a seguir. Sabendo-se que 100 gramas de tapioca correspondem a 347 kcal e 100 g de pipoca a 387 kcal, ent\u00e3o um lanche em que foram consumidos 151,5 kcal e 36,63 g de carboidrato, corresponde aproximadamente a quantos gramas de alimentos?</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img1.png\" style=\"width: 365px;\"><br> </div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "41,20g. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "43,20g "}, {"is_correct": false, "answer_text": "52,20g. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54,20g. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768301\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 1 tem como t\u00edtulo \u201cDemocracia\u201d, regime conhecido como \u201cgoverno do povo\u201d. Quest\u00f5es pol\u00edticas pressup\u00f5em rela\u00e7\u00f5es de poder. \u00c9 sabido que na Antiguidade a fun\u00e7\u00e3o do governo era assegurar a vida boa; j\u00e1 na Idade M\u00e9dia, a natureza humana estava sujeita ao pecado. Desta forma, o papel de intimida\u00e7\u00e3o para todos agirem retamente cabia ao Estado. Da\u00ed, a estreita liga\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e moral, pois a obedi\u00eancia aos princ\u00edpios da moral crist\u00e3 exige a forma\u00e7\u00e3o do governante justo. Sobre pol\u00edtica e religi\u00e3o na Idade M\u00e9dia, marque a alternativa correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Segundo a vis\u00e3o da \u00e9poca, o Estado \u00e9 voltado para a salva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e deve encaminh\u00e1-lo para o bem, ou seja, por meio da educa\u00e7\u00e3o e da persuas\u00e3o, o Estado consegue assegurar a salva\u00e7\u00e3o das almas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na obra <span style=\"font-weight: bold;\">A cidade de Deus</span>, Agostinho menciona duas cidades, a cidade de Deus e a cidade terrestre, que deve ser entendida como a cidade mundana, que precede a vida celestial. \u00c9 na cidade terrestre que se aprende sobre o pecado. Por isso, ela precisa existir sempre, para lembrar o homem da benevol\u00eancia divina.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A repercuss\u00e3o da teoria das duas cidades deu origem ao agostinismo pol\u00edtico. Essa teoria definiu o confronto entre o poder do Estado e o da Igreja pela superioridade do poder espiritual sobre o temporal. A tens\u00e3o entre esses dois poderes criou in\u00fameros conflitos estre reis e papas, e gerou fac\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A oposi\u00e7\u00e3o entre o Estado e a Igreja foi formulada de maneira mais expressiva pelo beneditino Bernardes de Claraval. Ele afirma que a espada espiritual e a espada material pertencem uma \u00e0 outra, e que a espada espiritual deve estar a servi\u00e7o da espada material, pois, sob o comando do imperador, a Igreja ir\u00e1 conseguir mais adeptos para a salva\u00e7\u00e3o.</div> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768302\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 1 faz refer\u00eancia \u00e0 \u201cmaleita\u201d, doen\u00e7a infecciosa aguda ou cr\u00f4nica causada por protozo\u00e1rios e transmitida por picada de mosquito. Dentre as alternativas a seguir, marque a que apresenta uma afirma\u00e7\u00e3o correta em rela\u00e7\u00e3o ao protozo\u00e1rio respons\u00e1vel e ao modo de transmiss\u00e3o dessa doen\u00e7a:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Trata-se da <span style=\"font-style: italic;\">Wuchereria</span>, transmitida pela picada do mosquito <span style=\"font-style: italic;\">Aedes</span>.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 a <span style=\"font-style: italic;\">Wuchereria</span>, transmitida pela picada da f\u00eamea de mosquitos do g\u00eanero <span style=\"font-style: italic;\">Culex</span>.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">G\u00eanero <span style=\"font-style: italic;\">Plasmodium</span>, transmitido pela picada da f\u00eamea de mosquitos do g\u00eanero <span style=\"font-style: italic;\">Anopheles</span>.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O <span style=\"font-style: italic;\">Trypanosoma</span>, cuja entrada na corrente sangu\u00ednea se d\u00e1 a partir do ferimento da \u201cpicada\u201d por triatomas.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768303\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sobre o poema de Jorge de Lima (Texto 1), \u00e9 correto afirmar que (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em \u201cDemocracia\u201d, as culturas ind\u00edgena, negra e branca s\u00e3o representadas pela escolha de vocabul\u00e1rio variado que remete a cada uma delas como, por exemplo, jenipapo, moleque, catecismo, e diz respeito ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o in\u00edcio do poema faz refer\u00eancia ao poeta norte-americano Walt Whitman (1819-1892) de forma que permite interpretar que ele est\u00e1 de acordo com a impress\u00e3o do eu l\u00edrico de que existe uma hierarquia na contribui\u00e7\u00e3o de cada ra\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o eu l\u00edrico descreve situa\u00e7\u00f5es que nos levam a compreender o conceito de cultura como o resultado do trabalho dos povos colonizadores, j\u00e1 que os colonizados n\u00e3o s\u00e3o produtores culturais.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">de acordo com o eu l\u00edrico, o contato entre culturas t\u00e3o diferentes s\u00f3 pode produzir um resultado negativo, dado que uma delas sempre vai sobressair na tentativa de domina\u00e7\u00e3o das demais.</div> "}], "discipline": "Literatura"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768304\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">O Texto 1 faz alus\u00e3o metaf\u00f3rica ao ato de ado\u00e7ar. O principal a\u00e7\u00facar usado para ado\u00e7ar alimentos \u00e9 a sacarose, um dissacar\u00eddeo formado por dois monossacar\u00eddeos, glicose e frutose. A glicose \u00e9 o a\u00e7\u00facar mais simples que circula em nosso sangue, cuja concentra\u00e7\u00e3o deve ser mantida entre 80 e 120 mg por 100 mL de sangue. A frutose \u00e9 uma cetose, e a glicose \u00e9 uma aldose. Sobre essa tem\u00e1tica, analise os itens a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I - Se em um determinado exame a concentra\u00e7\u00e3o de glicose foi de 0,5 g/L de sangue, esse resultado corresponde \u00e0 faixa normal de glicose presente no sangue.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II - As rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanios a alde\u00eddos formam \u00e1lcoois prim\u00e1rios, enquanto que nas cetonas formam \u00e1lcoois secund\u00e1rios. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - O composto com f\u00f3rmula molecular C<span style=\"vertical-align: sub;\">6 </span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">12</span>O pode formar os is\u00f4meros 4-metil-pentan-2-ona e 2,3-dimetilbutanal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Est\u00e3o corretos os itens:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: \u00c1lcool, Fenol e Enol.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: Cetona, Alde\u00eddo, \u00c9ter, \u00c9ster, \u00c1cido Carbox\u00edlico, Anidrido Org\u00e2nico e Cloreto de \u00c1cido.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 7, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Somente II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768305\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 1 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Punhos de redes embalaram o meu canto</p><p style=\"text-align: justify; \"> para ado\u00e7ar o meu pa\u00eds, \u00f3 Whitman. </p><p style=\"text-align: justify; \">Jenipapo coloriu o meu corpo contra os maus- </p><p style=\"text-align: justify; \"> [olhados, </p><p style=\"text-align: justify; \">catecismo me ensinou a abra\u00e7ar os h\u00f3spedes,</p><p style=\"text-align: justify; \">carum\u00e3 me alimentou quando eu era crian\u00e7a, </p><p style=\"text-align: justify; \">M\u00e3e-negra me contou hist\u00f3rias de bicho, </p><p style=\"text-align: justify; \">moleque me ensinou safadezas, </p><p style=\"text-align: justify; \">massoca, tapioca, pipoca, tudo comi,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bebi cacha\u00e7a com caju para limpar-me, </p><p style=\"text-align: justify; \">tive maleita, catapora e \u00ednguas,</p><p style=\"text-align: justify; \"> bicho-de-p\u00e9, saudade, poesia; </p><p style=\"text-align: justify; \">fiquei aluado, mal-assombrado, tocando marac\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">dizendo coisas, brincando com as crioulas, </p><p style=\"text-align: justify; \">vendo esp\u00edritos, abus\u00f5es, m\u00e3es-d\u2019\u00e1gua, </p><p style=\"text-align: justify; \">conversando com os malucos, conversando sozinho, </p><p style=\"text-align: justify; \">emprenhando tudo que encontrava, </p><p style=\"text-align: justify; \">abra\u00e7ando as cobras pelos matos, </p><p style=\"text-align: justify; \">me misturando, me sumindo, me acabando, </p><p style=\"text-align: justify; \">para salvar a minha alma benzida </p><p style=\"text-align: justify; \">e meu corpo pintado de urucu,</p><p style=\"text-align: justify; \"> tatuado de cruzes de cora\u00e7\u00f5es, de m\u00e3os-ligadas, </p><p style=\"text-align: justify; \">de nomes de amor em todas as l\u00ednguas de branco, de </p><p style=\"text-align: justify; \"> [mouro ou de pag\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">(LIMA, Jorge de. <span style=\"font-weight: bold;\">Melhores poemas</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2006. p. 74.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No segundo verso do Texto 1, l\u00ea-se: \u201cpara ado\u00e7ar o meu pa\u00eds\u201d em uma refer\u00eancia ao poeta norte-americano Walt Whitman. Nos \u00faltimos tr\u00eas anos, foi grande o n\u00famero de pessoas que deixaram seus pa\u00edses em decorr\u00eancia de guerras civis ou da a\u00e7\u00e3o de grupos paramilitares. Acerca desse assunto, assinale a alternativa que cont\u00e9m, respectivamente, os nomes dos dois pa\u00edses de origem da maioria das solicita\u00e7\u00f5es de ref\u00fagio e dos dois que mais receberam solicita\u00e7\u00f5es, com seus respectivos continentes:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 8, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Sud\u00e3o do Sul e Marrocos, na \u00c1frica, e Alemanha e Gr\u00e9cia, na Europa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nig\u00e9ria e Eritreia, na \u00c1frica, e \u00c1ustria e Gr\u00e9cia, na Europa. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">S\u00edria e Afeganist\u00e3o, na \u00c1sia, e Alemanha e Hungria, na Europa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Mal\u00e1sia e Indon\u00e9sia, na \u00c1sia, e Fran\u00e7a e Gr\u00e3-Bretanha, na Europa.</div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768306\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sobre o uso da forma verbal \u201cquisera\u201d, no Texto 2, \u00e9 correto afirmar que (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia - Verbos", "Flex\u00e3o verbal de modo (indicativo, subjuntivo, imperativo)"], "count": 9, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">constitui um verbo auxiliar de \u201cdecifrar\u201d e \u201csaber\u201d, e projeta as a\u00e7\u00f5es do enunciador para um futuro distante de sua realidade presente, ao mesmo tempo que revela fuga.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">encontra-se no pret\u00e9rito mais que perfeito do indicativo e integra uma per\u00edfrase com os verbos \u201cdecifrar\u201d e \u201csaber\u201d, indicando os desejos do enunciador</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">materializa-se numa das formas do pret\u00e9rito mais que perfeito composto, uma vez que se associa a outros verbos para, juntos, expressarem a alegria do enunciador em receber o milagre de viajar.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">indica uma a\u00e7\u00e3o iniciada no passado e que n\u00e3o foi conclu\u00edda no momento da enuncia\u00e7\u00e3o, tal como ocorre com verbos do modo indicativo no tempo pret\u00e9rito imperfeito.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768307\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">No Texto 2 o verso \u201co rum(o)\u201d remete a duas possibilidades de leitura: \u201co rum\u201d e \u201co rumo\u201d. Diz-se do rum, bebida alco\u00f3lica, que, dependendo do consumo, a pessoa realmente \u201cperde o rumo\u201d. O \u00e1lcool presente no rum age no sistema nervoso central e deixa a pessoa mais corajosa. </p><p style=\"text-align: justify;\">Entre os \u00e1lcoois, o etanol \u00e9 obtido pela fermenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares, causada por micro-organismos espec\u00edficos. Com base no texto e em seus conhecimentos, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I - A rea\u00e7\u00e3o do propan-2-ol com o \u00e1cido brom\u00eddrico produz o 1-bromo-propano. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - Os \u00e1lcoois, devido \u00e0 presen\u00e7a da hidroxila ligada ao carbono sp2, t\u00eam car\u00e1ter b\u00e1sico. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - Os \u00e1lcoois sofrem rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o da hidroxila, cuja ordem de reatividade \u00e9: \u00e1lcoois terci\u00e1rios s\u00e3o mais reativos que secund\u00e1rios, e estes mais reativos que \u00e1lcoois prim\u00e1rios. </p><p style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que apresenta todos os itens corretos:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Hidrocarbonetos: Alcano, Alceno, Alcino, Alcadieno, Ciclos Alcano e Alceno, Arom\u00e1ticos. Haletos.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: \u00c1lcool, Fenol e Enol."], "count": 10, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas III. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768308\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">TEXTO 2</span></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\"> O milagre de viajar</span></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">os dias repletos de sombras moventes,</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"><br></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">Quisera, enfim,</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">saber por que das causas e quilhas</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">de barco nenhum</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">flui das tinas</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">dos dias</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">o fumo</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">o rum(o)</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"><br></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\"></p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">do que se foi e nunca mais ser\u00e1,</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">como da via o milagre</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">de viajar!</p><p style=\"font-size: 14px; text-align: justify;\">(VIEIRA, Delermando.<span style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)</p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">As palavras \u201cdecifrar\u201d e \u201csaber\u201d presentes no Texto 2 com o sentido de descobrir caminhos que o homem deve tomar relembram o drama de <b>Alice no pa\u00eds das maravilhas</b>, sobre o qual Ren\u00e9 Dubos, professor de Biomedicina Ambiental, prop\u00f5e algumas reflex\u00f5es acerca da ci\u00eancia e seus valores. O fragmento a seguir mostra que, para o professor, as respostas do Gato Cheshire evidenciam que os cientistas n\u00e3o sabem para onde o conhecimento est\u00e1 levando a humanidade.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cLewis Carroll era professor de matem\u00e1tica na Universidade de Oxford quando escreveu o seguinte em <span style=\"font-weight: bold;\">Alice no pa\u00eds das maravilhas</span>:</p><p style=\"text-align: justify; \">\u2018\u2013 Gato Cheshire... quer fazer o favor de me dizer qual \u00e9 o caminho que eu devo tomar? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2013 Isso depende muito do lugar para onde voc\u00ea quer ir \u2013 disse o Gato. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2013 N\u00e3o me interessa muito para onde... \u2013 disse Alice.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o tem import\u00e2ncia ent\u00e3o o caminho que voc\u00ea tomar \u2013 disse o Gato.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 ... contanto que eu chegue a algum lugar \u2013 acrescentou Alice como uma explica\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2013 Ah, disso pode ter certeza \u2013 disse o Gato \u2013 desde que caminhe bastante.\u2019\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \">(ARANHA, Maria L\u00facia A.; MARTINS, Maria Helena P. <span style=\"font-weight: bold;\">Filosofando: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia</span>. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2009, p. 342.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Diz-se que a ci\u00eancia n\u00e3o pode oferecer objetivos sociais porque os seus valores s\u00e3o intelectuais e n\u00e3o \u00e9ticos. Por\u00e9m, ela pode contribuir para a formula\u00e7\u00e3o de valores e, assim, estabelecer objetivos capazes de tornar o homem mais consciente das consequ\u00eancias de seus atos. A respeito das rela\u00e7\u00f5es entre o fragmento de Lewis Carroll e as considera\u00e7\u00f5es do professor Ren\u00e9 Dubos, analise as afirmativas a seguir: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - A resposta dada pelo Gato Cheshire a Alice j\u00e1 enfatiza a import\u00e2ncia de se chegar a um determinado lugar, pois o essencial na busca do conhecimento n\u00e3o s\u00e3o os valores e sim o fim \u00faltimo. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - A resposta do Gato aponta para uma reflex\u00e3o: Alice precisa chegar a algum lugar, mas esse lugar pode ser indesej\u00e1vel. Portanto, ela deve fazer escolhas conscientes, para que esse lugar seja pelo menos desej\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - Afirma-se que a ci\u00eancia pode oferecer objetivos sociais porque os seus valores s\u00e3o \u00e9ticos. Logo, todas as escolhas que Alice faz na busca de um caminho s\u00e3o pensadas e analisadas a fim de que esse caminho seja \u00e9tico e justo; esse \u00e9 o objetivo final da garota.</p><p style=\"text-align: justify; \"> IV - Na conversa entre Alice e o Gato est\u00e1 impl\u00edcita a observa\u00e7\u00e3o de que a menina chegaria a algum lugar se caminhasse bastante. Logo, a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um saber neutro, desinteressado, puramente intelectual, \u00e0 margem do questionamento social e pol\u00edtico acerca dos fins de suas pesquisas.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 11, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768309\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Os versos \u201cos dias repletos de sombras moventes,\u201d \u201co rum (o)\u201d e \u201cde viajar\u201d do Texto 2 nos remetem a aspectos da orienta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, bem como a sua utiliza\u00e7\u00e3o em nosso cotidiano na superf\u00edcie terrestre. Acerca do uso da sombra que se move ao longo do dia e do rumo no aux\u00edlio de nossos deslocamentos, considere a aus\u00eancia de nuvens e analise as afirmativas a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I - Estando sobre o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio durante o Solst\u00edcio de Inverno para o Hemisf\u00e9rio Sul, durante o per\u00edodo claro, um poste na posi\u00e7\u00e3o vertical em algum momento, ter\u00e1 sua sombra projetada para o Sul. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - Estando sobre o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio no Solst\u00edcio de Ver\u00e3o para o Hemisf\u00e9rio Sul, um observador verifica que, ao longo do per\u00edodo claro, o deslocamento da sombra de um poste na posi\u00e7\u00e3o vertical descreve um arco voltado para o Norte. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - Estando sobre o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer e, ao meio-dia, vendo que um poste na posi\u00e7\u00e3o vertical n\u00e3o projeta sombra, um observador deduzir\u00e1 que se trata de Solst\u00edcio de Inverno para o Hemisf\u00e9rio Sul. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - Estando sobre o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer, ao meio-dia, ao ver a sombra de um poste na posi\u00e7\u00e3o vertical projetada para o Norte, um observador deduzir\u00e1 que se trata do Solst\u00edcio de Ver\u00e3o para o Hemisf\u00e9rio Norte. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 12, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768310\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No modo da figura a seguir, de quantas maneiras \u00e9 poss\u00edvel formar a palavra \u201cMILAGRE\u201d, indo sempre para a esquerda ou para baixo?</div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img2.png\" style=\"width: 342px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Assinale a resposta correta:<br> </div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "44 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "54 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "64 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "84 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768311\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Termos como \u201cquilha\u201d, \u201cbarco\u201d e \u201cviajar\u201d, presentes no Texto 2, remetem \u00e0 ideia de viagem. As primeiras narrativas que chegaram \u00e0 Europa Ocidental sobre o Novo Mundo foram feitas pelos viajantes que vinham para analisar, catalogar e registrar suas percep\u00e7\u00f5es, e repass\u00e1-las aos seus pares. Tais informa\u00e7\u00f5es eram fundamentais no modo de se conceber as novas por\u00e7\u00f5es de terra e, assim, influenciavam na sua coloniza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, pode-se afirmar que (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as narrativas de viajantes contribu\u00edram, de maneira geral, para a manuten\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o, bem como para o surgimento de sistemas de pensamentos europeus, como o darwinismo social.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as narrativas de viajantes influenciaram definitivamente no processo de independ\u00eancia das col\u00f4nias, pois alimentavam de informa\u00e7\u00f5es os apoiadores das revolu\u00e7\u00f5es que havia na Europa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as narrativas de viajantes contribu\u00edram pra a instala\u00e7\u00e3o de universidades nas col\u00f4nias, haja vista a necessidade percebida pelos administradores coloniais de construir suas pr\u00f3prias narrativas, um conhecimento melhor fundamentado, para formar as elites que as administrariam.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as narrativas de viajantes foram importantes para a manuten\u00e7\u00e3o do sistema de escravid\u00e3o at\u00e9 o final do s\u00e9culo XVIII, pois descreviam seus benef\u00edcios para a vida cultural e religiosa dos escravizados, o que amenizava a tens\u00e3o em torno do assunto na Europa.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768312\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O milagre de viajar </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera eu, ent\u00e3o, decifrar </p><p style=\"text-align: justify; \">os dias repletos de sombras moventes, </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00e0 exalta\u00e7\u00e3o do que, insalubre, vaga </p><p style=\"text-align: justify; \">pelos olhos dos homens.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quisera, enfim, </p><p style=\"text-align: justify; \">saber por que das causas e quilhas </p><p style=\"text-align: justify; \">de barco nenhum </p><p style=\"text-align: justify; \">flui das tinas </p><p style=\"text-align: justify; \">dos dias </p><p style=\"text-align: justify; \"> o fumo </p><p style=\"text-align: justify; \">o rum(o)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> </p><p style=\"text-align: justify; \">do que se foi e nunca mais ser\u00e1, </p><p style=\"text-align: justify; \">como da via o milagre </p><p style=\"text-align: justify; \">de viajar!</p><p style=\"text-align: justify; \"> (VIEIRA, Delermando. <span style=\"font-weight: bold;\">Os tambores da tempestade</span>. Goi\u00e2nia: Poligr\u00e1fica, 2010. p. 142.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A poesia \u00e9 uma express\u00e3o art\u00edstica que permite associar imagens, palavras e ritmos. Sobre ela, podemos afirmar que (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 15, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">constitui um g\u00eanero liter\u00e1rio com caracter\u00edstica fixas e definidas, o que facilita sua identifica\u00e7\u00e3o.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o admite varia\u00e7\u00f5es em sua estrutura, por apresentar uma forma fixa.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">est\u00e1 presente em manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas diversas, como a m\u00fasica, literatura ou pintura</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ela faz parte, exclusivamente, dos movimentos liter\u00e1rios. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768313\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Que aspecto lingu\u00edstico \u00e9 respons\u00e1vel por criar, no Texto 3, uma atmosfera dram\u00e1tica e misteriosa? Assinale a alternativa correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 16, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A descri\u00e7\u00e3o detalhada, feita pelo enunciador, de como se deu a sua caminhada at\u00e9 o barbeiro. Entrecortada por met\u00e1foras (\u201cinferno\u201d), sentimentos (\u201cmedo de chorar\u201d, \u201cdesejo de dizer algo\u201d) e qualifica\u00e7\u00f5es (\u201cimpregnante\u201d, \u201cvasculhante\u201d, \u201csuja\u201d, \u201canest\u00e9sica\u201d), a descri\u00e7\u00e3o omite, at\u00e9 o desfecho, o lugar para onde pai e filho iam.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O uso de artigos e pronomes indefinidos (\u201cuma infinitude de terra\u201d, \u201cum desejo\u201d, \u201ctodos\u201d), que apontam para uma realidade j\u00e1 conhecida, inicialmente renegada e, depois, aceita pacificamente pelo enunciador crian\u00e7a como imposs\u00edvel de se fugir dela.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A utiliza\u00e7\u00e3o de verbos de a\u00e7\u00e3o (\u201cacompanhar\u201d, \u201cchorar\u201d, \u201ctrope\u00e7ar\u201d, \u201csubir\u201d, \u201cdizer\u201d, \u201csocorrer\u201d, \u201colhar\u201d, \u201camarrar\u201d), cuja fun\u00e7\u00e3o principal \u00e9 dar velocidade \u00e0 narrativa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A aus\u00eancia de sequenciadores coesivos, como \u201cal\u00e9m disso\u201d, \u201cent\u00e3o\u201d, \u201clogo\u201d, \u201cdessa forma\u201d, \u201chaja vista\u201d, \u201cportanto\u201d, o que torna o texto entrecortado, de modo a aproximar-se da l\u00edngua falada.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768314\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Nos fragmentos do Texto 3 \u201cTentava acompanhar os passos de meu pai. [...] dizer-lhe que parasse.\u201d Temos refer\u00eancia a movimento e a repouso. O movimento de um corpo pode ser de transla\u00e7\u00e3o e/ou rota\u00e7\u00e3o. Para que um corpo permane\u00e7a em repouso, \u00e9 necess\u00e1rio que esteja em equil\u00edbrio de transla\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o. Considere uma gangorra constru\u00edda com uma t\u00e1bua r\u00edgida, homog\u00eanea, de massa igual a 10 kg, com espessura e largura desprez\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o a seu comprimento, que \u00e9 de 8 m. A t\u00e1bua pode girar em torno de um eixo de rota\u00e7\u00e3o colocado perpendicularmente ao seu comprimento, a 4 m de cada uma das extremidades. Duas pessoas, uma de massa m<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 85 kg e outra de massa m<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> = 40 kg, est\u00e3o sentadas em cada uma das extremidades da t\u00e1bua. Para que a t\u00e1<span style=\"font-size: 14px;\">bua fique em equil\u00edbrio horizontal, uma terceira pessoa \u00e9 colocada entre o eixo de rota\u00e7\u00e3o e a pessoa mais leve, a uma dist\u00e2ncia de 1,5 m desse eixo. A massa da terceira pessoa \u00e9 de (assinale a resposta correta):</span></div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "45 kg. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "72 kg. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "98 kg "}, {"is_correct": true, "answer_text": "120 kg. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768315\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O Texto 3 aborda o sofrimento de uma crian\u00e7a ainda pequena acompanhando o pai em um ambiente \u00e1rido e atemorizador. A cena inicial possui semelhan\u00e7as com uma narrativa importante para as tr\u00eas grandes religi\u00f5es monote\u00edstas: o sacrif\u00edcio de Isaque por Abra\u00e3o. Deus teria pedido ao anci\u00e3o que sacrificasse o filho que havia gerado milagrosamente com sua esposa, tamb\u00e9m idosa, Sara. Devido ao gesto de tomar o filho e lev\u00e1-lo para o altar sacrificial, o patriarca foi chamado de \u201cO Pai da F\u00e9\u201d. Al\u00e9m dessa narrativa comum, o Juda\u00edsmo, o Cristianismo e o Islamismo possuem historicamente caracter\u00edsticas que os aproximam. Sobre esse tema, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - Essas religi\u00f5es apresentam a imagem de um Deus profundamente \u00e9tnico, que escolhe um \u00fanico povo, exige a execu\u00e7\u00e3o de rituais sacrificiais e de ritos que refor\u00e7am essa identidade coletiva. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - As tr\u00eas religi\u00f5es apresentam a imagem de um Deus misericordioso e \u00fanico, criador de toda a humanidade, apesar de muitas persegui\u00e7\u00f5es e conflitos terem sido gerados em raz\u00e3o da f\u00e9 religiosa desses povos.</p><p style=\"text-align: justify; \"> III - Elas utilizam um livro como refer\u00eancia para conhecer esse Deus, bem como para transmitir seus ensinamentos e valores. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - As tr\u00eas religi\u00f5es se separaram e passaram a entrar em guerra logo ap\u00f3s a morte de Abra\u00e3o, j\u00e1 que o cl\u00e3 patriarcal n\u00e3o manteve o consenso na conquista de Cana\u00e3</p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com os itens analisados, marque a alternativa que cont\u00e9m todas as proposi\u00e7\u00f5es corretas:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I , II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III e IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768316\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">In Text 3, at the begining of the paragraph, the narrator says <span style=\"font-style: italic;\">\u201cIniciava-se ali, meu est\u00e1gio no <span style=\"text-decoration: underline;\">inferno</span>\u201d and finishes it with \u201cia se encerrar meu est\u00e1gio no <span style=\"text-decoration: underline;\">inferno</span>\u201d</span>. Choose the best definition for the underlined words:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">The place where the souls of bad people are believed to be.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "The space above the earth. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A place that is extremely pleasant. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "The place where God is believed to live. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768317\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Para chegar \u00e0 barbearia, o menino de 6 anos, personagem do Texto 3, percorreu um longo caminho sobre ruas de ch\u00e3o batido. Supondo-se que a dist\u00e2ncia a percorrer pelo garoto, no intervalo [0, t], forme uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica de termo geral at , com t dado em minutos; supondo-se ainda que a soma das dist\u00e2ncias a percorrer nos instantes de tempo de dois, cinco e seis minutos d\u00ea 400 metros, e que a metade desse valor \u00e9 obtida pela soma das dist\u00e2ncias a serem percorridas nos instantes de tr\u00eas, seis e sete minutos, pode-se afirmar que a dist\u00e2ncia percorrida pelo menino at\u00e9 a barbearia \u00e9 de aproximadamente (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "422 metros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "432 metros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "442 metros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "452 metros. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768318\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sobre o texto \u201cEscalada para o inferno\u201d (Texto 3), \u00e9 correto afirmar que se trata de (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 21, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma cr\u00f4nica, j\u00e1 que apresenta uma sucess\u00e3o de fatos veross\u00edmeis expostos em ordem cronol\u00f3gica.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um conto, pois retrata uma hist\u00f3ria que, apesar de ficcional, tem uma forte inspira\u00e7\u00e3o na realidade.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma cr\u00f4nica, porque relata de forma breve as desventuras do narrador protagonista em uma a\u00e7\u00e3o de seu cotidiano.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um conto, uma vez que apresenta uma narrativa breve e concisa, com um s\u00f3 conflito e uma \u00fanica a\u00e7\u00e3o e n\u00famero restrito de personagens.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768319\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 3 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Escalada para o inferno</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Iniciava-se ali, meu est\u00e1gio no inferno. A ardida solid\u00e3o corro\u00eda cada passo que eu dava. Via crucis vivida aos seis anos de idade, ao sol das duas horas. Vermelhid\u00e3o por todos os lados daquela rua \u00edngreme e poeirenta. Meus olhos pediam socorro mas s\u00f3 encontravam uma infinitude de terra e desola\u00e7\u00e3o. Tentava acompanhar os passos de meu pai. E eles eram enormes. N\u00e3o s\u00f3 os passos mas as pernas. Meus olhos olhavam duplamente: para os passos e para as pernas e n\u00e3o alcan\u00e7avam nem um nem outro. Apenas se defrontavam com um vazio empoeirado que entrava no meu ser inteiro. Eu queria chorar mas tinha medo. Trope\u00e7ava a cada tentativa de correr para alcan\u00e7ar meu pai. E eu tinha medo de ter medo. E eu tinha medo de chorar. E era um sofrimento com todos os v\u00f3rtices de agonia. \u00c0 minha frente, at\u00e9 onde meus olhos conseguiram enxergar, estavam os p\u00e9s e as pernas de meu pai que iam firmes subindo subindo subindo sem cessar. \u00c0 minha volta eu podia ver e sentir a terra vermelha e minha vida envolta num turbilh\u00e3o de desespero. Na verdade eu n\u00e3o sabia muito bem para onde estava indo. Eu era bestializado nos meus pr\u00f3prios passos. Nas minhas pr\u00f3prias pernas. Tinha a impress\u00e3o que o ponto de chegada era aquele redemoinho em que me encontrava e que dele nunca mais sairia. Na \u00e2nsia de ir sem querer ir eu gaguejava no caminhar. E olhava com sofreguid\u00e3o para os meus p\u00e9s e via ainda com mais afli\u00e7\u00e3o que os bicos de meus sapatos novos estavam sujos daquela poeira impregnante, vasculhante, suja. Eu sempre gostei de sapatos. Eu sempre gostei de sapatos novos. Novos e luzidios. E eles estavam sujos. Cobertos de poeira. E a subida prosseguia inalterada. Tentava olhar para o alto e s\u00f3 conseguia ver os enormes joelhos de meu pai que dobravam num ritmo compassado. Via suas pernas e seus p\u00e9s. E s\u00f3. Sentia, l\u00e1 no fundo, um desejo calado de dizer alguma coisa. De dizer-lhe que parasse. Que fosse mais devagar. Que me amparasse. Mas esse desejo era um calo na minha pequenina garganta que jamais seria curado. E eu prossegui ao extremo de meus limites. Tinha de acontecer: desamarrou o cadar\u00e7o de meu sapato. A loucura do sol das duas horas parece ter se engra\u00e7ado pelo meu desatino. Tudo ficou muito mais quente. Tudo ficou mais empoeirado e muito mais vermelho. O desatino me levou ao choro. N\u00e3o sei se chorei ou se choraminguei. S\u00f3 sei que dei \u00edndices de que eu precisava de meu pai. E ele atendeu. Voltou-se para mim e viu que estava pisando no cadar\u00e7o. Que estava prestes a cair. Ent\u00e3o me socorreu. Olhou-me nos olhos com a express\u00e3o casmurra. Levou suas enormes m\u00e3os aos meus p\u00e9s e amarrou o cadar\u00e7o firmemente com um intrincado n\u00f3. A cena me levou a um estado de cegueira anest\u00e9sica t\u00e3o intensa que sofri uma esp\u00e9cie de amn\u00e9sia passageira. Estado de torpor. Quando dei por mim, j\u00e1 tinha chegado aomeu destino: cadeira do barbeiro. Alta, prepotente e girat\u00f3ria. Ele, o barbeiro, cabe\u00e7a enorme, m\u00e3os enormes, enormes unhas, sorriso nos l\u00e1bios dos quais surgiam grandes caninos. Ele portava enorme m\u00e1quina que apontava em minha dire\u00e7\u00e3o. E ouvi a voz do pai: <span style=\"font-style: italic;\">pode tirar quase tudo! deixa s\u00f3 um pouco em cima!</span> Ali, finalmente, para lembrar Rimbaud, ia se encerrar meu est\u00e1gio no inferno. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, Aguinaldo. <span style=\"font-weight: bold;\">Das estampas</span>. S\u00e3o Paulo: Nankin, 2013. p. 45-46.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O fragmento do Texto 3, \u201cera aquele redemoinho\u201d, pode nos levar a pensar na altera\u00e7\u00e3o, para circular, do movimento retil\u00edneo de uma part\u00edcula carregada que entra perpendicularmente em um campo magn\u00e9tico uniforme. A presen\u00e7a de outros campos pode evitar esse movimento circular. Considere uma part\u00edcula de massa m = 3 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20133</span> kg e carga positiva q = 5 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20134</span> C se deslocando horizontalmente para a direita a uma velocidade v = 100 m/s, sob a a\u00e7\u00e3o apenas de tr\u00eas campos uniformes: um campo el\u00e9trico de 200 N/C verticalmente para cima, um campo gravitacional verticalmente para baixo e um campo magn\u00e9tico. Para que a part\u00edcula permane\u00e7a se movendo num movimento retil\u00edneo e uniforme, o campo magn\u00e9tico deve ser?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Dado: acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g = 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> </p><p style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa correta:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20132 </span> T, na dire\u00e7\u00e3o do campo gravitacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20132</span> T, em uma dire\u00e7\u00e3o perpendicular ao campo gravitacional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,4 T, na dire\u00e7\u00e3o do campo gravitacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">1,4 T, em uma dire\u00e7\u00e3o perpendicular ao campo gravitacional.</div> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A terra vermelha, tamb\u00e9m conhecida como terra roxa, \u00e9 considerada de boa qualidade devido a sua alta fertilidade. Historicamente, esse solo teve muita import\u00e2ncia, j\u00e1 que, no Brasil, durante o fim do s\u00e9culo XIX e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, recebeu o plantio de grandes lavouras de caf\u00e9, fazendo surgir v\u00e1rias ferrovias, o que propiciou o crescimento de cidades como Maring\u00e1 e Londrina, no Paran\u00e1; Ribeir\u00e3o Preto e Campinas, em S\u00e3o Paulo; e Dourados, em Mato Grosso do Sul. Uma das etapas do processo de cuidado do solo \u00e9 o ajuste de pH, de extrema import\u00e2ncia agr\u00edcola. Analise os itens apresentados a seguir: </div><div style=\"text-align: justify;\">I - Podemos definir que \u00e1cido de Bronsted-Lowry \u00e9 qualquer esp\u00e9cie qu\u00edmica que pode doar um pr\u00f3ton.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II - Base de Lewis \u00e9 qualquer esp\u00e9cie qu\u00edmica que pode receber um par de el\u00e9trons de outra esp\u00e9cie qu\u00edmica. </div><div style=\"text-align: justify;\">III - \u00c1cido de Arhenius \u00e9 qualquer esp\u00e9cie qu\u00edmica que libera ions H<sup>+</sup> (H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>O<span style=\"vertical-align: super;\">+</span>) em meio aquoso, ao passo que base \u00e9 qualquer composto que, em meio aquoso, libera ions OH<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> . </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - Pode-se considerar que a rea\u00e7\u00e3o de NaCl com HBr \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Marque a alternativa que apresenta todos os itens corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas: dissocia\u00e7\u00e3o i\u00f4nica e ioniza\u00e7\u00e3o, conceitos de \u00e1cido-base.", "Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas e suas caracter\u00edsticas: \u00c1cidos, Bases, Sais e \u00d3xidos. Rea\u00e7\u00f5es de Neutraliza\u00e7\u00e3o.", "Solu\u00e7\u00f5es e Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas"], "count": 23, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768321\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em determinado momento do Texto 4, a narrativa ganha contornos argumentativos vis\u00edveis quando o enunciador (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 24, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">manifesta sua d\u00favida sobre o desejo ou n\u00e3o da morte da filha.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relata sua busca pela cura nas \u00e1guas do Cristal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">trata do aconselhamento negado pelo rio e do pedido de tempo.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "faz reflex\u00f5es sobre o tempo, a felicidade, a dor. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768322\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O fragmento do Texto 4 \u201cTodo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos [...] Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas.\u201d pode nos remeter \u00e0 necessidade de uso racional de energia hidrel\u00e9trica, para evitar a constru\u00e7\u00e3o de novas usinas geradoras desse tipo de energia. Uma das maneiras de se economizar energia \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas por outras equivalentes e mais econ\u00f4micas. Um fabricante informa que uma l\u00e2mpada de LED de 10 W equivale a uma eletr\u00f4nica de 20 W ou a uma incandescente de 60 W. Suponha que em uma resid\u00eancia sejam necess\u00e1rias 50 l\u00e2mpadas com qualquer das especifica\u00e7\u00f5es citadas e que cada l\u00e2mpada fique ligada 8 horas por dia. O dono da resid\u00eancia deseja saber em quanto tempo a economia gerada por l\u00e2mpadas de consumo mais econ\u00f4mico equivaler\u00e1 \u00e0 diferen\u00e7a do valor usado na compra das 50 l\u00e2mpadas. Considere que o valor unit\u00e1rio das l\u00e2mpadas seja de R$ 18,00 para as de LED com 10 W, R$ 15,00 para as eletr\u00f4nicas de 20 W e R$ 8,00 para as incandescentes de 60 W, e que cada kWh custe R$ 0,50. Em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, analise os itens a seguir:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I - Seriam necess\u00e1rios 50 dias para as l\u00e2mpadas de LED em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s incandescentes. </div><div style=\"text-align: justify;\">II - Seriam necess\u00e1rios 75 dias para as l\u00e2mpadas de LED em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s eletr\u00f4nicas </div><div style=\"text-align: justify;\">III - Seriam necess\u00e1rios 40 dias para as l\u00e2mpadas eletr\u00f4nicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s incandescentes </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Marque a alternativa que cont\u00e9m todos os itens corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768323\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No Texto 4, em \u201ctodo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m do seu leito original provoca estragos, descalabros\u201d o enunciador faz, metaforicamente, refer\u00eancia ao curso de rios, para falar da vida, do nosso desejo de administr\u00e1-la. Em rela\u00e7\u00e3o aos rios, seu comportamento, seus condicionantes, bem como suas implica\u00e7\u00f5es, analise as afirmativas a seguir:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I - Enchentes compreendem um efeito direto do avan\u00e7o das margens do rio para al\u00e9m do seu leito original e consistem no aumento tempor\u00e1rio do n\u00edvel da \u00e1gua para al\u00e9m da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify;\">II - Inunda\u00e7\u00f5es compreendem o transbordamento das \u00e1guas de um canal de drenagem, chegando a atingir \u00e1reas marginais como a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify;\">III - As enchentes tendem a atingir as popula\u00e7\u00f5es que habitam \u00e1reas sujeitas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, que comportam, na maioria das vezes, moradias de baixo custo. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - As plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o compreendem \u00e1reas outrora totalmente ocupadas pelo respectivo rio e, por esse motivo, s\u00e3o ambientes impr\u00f3prios para a constru\u00e7\u00e3o de moradias. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, assinale a \u00fanica alternativa que cont\u00e9m todos os itens corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Hidrografia"], "count": 26, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768324\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">In Barros\u2019s paragraph, there is a lot of emphasis on liquidity, that is, the state of being liquid. For example, tear, water, river. Read the sentences below:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I - There are lots of water lilies on the surface of river and lakes.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II - The village is famous for its spectacular waterfalls.</p><p style=\"text-align: justify; \"> III - Can you tell me where the water fountain is? I am thirsty. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - According to authorities, the water supply for the summer will be normal. </p><p style=\"text-align: justify; \">Choose the ones which are related to this state. The best alternative is:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II and III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II and IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III and IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, III and IV. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768325\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">Considere o fragmento do Texto 4 \u201cPermaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas\u201d. A l\u00e1grima, l\u00edquido produzido por gl\u00e2ndulas lacrimais, desempenha fun\u00e7\u00f5es importantes nos \u00f3rg\u00e3os da vis\u00e3o, o olhos. Sobre a l\u00e1grima, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I - Apresenta fun\u00e7\u00f5es de lubrifica\u00e7\u00e3o e limpeza dos olhos, protegendo-os de les\u00f5es decorrentes de subst\u00e2ncias estranhas.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II - Possui enzima de combate a micro-organismos patog\u00eanicos, como, por exemplo, as bact\u00e9rias.</p><p style=\"text-align: justify; \"> III - Apresenta em sua composi\u00e7\u00e3o \u00e1gua, sais minerais, prote\u00ednas e gordura. </p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com os itens analisados, marque a alternativa que cont\u00e9m todas as proposi\u00e7\u00f5es corretas:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I , II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768326\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 4, fragmento do romance <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes</span>, confirma a ideia de que o texto liter\u00e1rio \u00e9 um objeto de linguagem cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 confrontar o leitor com o mundo engendrado na obra. Para mobilizar o leitor de fic\u00e7\u00e3o, h\u00e1 comumente um investimento do autor no aspecto conotativo da linguagem. Identifique, a seguir, os itens que confirmam esse aspecto:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I - \u201cO rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor\u201d . </div><div style=\"text-align: justify;\">II - \u201cTodo rio tem seu leito, suas margens, seu limite\u201d. </div><div style=\"text-align: justify;\">III - \u201cO rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente\u201d. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - \u201cTem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas\u201d. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Marque a alternativa em que todos os itens est\u00e3o corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Denota\u00e7\u00e3o e Conota\u00e7\u00e3o", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 29, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I , II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, III e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768327\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 4</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o desejei a morte de minha filha. Ou desejei? A\u00ed \u00e9 que reside a d\u00favida, \u00e9 onde habita o n\u00f3 que nada nem ningu\u00e9m no mundo tem o poder de desatar. O inconsciente, desculpe-me a vulgaridade do termo, minha filha, \u00e9 uma merda. Sendo aut\u00f4nomo, o inconsciente age por si, sem pedir licen\u00e7a nem se revelar. Desejei ou n\u00e3o a morte de minha filha, hein? Voc\u00ea pode responder a essa pergunta? Algu\u00e9m pode? Eu n\u00e3o posso. Busquei na fonte a resposta e ela n\u00e3o veio. Como minha filha havia feito, busquei nas \u00e1guas do Cristal a cura imediata para uma dor que parecia infinda. A ferida tinha sido cavada pelas \u00e1guas, ent\u00e3o elas que tratassem de cicatriz\u00e1-la. O rio recusou meu corpo, mas n\u00e3o a dor. Nem o aconselhamento. Pediu tempo, apenas. Permaneci plantada no barranco, juntando ao seu caudal minhas l\u00e1grimas secas. Disseram que eu tinha enlouquecido, talvez tivesse mesmo. Em di\u00e1logo profundo, as \u00e1guas me fizeram compreender verdades para as quais eu nunca havia me atinado. Todo rio tem seu leito, suas margens, seu limite, toda vez que ele avan\u00e7a al\u00e9m de seu leito original provoca estragos, descalabros. O rio de nossa vida n\u00e3o \u00e9 diferente. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 sujeito a limita\u00e7\u00f5es intranspon\u00edveis. Existe voc\u00ea e voc\u00ea; seu campo de vis\u00e3o, a capacidade de administrar o pr\u00f3prio caudal. Tem a hora de abrir e a hora de fechar as comportas. Felicidade ou dor, a escolha \u00e9 sua, depende do grau de intensidade que voc\u00ea der a cada coisa. Hoje posso dizer que me conhe\u00e7o um pouquinho, mesmo assim, perguntas continuam sem resposta. </p><p style=\"text-align: justify; \">(BARROS, Adelice da Silveira. <span style=\"font-weight: bold;\">Mesa dos inocentes. </span>Goi\u00e2nia: Kelps, 2010. p. 23.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">O Texto 4 faz men\u00e7\u00e3o a rio, que, muitas vezes \u00e9 o destino final dos dejetos produzidos pela nossa sociedade. S\u00e3o v\u00e1rias as subst\u00e2ncias que os homens despejam nos rios, causando com isso diversos problemas ambientais. Dentre essas subst\u00e2ncias, podemos encontrar v\u00e1rios compostos inorg\u00e2nicos, como sais, bases e \u00e1cidos. Analise as afirmativas a seguir: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - A hidr\u00f3lise de um sal proveniente de \u00e1cido forte e uma base fraca em \u00e1gua resultar\u00e1 na redu\u00e7\u00e3o do pH. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - Na hidr\u00f3lise de um sal proveniente de um \u00e1cido fraco e base forte, a redu\u00e7\u00e3o do pOH est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do deslocamento do equil\u00edbrio (da rea\u00e7\u00e3o de autoioniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua) para a direita. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - A adi\u00e7\u00e3o de NaCl \u00e0 \u00e1gua provoca a hidr\u00f3lise desta, por se tratar de um sal proveniente de uma \u00e1cido e uma base fracos. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - A adi\u00e7\u00e3o NaCl \u00e0 \u00e1gua provoca a hidr\u00f3lise desta, alterando-lhe o equil\u00edbrio i\u00f4nico. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio I\u00f4nico: Conceitos, Dilui\u00e7\u00e3o de Ostwald, Efeito do \u00cdon Comum.", "Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 30, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768328\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Assinale a alternativa que apresenta uma met\u00e1fora reveladora do posicionamento contr\u00e1rio do narrador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do garimpo na Amaz\u00f4nia:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Figuras de Linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 31, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cCa\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO brilho dourado tatua a \u00edris.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cH\u00e1, em suas pupilas, o ouro.\u201d "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cO v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel.\u201d "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768329\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 5 faz refer\u00eancia a garimpeiro, trabalhador sujeito a doen\u00e7as ocupacionais provocadas por fatores relacionados com o ambiente de trabalho, que causam altera\u00e7\u00f5es na sua sa\u00fade. Um dos grandes problemas da atividade garimpeira na extra\u00e7\u00e3o de ouro \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do merc\u00fario. Tanto o merc\u00fario met\u00e1lico, perdido durante o processo de amalgama\u00e7\u00e3o, quanto o vaporizado durante a queima da am\u00e1lgama, para a separa\u00e7\u00e3o do ouro, \u00e9 altamente prejudicial \u00e0 vida. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Dentre as doen\u00e7as citadas a seguir, qual delas est\u00e1 relacionada \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o por merc\u00fario na atividade de minera\u00e7\u00e3o (assinale a alternativa correta)?</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Silicose, quadro pulmonar agudo e irrevers\u00edvel, respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o brusca da taxa de hematose.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Asbestose, quadro pulmonar cr\u00f4nico, que ocasiona a destrui\u00e7\u00e3o dos alv\u00e9olos pulmonares.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Febre do Feno, quadro al\u00e9rgico causado pela hipersensibilidade ao merc\u00fario.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Quadro neurol\u00f3gico variado, que pode ocasionar sequelas no sistema nervoso.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768330\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 5 faz men\u00e7\u00e3o a garimpos. Durante o s\u00e9culo XVIII, o territ\u00f3rio goiano experimentou uma not\u00e1vel ascens\u00e3o econ\u00f4mica em decorr\u00eancia do encontro e da extra\u00e7\u00e3o de ouro. Acerca dos condicionantes da ocorr\u00eancia de ouro em Goi\u00e1s, bem como de seus desdobramentos, analise as afirmativas a seguir: </div><div style=\"text-align: justify;\">I - Ao longo do S\u00e9culo XVIII, os locais de maior probabilidade de se encontrar ouro eram as \u00e1reas de nascentes dos principais rios. </div><div style=\"text-align: justify;\">II - A historiografia de Goi\u00e1s registra que muitos dos aglomerados urbanos surgiram pr\u00f3ximos aos rios, em decorr\u00eancia da associa\u00e7\u00e3o com o ouro. </div><div style=\"text-align: justify;\">III - Ap\u00f3s o decl\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o de ouro, a tend\u00eancia observada foi o surgimento de aglomerados urbanos nas margens das rodovias que passavam por Goi\u00e1s. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - As cidades que surgiram em decorr\u00eancia da economia aur\u00edfera experimentam franca ascens\u00e3o at\u00e9 os dias atuais. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768331\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> Mark the alternative which deals with the Text 5: ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Science. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Gold mine. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Research. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Global policies. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768332\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 5 trata da dura vida no garimpo, \u201cque at\u00e9 o diabo rejeita\u201d. Um desses garimpeiros, cansado da vida atribulada no garimpo, resolveu ir embora. No caminho de volta, deparou-se com uma casa, onde pediu abrigo e comida por sete dias, tempo que julgava necess\u00e1rio para descansar, a fim de seguir viagem. Temendo que o viajante fugisse sem pagar, o morador concordou; por\u00e9m, exigiu pagamento adiantado. Inseguro de pagar tudo e ser lesado, o garimpeiro, que dispunha apenas de barras de ouro, concordou em pagar, adiantado, mas uma di\u00e1ria a cada manh\u00e3. Apresentou ao morador uma pequena barra cujo valor equivalia ao custo das sete di\u00e1rias e pediu troco. O morador, por\u00e9m, disse que n\u00e3o tinha dinheiro para troco. E sugeriu que o garimpeiro cortasse a barra para efetuar o pagamento conforme o combinado. Qual seria a menor quantidade de cortes na barra e em que tamanhos para que o acerto di\u00e1rio pudesse ser feito (assinale a resposta correta)?</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O garimpeiro deve cortar a barra em quatro peda\u00e7os: um de 1/7 e tr\u00eas de 2/7.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O garimpeiro deve cortar a barra em quatro peda\u00e7os: dois de 1/7, um de 2/7 e um de 3/7.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O garimpeiro deve cortar a barra em tr\u00eas peda\u00e7os: um de 1/7 e dois de 3/7.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O garimpeiro deve cortar a barra em tr\u00eas peda\u00e7os: um de 1/7, um de 2/7 e um de 4/7.</div> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768333\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">\u201cA Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa\u201d, diz o Texto 5. Esse <span style=\"font-style: italic;\">slogan</span> \u00e9 repetido sempre que o imperialismo amea\u00e7a a soberania dos pa\u00edses que possuem territ\u00f3rios nesse rico ecossistema. Um fato importante para o Brasil foram as negocia\u00e7\u00f5es da Bol\u00edvia com um truste anglo-americano denominado Bolivian Syndicate, que iria adquirir uma vasta parcela das terras amaz\u00f4nicas, com amplos poderes administrativos. Esfor\u00e7os dos brasileiros, sedimentados no Tratado de Petr\u00f3polis, de 1903, impediram essa transa\u00e7\u00e3o comercial. Assinale a alternativa que indica corretamente a motiva\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil na ocupa\u00e7\u00e3o daquela regi\u00e3o:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A expans\u00e3o cafeeira, pois o caf\u00e9 era o produto de exporta\u00e7\u00e3o mais importante da economia nacional nos finais do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A expans\u00e3o agropecu\u00e1ria para aquela regi\u00e3o, rica em pastagens naturais, j\u00e1 que o com\u00e9rcio de charque e de couros naquela \u00e9poca era muito importante</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A procura de m\u00e3o de obra ind\u00edgena, pois o tr\u00e1fico de escravos havia sido proibido e faltavam trabalhadores para a exponente lavoura do caf\u00e9.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O chamado \u201cCiclo da Borracha\u201d, pois aquela regi\u00e3o \u00e9 rica em seringais.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768334\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A devasta\u00e7\u00e3o da Floresta Amaz\u00f4nica \u00e9 mencionada no Texto 5. Essa a\u00e7\u00e3o tem causado, ao longo do tempo, a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade nas \u00e1reas afetadas. Para a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada em um determinado bioma, \u00e9 importante o estudo da ecologia de comunidades para que haja a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es existentes antes da degrada\u00e7\u00e3o. Assim, a ecologia de comunidades compreende o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre (marque a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "organismos e o ambiente f\u00edsico natural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">grupos evolutivamente aparentados em uma determinada \u00e1rea durante um certo tempo.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o conjunto de popula\u00e7\u00f5es de diferentes esp\u00e9cies simp\u00e1tricas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as popula\u00e7\u00f5es de uma certa esp\u00e9cie. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768335\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 5 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 com certa sabedoria que se diz: pelos olhos se conhece uma pessoa. Bem, h\u00e1 olhares de todos os tipos \u2014 dos dissimulados aos da cobi\u00e7a, seja pelo vil metal ou pelo sexo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Garimpeiro se conhece pelos olhos. Olhos de febre, que flamejam e reluzem. H\u00e1, em suas pupilas, o ouro. O brilho dourado tatua a \u00edris. Trata-se apenas de um reflexo de sua alma e daquilo que corre em suas veias. \u00c9 um v\u00edrus. A princ\u00edpio, um sonho distante, mas, ao correr dos dias, torna-se uma angustiante busca. Na primeira vez que o ouro fagulha na sua frente, na bateia, toda a alma se contamina e o v\u00edrus se transforma em doen\u00e7a incur\u00e1vel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos, no garimpo, t\u00eam hist\u00f3rias semelhantes. T\u00eam fam\u00edlia, filhos, empregos em suas cidades, nos distantes estados, mas, de repente, espalha-se a not\u00edcia do ouro. Ent\u00e3o, largam tudo, vendem a roupa do corpo e l\u00e1 se v\u00e3o. Ca\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina. Nos olhos, a febre \u2014 um brilho dourado doentio. Sim, \u00e9 f\u00e1cil conhecer um garimpeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Todos sabem que, no garimpo, n\u00e3o \u00e9 lugar para se viver. Mas ningu\u00e9m abandona o seu posto. Suor, lama, pedregulhos, pepitas douradas, cansa\u00e7o \u2014 \u00e9 a vida que at\u00e9 o diabo rejeita.</p><p style=\"text-align: justify; \">Por onde passam, o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa. Tratores e retroescavadeiras derrubam e limpam a floresta; as dragas chegam, os rios se contaminam rapidamente de merc\u00fario. Quem pode mais chora menos. Na trilha do brilho dourado, nada se preserva. Ai daqueles que levantarem alguma voz... No dia seguinte, o corpo \u00e9 encontrado no meio da selva, um bom prato aos bichos. </p><p style=\"text-align: justify; \">(GON\u00c7ALVES, David. <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span>. Joinville: Sucesso Pocket, 2014. p. 5-6. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 5 abre o longo romance <span style=\"font-weight: bold;\">Sangue verde</span> e cumpre a fun\u00e7\u00e3o de apresentar a vis\u00e3o do narrador sobre o garimpeiro \u2013 um dos in\u00fameros tipos que compor\u00e3o o enredo \u2013 e os efeitos de sua a\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente, no caso, a Floresta Amaz\u00f4nica. Nesse fragmento instaura-se o espa\u00e7o narrativo como elemento mobilizador de todos os conflitos da trama, e confirma-se a cr\u00edtica do autor \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do meio pelo homem, mediante o uso da ironia. Assinale dentre as alternativas a seguir, que apresenta uma passagem do texto em que isso fica mais evidente:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 38, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO brilho dourado tatua a \u00edris\u201d. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cA Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cCa\u00e7ar o rastro do ouro \u00e9 a sina\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cQuem pode mais chora menos\u201d. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 2015, um artigo publicado na <span style=\"font-weight: bold;\">Environmental Science end Technology</span>, pela ASU (Universidade do Estado do Arizona), mostra que \u00e9 poss\u00edvel encontrar metais preciosos como prata, ferro, cobre e ouro no lodo de esgotos urbanos. Estima-se que em uma cidade de aproximadamente um milh\u00e3o de habitantes seja poss\u00edvel recolher at\u00e9 US$ 13 milh\u00f5es por ano em metais preciosos. Esse seria um novo garimpo, diverso do tematizado no Texto 5, ainda n\u00e3o explorado. Marque a alternativa que apresenta uma afirma\u00e7\u00e3o correta sobre metais:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Liga\u00e7\u00f5es I\u00f4nicas, Liga\u00e7\u00f5es Covalentes e Liga\u00e7\u00f5es Met\u00e1licas. Ligas Met\u00e1licas."], "count": 39, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na liga\u00e7\u00e3o met\u00e1lica, os \u00e1tomos dos metais se ligam entre si, e os el\u00e9trons escapam facilmente dos \u00e1tomos, devido a sua alta eletroafinidade, e transitam livremente pelo reticulado.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os metais ouro, prata e cobre s\u00e3o mol\u00e9culas representadas pelos s\u00edmbolos Au, Ag e Cu, respectivamente</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Diferentemente da liga\u00e7\u00e3o covalente, a liga\u00e7\u00e3o met\u00e1lica entre dois \u00e1tomos n\u00e3o \u00e9 direcional.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A liga\u00e7\u00e3o met\u00e1lica assemelha-se \u00e0 liga\u00e7\u00e3o covalente pela forma\u00e7\u00e3o de \u00edons de cargas opostas; na primeira, h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de uma nuvem de el\u00e9trons deslocalizada no ret\u00edculo met\u00e1lico.</div> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768337\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No Texto 6, o personagem Cunha enuncia as seguintes senten\u00e7as em momentos distintos: \u201cgosta de sua mulher, rapaz?\u201d e \u201cgosta de mulher, rapaz?\u201d Assinale a alternativa que manifesta, respectivamente, o pressuposto correto extra\u00eddo de cada uma delas:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 40, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Arandir tem d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o ao seu amor pela esposa. / Arandir foi submetido a uma experi\u00eancia afetiva fora do casamento.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Arandir \u00e9 casado. / O delegado manifesta suspeitas de que o comportamento de Arandir revele tend\u00eancias homoafetivas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O delegado manifesta interesse pela mulher de Arandir. / A postura do delegado \u00e9 investigativa e n\u00e3o moral.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Rapazes, tal como Arandir \u00e9 chamado, s\u00e3o imaturos em rela\u00e7\u00e3o ao Amor. / A orienta\u00e7\u00e3o sexual de rapazes como Arandir ainda est\u00e1 por se definir.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768338\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No Texto 6, Arandir afirma n\u00e3o ter ouvido uma das perguntas do delegado Cunha. O aparelho auditivo humano pode se sensibilizar com muita facilidade. Somos capazes de captar sons com uma intensidade de 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201312</span> W/m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> (limiar de audi\u00e7\u00e3o) e escutamos em uma faixa de frequ\u00eancia que vai de 20 Hz a 20000 Hz. Considere a velocidade do som no ar de 340 m/s e analise as afirmativas a seguir: </div><div style=\"text-align: justify;\">I - Se o delegado Cunha emitir um som de 60 dB (conversa comum), a intensidade sonora produzida por ele ser\u00e1 de 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20136</span> W/m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>. </div><div style=\"text-align: justify;\">II - Arandir poderia ouvir melhor o delegado Cunha se seus ouvidos estivessem submersos em \u00e1gua, uma vez que a frequ\u00eancia do som emitido seria modificada.</div><div style=\"text-align: justify;\">III - A velocidade do som emitido por Cunha \u00e9 a mesma, independentemente do meio f\u00edsico em que ele se encontre.</div><div style=\"text-align: justify;\">IV - O comprimento de onda do som emitido no ar por uma pessoa, equivalente \u00e0 menor frequ\u00eancia aud\u00edvel, \u00e9 de 17 m. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768339\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em uma rubrica do Texto 6, l\u00ea-se: <span style=\"font-style: italic;\">\u201cArandir olha em torno, como um bicho apavorado\u201d</span>. Sabe-se que, no Cerrado, no \u00e1pice do per\u00edodo de estiagem, \u00e9 grande o n\u00famero de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios, o que acarreta enormes perdas, sobretudo em rala\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, afetando a seguran\u00e7a dos animais silvestres. Em rela\u00e7\u00e3o a esse assunto, assinale a alternativa correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Vegeta\u00e7\u00e3o"], "count": 42, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As queimadas no Cerrado geralmente ocorrem associadas \u00e0 baixa umidade e se estendem por toda a primavera devido \u00e0 aus\u00eancia de chuvas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Um dos grandes agravantes das queimadas no Cerrado s\u00e3o os solos argilosos que, em decorr\u00eancia da baixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, proporcionam elevado d\u00e9ficit h\u00eddrico.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os inc\u00eandios no Cerrado geralmente s\u00e3o agravados pela pr\u00e1tica de queimadas em pastagens, que em geral acabam por atingir fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A implanta\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos para o tr\u00e2nsito de animais em nada contribuiria para diminuir seu sofrimento em casos de queimadas.</div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768340\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">In English there are different ways to say \u201cCompletamente nua\u201d (Text 6). Read the sentences below and choose the one or ones which has or have the same idea: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - Someone is completely naked. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - Someone has nothing on. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - Someone doesn\u2019t have anything on. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - Someone ran through the yard with nothing on. </p><p style=\"text-align: justify; \">The correct choice is:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Only I is correct. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II and III are corrects. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III and IV are corrects. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "All of them are corrects. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768341\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 6 exp\u00f5e um dialogo entre alguns personagens tipicamente urbanos. Imagine uma cidade pequena, onde todos se conhe\u00e7am, com n+1 habitantes. Uma pessoa conta um boato para outra, que, por sua vez, o conta para uma terceira, e assim sucessivamente. Ent\u00e3o, a probabilidade de o boato ser contado m vezes (m &lt; n) sempre para um novo ouvinte \u00e9 de (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img3.png\" style=\"width: 105px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img4.png\" style=\"width: 54px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img5.png\" style=\"width: 112px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img6.png\" style=\"width: 110px;\"><br></p> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768342\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A dramaturgia de Nelson Rodrigues problematiza quest\u00f5es humanas com base, quase sempre, em epis\u00f3dios nada triviais, com uma abordagem pessimista da vida. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span> \u00e9 um bom exemplo disso. Considerando a leitura integral da pe\u00e7a e especialmente o Texto 6, analise as assertivas a seguir: </div><div style=\"text-align: justify;\">I - A cena em quest\u00e3o comp\u00f5e o Primeiro Ato, num quadro que se passa no distrito policial, e dimensiona a vis\u00e3o do autor sobre a \u00e9tica na imprensa de sua \u00e9poca. </div><div style=\"text-align: justify;\">II - A fragilidade do protagonista, explicitada especialmente nas rubricas que precedem suas falas, decorre tanto da situa\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea quanto de sua natureza sens\u00edvel. </div><div style=\"text-align: justify;\">III - A a\u00e7\u00e3o do fot\u00f3grafo a mando do rep\u00f3rter policial intensifica a press\u00e3o sobre a testemunha e aumenta a tens\u00e3o dram\u00e1tica da cena. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - O encaminhamento do interrogat\u00f3rio para a sexualidade de Arandir revela o objetivo sensacionalista da imprensa e denuncia a sociedade preconceituosa. Consideradas as afirma\u00e7\u00f5es, assinale a \u00fanica alternativa que apresenta todos os itens corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 45, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768343\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 6 </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso ir? </p><p style=\"text-align: justify; \">Comiss\u00e1rio Barros \u2014 Pode. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">recuando, com sofrida humildade</span>) \u2014 Ent\u00e3o, boa tarde, boa tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um minutinho. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">incerto</span>) \u2014 Comigo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Um momento. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 J\u00e1 prestou declara\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">entre divertido e amea\u00e7ador</span>) \u2014 Sei. Agora vai conversar comigo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Aruba (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e veemente para Arandir</span>) \u2014 O delegado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Senta. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sentindo a press\u00e3o de novo ambiente</span>) \u2014 Mas \u00e9 que eu estou com um pouquinho de pressa. (Arandir come\u00e7a a ter medo. Ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe de qu\u00ea.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com o riso ofegante</span>) \u2014 Rapaz, a pol\u00edcia n\u00e3o tem pressa. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Mas senta. (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha em torno, como um bicho apavorado. Senta-se, finalmente.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">sem ter de qu\u00ea</span>) \u2014 Obrigado.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Barros (<span style=\"font-style: italic;\">baixo e reverente, para o delegado</span>) \u2014 Ele \u00e9 apenas testemunha. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 N\u00e3o te mete.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir ergue-se, s\u00f4frego.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Posso telefonar? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Mais tarde. </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Amado cutuca o fot\u00f3grafo.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Bate agora! (<span style=\"font-style: italic;\">flash estoura. Arandir toma um choque</span>.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Retrato?</p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 Nervoso, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(<span style=\"font-style: italic;\">Arandir senta-se, une os joelhos.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Absolutamente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">lan\u00e7ando a pergunta como uma chicotada</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Voc\u00ea \u00e9 casado, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 N\u00e3o ouvi. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 Tira a cera dos ouvidos! </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado (<span style=\"font-style: italic;\">inclinando-se para o rapaz</span>) \u2014 Casado ou solteiro? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Casado. Muito bem. (<span style=\"font-style: italic;\">vira-se para Amado, com segunda inten\u00e7\u00e3o</span>) O homem \u00e9 casado. (<span style=\"font-style: italic;\">para o Comiss\u00e1rio Barros</span>) Casado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Barros \u2014 Eu sabia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">com sofrida humildade</span>) \u2014 O senhor deixa dar um telefonema r\u00e1pido para minha mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">r\u00e1pido e incisivo</span>) \u2014 Gosta de sua mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">(Arandir, por um momento, acompanha o movimento do fot\u00f3grafo que se prepara para bater uma nova fotografia.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Naturalmente! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">com agressividade policial</span>) \u2014 E n\u00e3o usa nada no dedo, por qu\u00ea?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">atarantado</span>) \u2014 Um dia, no banheiro, caiu. Caiu a alian\u00e7a. No ralo do banheiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Amado \u2014 O que \u00e9 que voc\u00ea estava fazendo na pra\u00e7a da Bandeira? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Bem. Fui l\u00e1 e... </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">num berro</span>) \u2014 N\u00e3o gagueja, rapaz! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">falando r\u00e1pido</span>) \u2014 Fui levar uma joia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">alto</span>) \u2014 Joia! </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Joia. Ali\u00e1s, empenhar uma joia na Caixa Econ\u00f4mica. (<span style=\"font-style: italic;\">Amado e Cunha cruzam as perguntas para confundir e levar Arandir ao desespero.</span>)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Amado \u2014 Casado h\u00e1 quanto tempo? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir \u2014 Eu? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha \u2014 Gosta de mulher, rapaz? </p><p style=\"text-align: justify; \">ARANDIR (<span style=\"font-style: italic;\">desesperado</span>) \u2014 Quase um ano! </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">mais forte</span>) \u2014 Gosta de mulher? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">quase chorando</span>) \u2014 Casado h\u00e1 um ano. (<span style=\"font-style: italic;\">Cunha muda de voz, sem transi\u00e7\u00e3o. P\u00f5e a m\u00e3o no joelho do rapaz.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">caricioso e ign\u00f3bil</span>) \u2014 Escuta. O que significa para ti. Sim, o que significa para \u201cvoc\u00ea\u201d uma mulher!? </p><p style=\"text-align: justify; \">Arandir (<span style=\"font-style: italic;\">lento e olhando em torno</span>) \u2014 Mas eu estou preso? </p><p style=\"text-align: justify; \">Cunha (<span style=\"font-style: italic;\">sem ouvi-lo e sempre mel\u00edfluo</span>) \u2014 Rapaz, escuta! Uma hip\u00f3tese. Se aparecesse, aqui, agora, uma mulher, uma \u201cboa\u201d. Nua. Completamente nua. Qual seria. \u00c9 uma curiosidade. Seria a tua rea\u00e7\u00e3o? (<span style=\"font-style: italic;\">Arandir olha, ora o Cunha, ora o Amado. Sil\u00eancio.</span>) </p><p style=\"text-align: justify; \">(RODRIGUES, Nelson. <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1995. p. 23-27.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho da pe\u00e7a <span style=\"font-weight: bold;\">O beijo no asfalto</span> (Texto 6), temos descrito o desconforto do personagem Arandir diante do interrogat\u00f3rio do delegado, no fragmento: \u201csentindo a press\u00e3o do novo ambiente\u201d. Na F\u00edsica, o conceito de press\u00e3o pode estar relacionado \u00e0 magnitude de uma for\u00e7a aplicada ortogonalmente por sobre uma \u00e1rea. De acordo com esse significado e suas aplica\u00e7\u00f5es, analise as afirmativas a seguir: </div><div style=\"text-align: justify;\">I - Um copo de pl\u00e1stico colocado em um recipiente com alta press\u00e3o tende a se expandir (ignore o efeito da temperatura).</div><div style=\"text-align: justify;\"> II - Considerando-se um mergulhador um objeto pontual, a diferen\u00e7a de press\u00e3o que ele experimenta ao mergulhar em um rio de \u00e1gua doce de densidade de 1000 Kg/m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> , a uma profundidade de 20 m, ser\u00e1 de 19,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> Pa (dado: <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img7.png\" style=\"width: 36px;\">= 9,8 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ). </div><div style=\"text-align: justify;\">III - A for\u00e7a resultante sobre uma janela de avi\u00e3o de 500cm<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> de \u00e1rea ser\u00e1 de 1000 N, se a press\u00e3o no interior da cabine for de 1 atm e a press\u00e3o no exterior for de 0,8 atm (considere 1 atm = 10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span> Pa). </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - Em uma garrafa com um furo e cheia de \u00e1gua, a velocidade da vaz\u00e3o da \u00e1gua no furo ser\u00e1 a mesma, independentemente do lugar onde ele se situe. Considere a garrafa com a tampa aberta. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768344\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O desfecho do Texto 7 \u00e9 surpreendente e cr\u00edtico. Ao dizer que \u201cum dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2013 e usa um decente terno cinza\u201d, o enunciador faz uso de que recurso lingu\u00edstico? Assinale a resposta correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 47, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Ironia \u2013 a transforma\u00e7\u00e3o do <span style=\"font-style: italic;\">hippie</span> em algu\u00e9m semelhante ao homem de cinza contribui para que o \u201caut\u00eantico contestador\u201d constitua uma amea\u00e7a aos neg\u00f3cios.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Estiliza\u00e7\u00e3o \u2013 h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o de elementos visuais do <span style=\"font-style: italic;\">hippie</span>, que, necessariamente, n\u00e3o altera a sua ess\u00eancia e a sua ideologia.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Intertextualidade \u2013 o texto faz remiss\u00e3o indireta ao movimento <span style=\"font-style: italic;\">hippie</span> de 1960.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: justify; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); display: inline !important; float: none;'>Grada\u00e7\u00e3o \u2013 o enunciador mostra o processo gradativo de mudan\u00e7a do</span><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: justify; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); float: none; display: inline !important; font-style: italic;'> hippie.</span> </div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768345\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No conto de Moacyr Scliar (Texto 7), temos o termo \u201ctrabalho\u201d. Para a F\u00edsica, esse termo pode estar relacionado com varia\u00e7\u00e3o de energia e, nesse sentido, gases podem executar trabalho, como \u00e9 o caso das locomotivas a vapor. No Brasil, uma das primeiras locomotivas a vapor dotadas de um mecanismo de articula\u00e7\u00e3o para suas rodas foi a Baldwin Flexible. Essa locomotiva, propulsionada por um motor a vapor, era composta de tr\u00eas partes: a caldeira, que produzia o vapor pela queima do combust\u00edvel; a m\u00e1quina t\u00e9rmica, que transformava a energia do vapor em trabalho mec\u00e2nico, e a carroceria, que carregava a composi\u00e7\u00e3o. A seguir, temos um quadro com as caracter\u00edsticas de uma dessas locomotivas:</div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/puc-go2016/img8.png\" style=\"width: 365px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Considerando-se a m\u00e1quina t\u00e9rmica um sistema fechado, contendo um pist\u00e3o que pode expandir-se livremente dentro de uma cavidade, aproveitando somente a energia proveniente do carv\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o do volume do g\u00e1s na cavidade para um funcionamento de 5 minutos \u00e0 pot\u00eancia m\u00e1xima e considerando-se a press\u00e3o na cavidade igual \u00e0 press\u00e3o m\u00e1xima na caldeira ser\u00e1 de (assinale a resposta correta):<br> </div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "75 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7,5 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "450 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768346\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 da natureza do conto a ressignifica\u00e7\u00e3o de breves e fortuitas situa\u00e7\u00f5es, reais ou imagin\u00e1rias, do que decorre uma tens\u00e3o narrativa de efeito \u00fanico e singular no leitor. Moacyr Scliar \u00e9 conhecido, em sua produ\u00e7\u00e3o nesse g\u00eanero, pela aguda percep\u00e7\u00e3o do homem em sua subjetividade e pela perspectiva cr\u00edtica de sua abordagem. Sobre o conto \u201cO mist\u00e9rio dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>desaparecidos\u201d (Texto 7), considere as afirma\u00e7\u00f5es que seguem:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I - O car\u00e1ter interesseiro do ser humano \u00e9 um dos focos da cr\u00edtica do autor. </div><div style=\"text-align: justify;\">II - O mist\u00e9rio referido no t\u00edtulo sugere tamb\u00e9m o mist\u00e9rio pr\u00f3prio da natureza humana. </div><div style=\"text-align: justify;\">III - O homem de cinza encarna um tipo gen\u00e9rico, identificando um comportamento. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV - A ironia, recurso comum \u00e0 literatura de fei\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, comparece no desfecho do conto. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Assinale a \u00fanica alternativa que apresenta todos os itens corretos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 49, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768347\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">\u201c\u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho\u201d. Nesse trecho, o Texto 7 menciona cabelo, estrutura presente nos mam\u00edferos, que apresenta diferentes fun\u00e7\u00f5es para o organismo. Leia atentamente as alternativas abaixo, que tratam sobre diferentes aspectos do cabelo (pelo), e marque aquela que estiver correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os pelos s\u00e3o constitu\u00eddos basicamente por uma prote\u00edna, a quitina.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os pelos s\u00e3o constitu\u00eddos por mol\u00e9culas org\u00e2nicas de car\u00e1ter lipoprot\u00e9ico.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os pelos t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de realizar trocas gasosas, regular a temperatura e secretar subst\u00e2ncias.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os pelos se originam nas camadas profundas da derme, onde tamb\u00e9m se encontram as gl\u00e2ndulas sudor\u00edparas e seb\u00e1ceas.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768348\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O Texto 7, faz men\u00e7\u00e3o a <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, pessoas que, em geral, vivem do trabalho informal, comercializam produtos artesanais, especialmente em ambiente urbano. Acerca da estrutura e do funcionamento do mercado de trabalho, analise as afirmativas a seguir: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - As taxas de desemprego eventualmente divulgadas pelo IBGE incluem tamb\u00e9m pessoas que trabalham na economia informal. </p><p style=\"text-align: justify; \">II - O aumento do desemprego tem impacto direto no poder de consumo da popula\u00e7\u00e3o, ainda que os demitidos possam contar com o Seguro Desemprego. </p><p style=\"text-align: justify; \">III - O Seguro Desemprego funciona como uma zona de transi\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o da pessoa como empregada at\u00e9 que ela consiga outra coloca\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV - Ao longo da hist\u00f3ria, uma das grandes causas para o aumento do desemprego tem sido o processo de substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra oper\u00e1ria pelos inventos tecnol\u00f3gicos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es analisadas, assinale a \u00fanica alternativa cujos itens est\u00e3o todos corretos:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 51, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768349\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">Match the columns to form statements about \u201chippies\u201d: </p><p style=\"text-align: justify; \">I - They usually sell... </p><p style=\"text-align: justify; \">II - They were young people in the 1960s and 1970s who... </p><p style=\"text-align: justify; \">III - They try to live...</p><p style=\"text-align: justify; \"> IV - They often have... </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) \u2026long hair and many of them take drugs. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) \u2026rejected conventional ways of living, dressing, and behaving.</p><p style=\"text-align: justify; \"> ( ) \u2026based on peace and love. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) \u2026handcraft. </p><p style=\"text-align: justify; \">The right sequence is:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 52, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II, IV e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III, IV e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV, I, III e II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "IV, II, III e I. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768350\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Na sociedade industrializada, a divis\u00e3o social do trabalho \u00e9 um fundamento. A partir de tal fundamento, se organiza a pr\u00f3pria vida humana e se questiona toda e qualquer forma de vida alternativa, como a dos \u201c<span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>\u201d, mencionada no Texto 7. No entanto, se essa forma alternativa puder gerar lucro, o modo de vida hegem\u00f4nico pode se apropriar de sua cultura e at\u00e9 de seus indiv\u00edduos. O texto em quest\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o a (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, da cultura ocidental capitalista como forma de resist\u00eancia e protesto.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma nova forma de <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> que aprenderam a se organizar a partir das contribui\u00e7\u00f5es do capitalismo contempor\u00e2neo.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma nova forma do capitalismo contempor\u00e2neo, que consegue se travestir da apar\u00eancia de uma ajuda humanit\u00e1ria quando na verdade condiciona pessoas a uma determinada produtividade controlada.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma mescla entre vida simples e complexa a partir do olhar da economia.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768351\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 7 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> O mist\u00e9rio dos hippies desaparecidos </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Ide ao Mercad\u00e3o da Travessa do Carmo. Que vereis? O alegre, o pitoresco, o colorido. Admirai a excelente organiza\u00e7\u00e3o: cada artes\u00e3o em seu quadrado, exibindo belos trabalhos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Mas... Nada vos chama a aten\u00e7\u00e3o? </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o? Neste caso, pergunto-vos: onde est\u00e3o os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>da Pra\u00e7a Dom Feliciano? Isso mesmo, aqueles que ficavam na frente da Santa Casa. Onde est\u00e3o? N\u00e3o sabeis? </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza sabe. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza vinha todos os dias \u00e0 Pra\u00e7a Dom Feliciano. Ficava muito tempo olhando os<span style=\"font-style: italic;\"> hippies</span>, que n\u00e3o lhe davam maior aten\u00e7\u00e3o. O homem, ao contr\u00e1rio, parecia muito interessado neles: examinava os objetos expostos, indagava por pre\u00e7os, por detalhes da manufatura. E anotava tudo numa caderneta de capa preta. Um dia perguntou aos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> onde moravam. Por a\u00ed, respondeu um rapaz. Numacomuna? \u2014 perguntou o homem. N\u00e3o, n\u00e3o era em nenhuma comuna; na realidade, estavam ao relento. O homem ent\u00e3o disse que eles deveriam morar juntos numa comuna. Ficaria mais f\u00e1cil, mais pr\u00e1tico. O rapaz concordou. N\u00e3o estava com muita vontade de falar; contudo, acrescentou, depois de uma pausa, que o problema era encontrar o lugar para a comuna. </p><p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o \u00e9 problema, disse o homem; eu tenho uma ch\u00e1cara l\u00e1 na Vila Nova, com uma boa casa, gramados, \u00e1rvores frut\u00edferas. Se voc\u00eas quiserem, podem ficar l\u00e1. No amor? \u2014 perguntou o rapaz. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 No amor, bicho \u2014 respondeu o homem, rindo. S\u00f3 quero que voc\u00eas tomem conta da casa. Os <span style=\"font-style: italic;\">hippies </span>confabularam entre si e resolveram aceitar. O homem levou-os \u2014 eram doze, entre rapazes e mo\u00e7as \u2014 \u00e0 ch\u00e1cara, numa camioneta Veraneio. Deixou-os l\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante algum tempo n\u00e3o apareceu. Mas, num domingo, deu as caras. Conversou com os jovens sobre a ch\u00e1cara, contou hist\u00f3rias interessantes. Finalmente, pediu para ver o que tinham feito de artesanato. Examinou as pe\u00e7as atentamente e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Posso dar uma sugest\u00e3o? Eles concordaram. Como n\u00e3o haveriam de concordar? Mas foi assim que come\u00e7ou. O homem organizou-os em equipes: a equipe dos cintos, a equipe das pulseiras, a equipe das bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ensinou-os a trabalhar pelo sistema de linha de montagem; racionalizou cada tarefa, cada atividade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Disciplinou a vida deles, tamb\u00e9m. Centralizou todo o consumo de t\u00f3xicos. Fornecia drogas mediante vales, resgatados ao fim do m\u00eas, conforme a produ\u00e7\u00e3o. Permitiu que se vestissem como desejavam, mas era r\u00edgido na escala de trabalho. Seis dias por semana, folga \u00e0s quartas \u2014 nos domingos tinham de trabalhar. Nestes dias, o homem de cinza admitia visitantes na ch\u00e1cara, mediante o pagamento de ingressos. Um guia especialmente treinado acompanhava-os, explicando todos os detalhes acerca dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies, </span>estes seres curiosos. </p><p style=\"text-align: justify; \">O homem de cinza j\u00e1 era muito rico, mas agora est\u00e1 multimilion\u00e1rio. \u00c9 que organizou uma firma, e exporta para os Estados Unidos e para o Mercado Comum Europeu cintos, pulseiras e bolsas. </p><p style=\"text-align: justify; \">Parece que, para esses artigos, n\u00e3o h\u00e1 sobretaxa de exporta\u00e7\u00f5es. Escreveu um livro \u2014 <span style=\"font-style: italic;\">Minha Vida Entre os Hippies</span> \u2014 que tem se constitu\u00eddo em aut\u00eantico \u00eaxito de livraria; uma adapta\u00e7\u00e3o para a televis\u00e3o, sob forma de novela, est\u00e1 quase pronta. E quem ouviu a trilha sonora, garante que \u00e9 um estouro. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tem apenas um temor, este homem. \u00c9 que um dos <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span>, de uma hora para outra, cortou o cabelo, passou a tomar banho \u2014 e usa agora um decente terno cinza. Por enquanto ainda n\u00e3o se manifestou; mas trata-se \u2014 o homem de cinza est\u00e1 convencido disto \u2014 de um aut\u00eantico contestador. </p><p style=\"text-align: justify; \">(SCLIAR, Moacyr.<span style=\"font-weight: bold;\"> Melhores contos</span>. S\u00e3o Paulo: Global, 2003. p. 130-132.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em um dado momento do Texto 7, o homem de cinza organiza os <span style=\"font-style: italic;\">hippies</span> em equipes. Considere que a equipe dos cintos tenha cinco pessoas, a das pulseiras, tr\u00eas, e a das bolsas, quatro pessoas. Resolveu-se formar uma nova equipe multivalente, com tr\u00eas pessoas da equipe dos cinto, uma da equipe das pulseiras e duas da equipe das bolsas. Assim, de quantas maneiras diferentes se poderia formar essa nova equipe? Assinale a \u00fanica alternativa correta:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "180. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "160. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "140. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "130. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768352\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No Texto 8, a express\u00e3o \u201co enfermo\u201d faz refer\u00eancia (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Coes\u00e3o e coer\u00eancia", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 55, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a Quincas Borba. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Rubi\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao cachorro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao m\u00e9dico. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768353\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 8 faz men\u00e7\u00e3o a leite em \u201cRubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite\u201d. Um leite ordenhado em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de higiene ou armazenado de forma inadequada leva \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de micro-organismos. Estes quebram o a\u00e7\u00facar do leite e produzem \u00e1cido l\u00e1tico (C<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>). O aumento da acidez do leite leva a sua coagula\u00e7\u00e3o e o azeda. Esse efeito pode ser mascarado pela adi\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, para neutralizar o \u00e1cido l\u00e1tico, e \u00e1gua oxigenada (H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>) para matar os micro-organismos. Assinale a alternativa correta sobre esse processo:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas e suas caracter\u00edsticas: \u00c1cidos, Bases, Sais e \u00d3xidos. Rea\u00e7\u00f5es de Neutraliza\u00e7\u00e3o."], "count": 56, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">No \u00e1cido l\u00e1tico, a quantidade percentual de \u00e1tomos de carbono \u00e9 maior que a quantidade m\u00e1ssica percentual de oxig\u00eanio.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A neutraliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido l\u00e1tico resulta em um \u00f3xido e \u00e1gua.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A \u00e1gua oxigenada se decomp\u00f5e, matando os micro-organimos anaer\u00f3bicos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A lactose \u00e9 um sacar\u00eddeo formado de glicose e maltose. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768354\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Desenvolvido incialmente como um folhetim, o romance <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>, de Machado de Assis, utiliza a ironia e o pessimismo para retratar e questionar os costumes da \u00e9poca. Sobre essa obra \u00e9 poss\u00edvel afirmar que (assinale a alternativa correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 57, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a personagem t\u00edtulo morre pobre, apesar de ter tido uma vida repleta de bens, e louca a ponto de acreditar que era Napole\u00e3o Bonaparte.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u00e9 um romance narrado em terceira pessoa, que analisa a desagrega\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e financeira do professor Rubi\u00e3o.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de retratar a sociedade burguesa do s\u00e9culo XIX, o romance n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de criticar o uso das rela\u00e7\u00f5es amorosas para solucionar problemas financeiros.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">conta a hist\u00f3ria de Quincas Borba, fil\u00f3sofo que teoriza sobre o humanitismo, que se torna v\u00edtima ao ser ludibriado pelo casal Cristiano Palha e Sofia.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768355\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">The Text 8 mentions a disease called erysipelas. Read the dictionary entry below and complete it with the words from the box: </div><div style=\"text-align: justify;\">a hemolytic streptococcus / febrile / Function / inflammation / Main Entry / Pronunciation / Definition </div><div style=\"text-align: justify;\">1 - _____________: er\u00b7y\u00b7sip\u00b7e\u00b7las </div><div style=\"text-align: justify;\">2 - _____________: \u02ccer-\u0259-\u02c8sip-(\u0259-)l\u0259s, \u02ccir- </div><div style=\"text-align: justify;\">3 - _____________: noun </div><div style=\"text-align: justify;\">4 - _____________: an acute 5 - __________ disease that is associated with intense often vesicular and edematous local 6 - ____________of the skin and subcutaneous tissues and that is caused by 7 - ______________________. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(Available at http://c.merriam-webster.com/medlineplus/erysipelas., accessed on July 14th, 2016.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> Choose the appropriate alternative:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Vocabul\u00e1rio | Vocabulary", "Aspectos lingu\u00edsticos - Linguistic aspects"], "count": 58, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Pronunciation / Main Entry / inflammation / Function / febrile / a hemolytic streptococcus / Definition.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Main Entry / Pronunciation / Function / Definition / febrile / inflammation / a hemolytic streptococcus.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Pronunciation / Definition / inflammation / Function / febrile / a hemolytic streptococcus / Main Entry.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Main Entry / Pronunciation / febrile / inflammation / Definition / a hemolytic streptococcus / Function.</div> "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768356\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O Texto 8 faz men\u00e7\u00e3o a c\u00e3o, fiel companheiro do ser humano desde os tempos mais remotos. Considere uma determinada ra\u00e7a de cachorros, em que o alelo para pelos negros seja dominante sobre o alelo para pelos brancos e o alelo que determina a cor caf\u00e9 dos olhos seja dominante sobre o alelo para olhos azuis. Uma cadela negra com olhos azuis gera oito filhotes com as seguintes caracter\u00edsticas: dois de pelos negros e olhos caf\u00e9, dois de pelos negros e olhos azuis, dois de pelos brancos e olhos caf\u00e9 e dois de pelos brancos e olhos azuis. Analise as alternativas a seguir e marque dentre elas aquela que apresenta o fen\u00f3tipo de cachorro com maior probabilidade de ser o pai dos filhotes:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Pelos brancos e olhos azuis. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Pelos negros e olhos caf\u00e9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pelos negros e olhos azuis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "A e C s\u00e3o igualmente poss\u00edveis. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-768357\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">TEXTO 8 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IX </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Horas depois, teve Rubi\u00e3o um pensamento horr\u00edvel. Podiam crer que ele pr\u00f3prio incitara o amigo \u00e0 viagem, para o fim de o matar mais depressa, e entrar na posse do legado, se \u00e9 que realmente estava incluso no testamento. Sentiu remorsos. Por que n\u00e3o empregou todas as for\u00e7as, para cont\u00ea-lo? Viu o cad\u00e1ver do Quincas Borba, p\u00e1lido, hediondo, fitando nele um olhar vingativo; resolveu, se acaso o fatal desfecho se desse em viagem, abrir m\u00e3o do legado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pela sua parte o c\u00e3o vivia farejando, ganindo, querendo fugir; n\u00e3o podia dormir quieto, levantava-se muitas vezes, \u00e0 noite, percorria a casa, e tornava ao seu canto. De manh\u00e3, Rubi\u00e3o chamava-o \u00e0 cama, e o c\u00e3o acudia alegre; imaginava que era o pr\u00f3prio dono; via depois que n\u00e3o era, mas aceitava as car\u00edcias, e fazia-lhe outras, como se Rubi\u00e3o tivesse de levar as suas ao amigo, ou traz\u00ea-lo para ali. Demais, havia-se-lhe afei\u00e7oado tamb\u00e9m, e para ele era a ponte que o ligava \u00e0 exist\u00eancia anterior. N\u00e3o comeu durante os primeiros dias. Suportando menos a sede, Rubi\u00e3o p\u00f4de alcan\u00e7ar que bebesse leite; foi a \u00fanica alimenta\u00e7\u00e3o por algum tempo. Mais tarde, passava as horas, calado, triste, enrolado em si mesmo, ou ent\u00e3o com o corpo estendido e a cabe\u00e7a entre as m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o m\u00e9dico voltou, ficou espantado da temeridade do doente; deviam t\u00ea-lo impedido de sair; a morte era certa. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Certa? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 Mais tarde ou mais cedo. Levou o tal cachorro? </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2014 N\u00e3o, senhor, est\u00e1 comigo; pediu que cuidasse dele, e chorou, olhe que chorou que foi um nunca acabar. Verdade \u00e9, disse ainda Rubi\u00e3o para defender o enfermo, verdade \u00e9 que o cachorro merece a estima do dono; parece gente. </p><p style=\"text-align: justify; \">O m\u00e9dico tirou o largo chap\u00e9u de palha para concertar a fita; depois sorriu. Gente? Com que ent\u00e3o parecia gente? Rubi\u00e3o insistia, depois explicava; n\u00e3o era gente como a outra gente, mas tinha coisas de sentimento, e at\u00e9 de ju\u00edzo. Olhe, ia contar-lhe uma...</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2014 N\u00e3o, homem, n\u00e3o, logo, logo, vou a um doente de erisipela... Se vierem cartas dele, e n\u00e3o forem reservadas, desejo v\u00ea-las, ouviu? E lembran\u00e7as ao cachorro, concluiu saindo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas pessoas come\u00e7aram a mofar do Rubi\u00e3o e da singular incumb\u00eancia de guardar um c\u00e3o em vez de ser o c\u00e3o que o guardasse a ele. Vinha a risota, choviam as alcunhas. Em que havia de dar o professor! sentinela de cachorro! Rubi\u00e3o tinha medo da opini\u00e3o p\u00fablica. Com efeito, parecia-lhe rid\u00edculo; fugia aos olhos estranhos, olhava com fastio para o animal, dava-se ao diabo, arrenegava da vida. N\u00e3otivesse a esperan\u00e7a de um legado, pequeno que fosse. Era imposs\u00edvel que lhe n\u00e3o deixasse uma lembran\u00e7a. </p><p style=\"text-align: justify; \">(ASSIS, Machado de. <span style=\"font-weight: bold;\">Quincas Borba</span>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2011. p. 30-31.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A partir de um projeto de modernidade europeia, o Estado-Na\u00e7\u00e3o constru\u00eddo na Am\u00e9rica espanhola tinha como inspira\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica da Europa. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o processo de forma\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o argentina ocorreu (assinale a resposta correta):</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": "PUC-GO", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">atrav\u00e9s da coer\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia mais abastada, Buenos Aires, e efetivou uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica democr\u00e1tica com sufr\u00e1gio universal e identidade portenha.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela unifica\u00e7\u00e3o das prov\u00edncias do Rio da Prata, e a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional foi \u00e1rdua, pois atravessou todo o s\u00e9culo XIX. Tal constru\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel mediante o sistema educacional que valorizava a participa\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1tria chamada Argentina, e n\u00e3o mais apenas o pertencimento \u00e0s prov\u00edncias.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">desde o primeiro momento em que conseguiu sua independ\u00eancia jur\u00eddica, pois o pa\u00eds j\u00e1 gozava de uma organiza\u00e7\u00e3o moderna, que unificava politicamente as v\u00e1rias prov\u00edncias que compunham seu territ\u00f3rio.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">no bojo do projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico e social que visava \u00e0 conquista das terras ind\u00edgenas, ou seja, a maior parte do territ\u00f3rio do que hoje \u00e9 a Argentina. Para lev\u00e1-lo a cabo, travaram guerras sangrentas para anexar tais territ\u00f3rios, e isso foi feito inspirado no modelo brasileiro de coloniza\u00e7\u00e3o.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}]