[{"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588386\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img1.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Com base no texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F), em rela\u00e7\u00e3o ao emprego de elementos lingu\u00edsticos. <br><br>( ) O adjetivo <strong>curioso</strong> (linha 05) pode ser substitu\u00eddo, sem comprometimento de sentido, por <em>intrigante</em>. <br><br>( ) O adv\u00e9rbio <strong>coincidentemente</strong> (linha 06) pode ser substitu\u00eddo, sem comprometimento de sentido, por <em>justamente</em>. <br><br>( ) O verbo <strong>inspirado</strong> (linha 10) pode ser substitu\u00eddo, sem comprometimento de sentido, por <em>originado</em>. <br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 V"}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588387\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img2.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Conforme o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o reality show de televis\u00e3o<span style=\"font-style: italic;\">Big Brother</span>se baseia no livro 1984."}, {"is_correct": true, "answer_text": "gera curiosidade para Grinberg a rela\u00e7\u00e3o entre o caso Snowden e as vendas do livro<span style=\"font-style: italic;\">1984</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 preciso denunciar a vigil\u00e2ncia eletr\u00f4nica exercida sobre os cidad\u00e3os."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Snowden denunciou a vigil\u00e2ncia de grandes empresas sobre os cidad\u00e3os por meio do<span style=\"font-style: italic;\">site</span>da Amazon."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 prefer\u00edvel abrir m\u00e3o da privacidade para usar os servi\u00e7os eletr\u00f4nicos."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588388\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img3.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Assinale a alternativa em que o termo presente na <strong>COLUNA B</strong> melhor substitui no texto o da <strong>COLUNA A</strong>, mantendo-se a sinon\u00edmia a mais aproximada poss\u00edvel.", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<strong>COLUNA A</strong>-<strong>\u00f3bvia</strong>(linha 05)<br><br><strong>COLUNA B</strong>-<em>evidente </em><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>COLUNA A</strong>-<strong>justamente</strong>(linha 07)<br><br><strong>COLUNA B</strong>-<em>realmente</em><br><br><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>COLUNA A</strong>-<strong>suspeita</strong>(linha 14)<br><br><strong>COLUNA B</strong>-<em>perigosa</em><br><br><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>COLUNA A</strong>-<strong>simpatizantes</strong>(linha 29)<br><br><strong>COLUNA B</strong>-<em>adeptos</em><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>COLUNA A</strong>-<strong>libelo</strong>(linha 32)<br><br><strong>COLUNA B</strong>-<em>panfleto </em><br><br><br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588389\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img4.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Com base no texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F), em rela\u00e7\u00e3o ao emprego de elementos lingu\u00edsticos. <br><br>( ) O substantivo <strong>regimes</strong> (linha 10) pode ser substitu\u00eddo, sem comprometimento de sentido, por <em>governos</em>. <br><br>( ) O fragmento <strong>No romance</strong> (linha 14) refere-se ao livro <em>1984</em>. <br><br>( ) O adjetivo <strong>dissidente</strong> (linha 15) pode ser substitu\u00eddo, sem comprometimento de sentido, por <em>divergente</em>.<br><br> Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588390\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img5.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Segundo o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Orwell viveu uma realidade similar \u00e0 retratada por ele em sua obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">1984</span>\u00e9 um livro de qualidade inferior \u00e0s demais obras do autor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Chaplin foi um dos denunciados por Orwell em sua lista de simpatizantes do comunismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as convic\u00e7\u00f5es de Orwell o isentam de ter denunciado cidad\u00e3os comunistas ao governo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a diferen\u00e7a entre a realidade atual e a obra<span style=\"font-style: italic;\">1984</span>\u00e9 que as pessoas j\u00e1 s\u00e3o vigiadas, mesmo sem den\u00fancia."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588391\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img6.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> A cita\u00e7\u00e3o do lema da empresa Google, \u201c<span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">don\u2019t be evil</span>\u201d (tradu\u00e7\u00e3o livre: n\u00e3o seja malvado), na linha 17, entre par\u00eanteses, permite inferir que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o servi\u00e7o Gmail foi o mais visado pela vigil\u00e2ncia eletr\u00f4nica do governo norte-americano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a predile\u00e7\u00e3o da autora se d\u00e1 por essa empresa em especial."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a autora explora a ironia, j\u00e1 que a men\u00e7\u00e3o \u00e0s den\u00fancias de Snowden evidencia o contr\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para a argumenta\u00e7\u00e3o usada pela autora."}, {"is_correct": false, "answer_text": "refor\u00e7a-se, via recurso explicativo, a discord\u00e2ncia da empresa com a viola\u00e7\u00e3o de privacidade dos cidad\u00e3os."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588392\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img7.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> De acordo com o texto, \u00e9 correto afirmar que <br><br>I Orwell conviveu com a vigil\u00e2ncia iminente do governo em sua vida privada.<br><br> II os criptocomunistas, para Orwell, eram mais perigosos que os cidad\u00e3os abertamente comunistas. <br><br>III Orwell tinha a convic\u00e7\u00e3o de que o Ocidente perderia a batalha de ideologias contra a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas III est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588393\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img8.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que <br><br>I a autora considera estranho o fato de Orwell ter imaginado uma sociedade em que n\u00e3o viveu. <br><br>II <em>1984</em> foi inspirado nos governos totalit\u00e1rios da primeira metade do s\u00e9culo XX. <br><br>III <em>1984</em> \u00e9 uma cr\u00edtica contundente ao comunismo. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas III est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588394\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img9.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que <br><br>I o leitor, hoje, de <em>1984</em> busca uma reflex\u00e3o acerca de uma sociedade altamente controlada. <br><br>II Orwell tinha consci\u00eancia de que seu texto seria um s\u00edmbolo de defesa da liberdade de express\u00e3o nos dias de hoje.<br><br> III Orwell cometera o erro grave de incluir Chaplin como um judeu comunista. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas III est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588395\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img10.png\" style=\"width: 541px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Conforme o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Orwell tornou-se, em vida, um s\u00edmbolo da independ\u00eancia pol\u00edtica"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o papel da vigil\u00e2ncia externa eletr\u00f4nica ainda \u00e9 importante na atualidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as pessoas s\u00e3o v\u00edtimas das empresas ao abrir m\u00e3o da privacidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os leitores da atualidade consideram 1984 um livro muito ruim."}, {"is_correct": true, "answer_text": "cadernos de den\u00fancias como o de Orwell s\u00e3o desnecess\u00e1rios hoje em dia."}], "source": " UCS", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588376\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img11.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Assinale a alternativa que completa, correta e respectivamente, as lacunas do texto nas linhas 32, 35 e 37.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Mientras, cuando, Luego</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Luego, mientras, Cuando</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Mientras, luego, Cuando</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Cuando, mientras, Luego</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">Luego, cuando, Mientras</span>"}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588377\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img12.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> De acordo com o texto, no que tange ao emprego dos pronomes, \u00e9 correto afirmar que<br><br> I o <strong>la</strong> (linha 16) refere-se a <strong>tarjeta</strong> (linha 15). <br><br>II o <strong>la</strong> (linha 22) e o <strong>-la</strong> em <strong>ofrec\u00e9rsela</strong> (linha 33) referem-se, ambos, a \u201c<em>Bella</em>\".<br><br> III o <strong>lo</strong> (linha 27) refere-se a <strong>espacio</strong> (linha 26). <br><br>Das afirmativas apresentadas,<br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588378\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img13.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Considerando o texto, assinale a alternativa em que o termo presente na <span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> melhor traduz o da <span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span>.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span> -<span style=\"font-weight: bold;\">diferidos</span> (linha 18)</p><p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> -<span style=\"font-style: italic;\">cancelados</span></p><p> </p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span> -<span style=\"font-weight: bold;\">logr\u00e9</span> (linha 24)</p><p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> -<span style=\"font-style: italic;\">enganei</span><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span> -<span style=\"font-weight: bold;\">aliento</span> (linha 25)</p><p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> -<span style=\"font-style: italic;\">\u00e2nimo</span> <br></p><p> </p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span> -<span style=\"font-weight: bold;\">qued\u00f3</span> (linha 31)</p><p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> -<span style=\"font-style: italic;\">caiu</span> <br></p><p> </p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA A</span> -<span style=\"font-weight: bold;\">rodillas</span> (linha 37)</p><p><span style=\"font-weight: bold; text-decoration: underline;\">COLUNA B</span> -<span style=\"font-style: italic;\">joelhos </span><br></p><p> </p>"}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588379\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img14.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Conforme o texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F). O termo<br><br>( ) <strong>copa</strong> (linha 33) pode ser substitu\u00eddo por <em>taza</em>. <br><br>( ) <strong>estuche</strong> (linha 39) pode ser substitu\u00eddo por <em>billetera</em>. <br><br>( ) <strong>antifaz</strong> (linha 43) pode ser substitu\u00eddo por <em>m\u00e1scara</em>. <br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588380\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img15.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Segundo o texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F). <br><br>( ) O tr\u00e2nsito, como sempre, estava congestionado, por causa da neve que ca\u00eda h\u00e1 uma semana. <br><br>( ) A \u201cBella\" \u00e9 descrita, pelo protagonista, como uma mulher elegante, de uma beleza impactante, mas cujos tra\u00e7os, estranhamente, n\u00e3o permitiam identificar sua nacionalidade. <br><br>( ) O protagonista, ao embarcar, inicia um breve di\u00e1logo com \u201cBella\". <br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588381\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img16.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> De acordo com o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o voo intercontinental estava atrasado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cBella\u201d demorou a chegar ao aeroporto, porque n\u00e3o conseguia transporte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os protagonistas viajaram na classe econ\u00f4mica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cBella\u201dagradeceu a gentileza do protagonista um pouco antes de desembarcar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os personagens tomaram champanhe assim que embarcaram."}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588382\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img17.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Conforme o texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F). <br><br>( ) O protagonista perdeu de vista \u201cBella\", no aeroporto, em meio \u00e0 multid\u00e3o. <br><br>( ) \u201cBella\", al\u00e9m do espanhol, dominava mais duas l\u00ednguas latinas. <br><br>( ) O protagonista ficou encantado quando viu \u201cBella\" tirar os sapatos. <br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588383\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img18.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Conforme o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o protagonista cobriu-se com uma manta durante o voo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cBella\u201d viajou no assento do corredor; j\u00e1 o protagonista foi na fila do meio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o protagonista, apesar de ser um viajante frequente, precisava tomar comprimidos para relaxar e dormir."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o protagonista dormiu de costas para \u201cBella\u201d durante grande parte da viagem."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cBella\u201d pediu ao comiss\u00e1rio de bordo para n\u00e3o ser acordada."}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588384\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img19.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> De acordo com o texto, \u00e9 correto afirmar que <br><br>I <strong>quitarse</strong> (linha 42) equivale a <em>manter-se</em>. <br><br>II <strong>hechizo</strong> (linha 49) equivale a <em>feiti\u00e7o</em>. <br><br>III <strong>si hubiera dormido</strong> (linha 51) equivale a <em>se tivesse dormido</em>. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588385\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img20.png\" style=\"width: 531px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Segundo o texto, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cBella\" tinha belos olhos cor de uva."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a aeromo\u00e7a despertou a ambos, um pouco antes de o avi\u00e3o pousar."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o protagonista se impressionou com o jeito de \u201cBella\" se acomodar na poltrona do avi\u00e3o: ela n\u00e3o era principiante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cBella\" cumprimentou o protagonista, assim, como se fossem um casal, ao despertar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a \u201cBella\" e o protagonista decidiram se conhecer melhor em Nova Iorque."}], "source": " UCS", "discipline": "Espanhol"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588396\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img21.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img22.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que completa correta e respectivamente as lacunas do texto<span style=\"line-height: 1.42857;\">nas linhas 02, 07 e 20.</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">at, But, for.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">for, Then, on</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">to, Though, since</span>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">about, So, under</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-weight: bold;\">in, Hence, from</span>."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588397\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img23.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img24.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa em que o termo <em>noted</em> melhor substitui o voc\u00e1bulosublinhado, sem preju\u00edzo para o sentido da ora\u00e7\u00e3o. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"> <strong>This overwhelming love <u>shared</u> by a queen and her prince would changeBritish culture forever</strong> (linhas 10 e 11). </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"> <strong>In addition to paintings and sculpture, the couple also<u> commissioned</u> love</strong><strong>tokens from jewellers and helped boost that industry</strong> (linhas 15 e 16). </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><strong>At Christmas 1841, the queen <u>gave</u> Prince Albert a painting by EdwinLandseer of the prince's favourite greyhound (linhas 31 a 33).</strong></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><strong>Cimabue's Celebrated Madonna, <u>painted</u> when Leighton was living in Rome(linhas 38 e 39).</strong></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><strong>Victoria <u>wrote</u> in her journal \u201cAlbert was enchanted by it \u2013 so much so that hemade me buy it\" (linhas 40 e 41).</strong></div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588398\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img25.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img26.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Considerando o texto, assinale a alternativa em que o termo presente na<strong>COLUNA B</strong> melhor traduz o da <strong>COLUNA A</strong>. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<strong><u>COLUNA A</u> <u>COLUNA B</u></strong><br><br><strong>fianc\u00e9</strong>(linha 09)<em>companheiro</em><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong><u>COLUNA A</u> <u>COLUNA B</u></strong><br><br><br><strong>overwhelming</strong>(linha 10)<em>incomum</em><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<strong><u>COLUNA A </u> <u>COLUNA B</u></strong><br><br><strong>boost</strong>(linha 16)<em>impulsionar</em><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong><u>COLUNA A </u> <u>COLUNA B</u></strong><br><br><strong>fondly</strong>(linha 28)<em>cuidadosamente</em><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong><u>COLUNA A</u> <u>COLUNA B</u></strong><br><br><strong>tartan</strong>(linha 47)<em>seda</em><br><br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588399\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img27.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img28.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que:</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I foi Vitoria quem pediu Alberto em casamento.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II <span style=\"font-weight: bold;\">take for granted</span> (linha 11) pode ser traduzido como <span style=\"font-style: italic;\">que recebemos como<span style=\"line-height: 1.42857;\">doa\u00e7\u00f5es.</span></span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">III Alberto e Vitoria eram artistas talentosos.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Das proposi\u00e7\u00f5es acima.</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas III est\u00e1 correta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas I e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588400\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img29.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img30.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 express\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">engagement ring</span> (linha 17), \u00e9 correto afirmar que o<span style=\"line-height: 1.42857;\">segmento \u2013 <span style=\"font-weight: bold;\">an item little known in Britain in the first half of the 19th Century</span> \u2013</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(linhas 17 e 18), encerra uma.</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compara\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "explica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "contradi\u00e7\u00e3o."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588401\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img31.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img32.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa cujos elementos melhor substituem, respectivamente, os<span style=\"line-height: 1.42857;\">termos sublinhados nos segmentos a seguir.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I <span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Despite the fact that</span> Victoria and Albert often favoured artists from Germany</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(linha 30).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II <span style=\"font-weight: bold;\">Scottish authors Robert Louis Stevenson and Sir Walter Scott also owe</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Victoria a debt \u2013 <span style=\"text-decoration: underline;\">in fact</span>, the royal couple\u2019s love of Scotland</span> (linhas 42 e 43).</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">While \u2013 because of it.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Although \u2013 in reality.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Even if \u2013 besides.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Though \u2013 so.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Yet \u2013 in truth.</span>"}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588402\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img33.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img34.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V)<span style=\"line-height: 1.42857;\">ou falsidade (F). O pronome.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( ) <span style=\"font-weight: bold;\">his</span> (linha 28) refere-se a <span style=\"font-weight: bold;\">Albert</span> (linha 27).</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( )<span style=\"font-weight: bold;\"> they</span> (linha 31) refere-se a <span style=\"font-weight: bold;\">artists </span>(linha 30).</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( ) <span style=\"font-weight: bold;\">whose</span> (linha 35) refere-se a <span style=\"font-weight: bold;\">The queen</span> (linha 34).</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de<span style=\"line-height: 1.42857;\">cima para baixo.</span> </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588403\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img35.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img36.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no texto, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V)<span style=\"line-height: 1.42857;\">ou falsidade (F). Vitoria</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( ) tornou-se Rainha devido a um grande clamor popular.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( ) contribuiu para eliminar a animosidade existente entre a Esc\u00f3cia e a Inglaterra.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( ) visitava sua casa na Esc\u00f3cia, sempre que poss\u00edvel.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de<span style=\"line-height: 1.42857;\">cima para baixo.</span> </div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F."}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588404\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img37.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img38.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I a palavra <span style=\"font-weight: bold;\">heritage</span> (linha 50) pode ser substitu\u00edda, sem preju\u00edzo ao sentido do<span style=\"line-height: 1.42857;\">texto, por <span style=\"font-style: italic;\">patrimony.</span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II era comum, na Inglaterra Pr\u00e9-Vitoriana, presentear a futura esposa com um<span style=\"line-height: 1.42857;\">anel de noivado.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">III Alberto mandava buscar \u00e1rvores de Natal na Alemanha.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Das afirmativas apresentadas,</div>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588405\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"text-decoration: underline; font-weight: bold;\">INSTRU\u00c7\u00c3O</span>: A quest\u00e3o refere-se ao texto abaixo.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Victoria and Albert: how a royal love changed culture</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> By Lucinda Hawksley</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img39.png\" style=\"width: 596px;\" class=\"resize-img\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img40.png\" style=\"width: 588px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p>Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bbc.com/culture/story/20150623-victoria-albert-cultural-impact&gt;.</p><p>Acesso em: 3 ago. 15. (Parcial e adaptado.)</p><p></p> De acordo com o texto, \u00e9 correto afirmar que:", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>Landseer passou a ser contratado pelo casal real ap\u00f3s fazer a pintura do c\u00e3o deAlberto. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a moldura do retrato de Disraeli foi trocada por outra, de cor preta, em sinal de luto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Vitoria costumava escrever para os pintores que contratava, comentando suasobras. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>os ingleses passaram a construir casas no estilo escoc\u00eas durante o Reinado deVitoria. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>os autores Robert Louis Stevenson e Sir Walter Scott deviam dinheiro \u00e0 RainhaVitoria. </div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em uma ilha do Pac\u00edfico, h\u00e1 muitos anos, ocorreu um Tsunami que vitimou grandeparte da popula\u00e7\u00e3o. Dos poucos sobreviventes, alguns deles possu\u00edam uma muta\u00e7\u00e3og\u00eanica que foi transmitida para seus descendentes, fazendo com que a nova popula\u00e7\u00e3ogerada nessa ilha possu\u00edsse uma frequ\u00eancia de alelos diferente da popula\u00e7\u00e3o original. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Esse processo chama-se de</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Migra\u00e7\u00e3o G\u00eanica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Efeito Fundador."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sele\u00e7\u00e3o Sexual."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Equil\u00edbrio G\u00eanico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Converg\u00eancia Evolutiva."}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Considere os seguintes processos, que representam a efici\u00eancia com que osorganismos utilizam a energia. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I Quantidade de energia armazenada na biomassa dos organismos produtores,dispon\u00edvel para o n\u00edvel tr\u00f3fico seguinte. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II Quantidade de energia que um animal herb\u00edvoro foi capaz de absorver earmazenar. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">III Quantidade total de energia fixada por um organismo produtor no processo defotoss\u00edntese. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que corresponde corretamente ao nome de cada um dosprocessos. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<u>I</u><u> II</u><u>III</u><br><br>produtividade prim\u00e1riabruta produtividade prim\u00e1rial\u00edquida produtividade secund\u00e1rial\u00edquida<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<u>I </u><u> II </u><u>III</u><br><br>produtividade prim\u00e1rial\u00edquida produtividade secund\u00e1rial\u00edquida produtividade prim\u00e1riabruta<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u> I </u><u> lI </u><u>III</u><br><br>produtividade secund\u00e1riabruta produtividade prim\u00e1rial\u00edquida produtividade terci\u00e1rial\u00edquida<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u>I </u><u>II </u><u> III</u><br><br>produtividade secund\u00e1rial\u00edquida produtividade prim\u00e1rial\u00edquida produtividade terci\u00e1rial\u00edquida<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u> I </u><u>II </u><u>III</u><br><br>produtividade terci\u00e1rial\u00edquida produtividade secund\u00e1rial\u00edquida produtividade prim\u00e1riabruta<br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">O grupo mais diversificado e abundante dos vertebrados \u00e9 o dos peixes. Elesapresentam diversas formas corporais e habitam muitos ambientes, desde \u00e1guas friasat\u00e9 \u00e1guas quentes, doce ou salgada e, devido a essa diferen\u00e7a de <em>habitats,</em> possuemtamb\u00e9m diferentes estrat\u00e9gias de vida, dependendo das press\u00f5es seletivas a que foramexpostos durante a evolu\u00e7\u00e3o. Assinale a alternativa correta em rela\u00e7\u00e3o aos peixes. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os peixes cartilaginosos, como a lampreia e a quimera, possuem mand\u00edbula eo esqueleto formado exclusivamente por cartilagens, o que os diferencia dos peixes\u00f3sseos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os elasmobr\u00e2nquios s\u00e3o todos ov\u00edparos, isto \u00e9, as f\u00eameas eliminam os ovos,que se desenvolvem na \u00e1gua. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O cora\u00e7\u00e3o dos peixes \u00e9 constitu\u00eddo por quatro cavidades, dois \u00e1trios e doisventr\u00edculos, semelhante ao cora\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os peixes \u00f3sseos, bem como os peixes cartilaginosos, s\u00e3o dioicos, isto \u00e9,apresentam sexos separados em indiv\u00edduos diferentes. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A bexiga natat\u00f3ria, presente tanto nos peixes cartilaginosos como nos peixes\u00f3sseos, auxilia na flutuabilidade e, tamb\u00e9m, pode colaborar com a troca gasosa emalgumas esp\u00e9cies de elasmobr\u00e2nquios. </div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">No Estado de S\u00e3o Paulo ocorreram alguns casos curiosos no ano de 2015:algumas pessoas foram inicialmente diagnosticadas com dengue, pois apresentavamfebre alta, dores de cabe\u00e7a, v\u00f4mito e manchas vermelhas na pele, mas,posteriormente, ap\u00f3s an\u00e1lises mais criteriosas, foram identificadas como portadoras deoutra doen\u00e7a. As an\u00e1lises mostraram que se tratava de uma doen\u00e7a bacteriana,associada ao sistema circulat\u00f3rio e transmitida pelo carrapato-estrela. A doen\u00e7a emquest\u00e3o era</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Febre tif\u00f3ide."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Botulismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "T\u00e9tano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tifo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Febre maculosa."}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">O sangue \u00e9 um tecido corporal complexo que exerce diversas fun\u00e7\u00f5es no corpohumano, entre elas, o transporte de gases, a defesa contra pat\u00f3genos e a coagula\u00e7\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Assinale a alternativa correta em rela\u00e7\u00e3o ao sangue e aos seus componentes.</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">As hem\u00e1cias humanas s\u00e3o c\u00e9lulas que se dividem continuamente para semanterem em n\u00famero adequado, necess\u00e1rio, para realizar o transporte dos gases. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">As plaquetas s\u00e3o importantes componentes do sangue respons\u00e1veis pela captura edestrui\u00e7\u00e3o de part\u00edculas invasoras, como algumas bact\u00e9rias. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os megacari\u00f3citos s\u00e3o c\u00e9lulas que se convertem em macr\u00f3fagos, importantes paraos processos de fagocitose de part\u00edculas invasoras. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O plasma sangu\u00edneo cont\u00e9m uma s\u00e9rie de subst\u00e2ncias e, entre elas, se destacam\u00e1gua, prote\u00ednas, \u00edons, horm\u00f4nios, nutrientes e gases. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os linf\u00f3citos s\u00e3o tipos especializados de eritr\u00f3citos respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o deanticorpos. </div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Os processos de fecunda\u00e7\u00e3o <em>in vitro</em> est\u00e3o cada vez mais presentes na sociedade.Uma das caracter\u00edsticas da fecunda\u00e7\u00e3o <em>in vitro</em> \u00e9 o aumento da chance de gesta\u00e7\u00f5esm\u00faltiplas, isto \u00e9, de gesta\u00e7\u00e3o de g\u00eameos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s gesta\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, \u00e9 corretoafirmar que</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as mulheres podem liberar dois ov\u00f3citos, e se esses forem fertilizados por doisespermatozoides diferentes, ir\u00e3o gerar g\u00eameos id\u00eanticos. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os g\u00eameos fraternos s\u00e3o simplesmente dois irm\u00e3os de mesma idade quecompartilharam o \u00fatero materno ao mesmo tempo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os g\u00eameos monozig\u00f3ticos, diferentes dos dizig\u00f3ticos, possuem cord\u00f5es umbilicaispr\u00f3prios, mas sempre compartilham a mesma placenta. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os g\u00eameos dizig\u00f3ticos, diferentes dos monozig\u00f3ticos, podem se implantar emdiferentes posi\u00e7\u00f5es no \u00fatero, sempre desenvolver\u00e3o placenta, c\u00f3rio e \u00e2mnioindividuais e compartilham o mesmo cord\u00e3o umbilical. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os g\u00eameos monozig\u00f3ticos compartilham a mesma carga gen\u00e9tica e s\u00e3o a formamais comum de gesta\u00e7\u00e3o m\u00faltipla na esp\u00e9cie humana. </div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Considerando que o alelo mutante (h) recessivo condiciona a n\u00e3o produ\u00e7\u00e3o dofator de coagula\u00e7\u00e3o VIII e, consequentemente, a hemofilia, caracterizada por ser umadoen\u00e7a ligada ao cromossomo X, qual seria a chance da manifesta\u00e7\u00e3o da hemofilia nosdescendentes diretos de um cruzamento entre um homem hemof\u00edlico e uma mulherportadora, mas n\u00e3o hemof\u00edlica? </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Todos seriam hemof\u00edlicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nenhum seria hemof\u00edlico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As filhas seriam hemof\u00edlicas e os filhos n\u00e3o hemof\u00edlicos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "50% das filhas seriam hemof\u00edlicas e 50% dos filhos hemof\u00edlicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25% dos filhos seriam n\u00e3o hemof\u00edlicos e 75% das filhas hemof\u00edlicas."}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588423\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Os fungos s\u00e3o seres uni ou pluricelulares, eucari\u00f3ticos e heterotr\u00f3ficos.Desempenham um papel importante como decompositores nas cadeias tr\u00f3ficas,permitindo que os elementos qu\u00edmicos constituintes da mat\u00e9ria org\u00e2nica morta possamser reaproveitados por outros seres vivos. Considere a tabela a seguir com ascaracter\u00edsticas dos principais grupos de fungos. </div><div style=\"text-align: justify; \"><strong>Filo Composi\u00e7\u00e3ocorporal Caracter\u00edsticadas hifas Corpo defrutifica\u00e7\u00e3o Exemplo</strong></div><div style=\"text-align: justify; \">Zygomycota I Cenoc\u00edticas Ausente Bolor preto do p\u00e3o</div><div style=\"text-align: justify; \">Ascomycota Uni ou Multicelulares Septadas II Levedo de cerveja</div><div style=\"text-align: justify; \">Basidiomycota Multicelulares Septadas Ausente ou Presente III </div><div><div><div></div></div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os espa\u00e7os I, II eIII da tabela apresentada. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<strong> <u>I </u> <u> II </u> <u>III</u></strong><br><br>Unicelulares Ausente Orelha-de-pau<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong> <u>I </u> <u> II </u> <u>III</u></strong><br><br>Uni ou multicelulares Presente Liquens<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<strong> <u>I </u> <u> II</u> <u> III</u></strong><br><br>Multicelulares Ausente ou Presente Champignon<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<u></u><strong><u> I </u> <u> II </u> <u>III</u></strong><br><br>Multicelulares Presente Shimeji<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong> <u>I </u> <u> II </u> <u> III</u></strong><br><br>Unicelulares Ausente ou Presente<em>Penicillium</em><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente i\u00f4nico intracelular, bem como a entrada e sa\u00edda desubst\u00e2ncias s\u00e3o processos importantes realizados por componentes da membranacelular. Em rela\u00e7\u00e3o aos processos de transporte que ocorrem na membrana celular, \u00e9correto afirmar que</div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a difus\u00e3o simples \u00e9 um processo de transporte de uma subst\u00e2ncia contra umgradiente de concentra\u00e7\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a difus\u00e3o facilitada \u00e9 caracterizada pelo transporte de uma subst\u00e2ncia utilizando-seuma prote\u00edna transmembrana. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a bomba de s\u00f3dio e pot\u00e1ssio transporta os dois \u00edons para o meio extracelular a fimde auxiliar a manuten\u00e7\u00e3o da carga el\u00e9trica das c\u00e9lulas. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o processo de osmose \u00e9 um exemplo de difus\u00e3o simples, no qual a \u00e1gua sedesloca do meio mais concentrado em soluto, para o menos concentrado emsoluto. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a bomba de s\u00f3dio e pot\u00e1ssio est\u00e1 presente somente nas c\u00e9lulas musculares enervosas, onde a carga el\u00e9trica das c\u00e9lulas tem um papel fundamental. </div>"}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-588425\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O enc\u00e9falo humano \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o extremamente complexo, contendo regi\u00f5esespecializadas em diferentes fun\u00e7\u00f5es, principalmente as relacionadas com ocomportamento, mem\u00f3ria, linguagem e intelig\u00eancia, caracter\u00edsticas diferenciais no serhumano. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Relacione as partes do enc\u00e9falo, apresentadas na <u>COLUNA A</u>, \u00e0s fun\u00e7\u00f5es que asidentificam, listadas na <u>COLUNA B</u>. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">COLUNA A</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div> <div style=\"text-align: justify; \">1 Bulbo</div> <div style=\"text-align: justify; \">2 C\u00e9rebro</div> <div style=\"text-align: justify; \">3 Cerebelo</div> <div style=\"text-align: justify; \">4Hipot\u00e1lamo</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <u>COLUNA B</u><br> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">( ) Importante na manuten\u00e7\u00e3o da homeostase corporal,principalmente no controle da temperatura, equil\u00edbrioh\u00eddrico e apetite. </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"> ( ) Controla o grau de contra\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos e aposi\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es, relacionadas com a coordena\u00e7\u00e3o motora.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \"> ( ) Possui centros de controle da press\u00e3o arterial e dosmovimentos respirat\u00f3rios.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \"> ( ) Possui os n\u00facleos associativos e os centros decontrole dos \u00f3rg\u00e3os sensitivos e da intelig\u00eancia.</div> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, decima para baixo. </div>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 2 \u2013 3 \u2013 4."}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 \u2013 3 \u2013 1 \u2013 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 4 \u2013 3 \u2013 2."}], "source": " UCS", "discipline": "Biologia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "A Costa Rica, em 2015, chegou muito pr\u00f3ximo de gerar 100% de sua energia el\u00e9trica a partir de fontes de energias renov\u00e1veis, como h\u00eddrica, e\u00f3lica e geot\u00e9rmica. A lei da F\u00edsica que permite a constru\u00e7\u00e3o de geradores que transformam outras formas de energia em energia el\u00e9trica \u00e9 a lei de Faraday, que pode ser melhor definida pela seguinte declara\u00e7\u00e3o:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "toda carga el\u00e9trica produz um campo el\u00e9trico com dire\u00e7\u00e3o radial, cujo sentido independe do sinal dessa carga."}, {"is_correct": false, "answer_text": "toda corrente el\u00e9trica, em um fio condutor, produz um campo magn\u00e9tico com dire\u00e7\u00e3o radial ao fio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma carga el\u00e9trica, em repouso, imersa em um campo magn\u00e9tico sofre uma for\u00e7a centr\u00edpeta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a for\u00e7a eletromotriz induzida em uma espira \u00e9 proporcional \u00e0 taxa de varia\u00e7\u00e3o do fluxo magn\u00e9tico em rela\u00e7\u00e3o ao tempo gasto para realizar essa varia\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "toda onda eletromagn\u00e9tica se torna onda mec\u00e2nica quando passa de um meio mais denso para um menos denso."}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Uma sonda espacial est\u00e1 se aproximando do Sol para efetuar pesquisas. A exatos 6.000.000 km do centro do Sol, a temperatura m\u00e9dia da sonda \u00e9 de 1.000 \u00baC. Suponha que tal temperatura m\u00e9dia aumente 1 \u00baC a cada 1.500 km aproximados na dire\u00e7\u00e3o ao centro do Sol. Qual a dist\u00e2ncia m\u00e1xima que a sonda, cujo ponto de fus\u00e3o (para a press\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es que ela se encontra) \u00e9 1.773 K, poderia se aproximar do Sol, sem derreter? Considere 0 \u00baC = 273 K e, para fins de simplifica\u00e7\u00e3o, que o material no ponto de fus\u00e3o n\u00e3o derreta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5.600.000 km"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5.250.000 km"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4.873.000 km"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4.357.000 km"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4.000.000 km"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Nanofibras produzidas a partir da mescla de dois pol\u00edmeros (cujas siglas s\u00e3o PVDF e PVDF-TrFE) est\u00e3o ajudando na tecnologia de coletes \u00e0 prova de balas. Tais coletes funcionam absorvendo a energia do impacto da bala atrav\u00e9s de colis\u00e3o inel\u00e1stica. As nanofibras conseguem absorver 98 Joules por grama, enquanto o tradicional material kevlar absorve 80 Joules por grama. Nessa condi\u00e7\u00e3o, qual valor deenergia cin\u00e9tica um proj\u00e9til deve ter para que, ao atingir um colete de nanofibra de 0,4 kg, ultrapasse em 300 Joules a capacidade total de absor\u00e7\u00e3o de energia do colete?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4.225 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13.145 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "22.400 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "27.700 J"}, {"is_correct": true, "answer_text": "39.500 J"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Um casal come\u00e7ou a assistir uma luta de MMA, sendo que a mulher n\u00e3o era conhecedora do assunto. Cada um acabou torcendo para um lutador diferente. Como a luta estava no in\u00edcio, o marido, sabendo em segredo que seu lutador estava melhor no ranking, resolveu propor uma aposta sobre quem venceria. Satisfeito com a aceita\u00e7\u00e3o, o marido ficou tranquilo at\u00e9 o \u00faltimo minuto da luta, quando seu lutador favorito foi nocauteado, o que o deixou com muita raiva. No momento em que a esposa veio cobr\u00e1- lo da aposta, ele sorriu, procurando aparentar felicidade pela c\u00f4njuge. S\u00f3 que ele segurava uma lata fechada de cerveja que estourou por ter sido esmagada. Se a lata tinha inicialmente um volume de 0,009 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> e foi esmagada at\u00e9 0,007 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> quando ocorreu o estouro, e a m\u00e3o do marido exerceu sobre a lata uma press\u00e3o constante de 1,5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span> Pa, qual foi o valor absoluto do trabalho executado pelo marido sobre a lata?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "75 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "150 J"}, {"is_correct": true, "answer_text": "300 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "750 J"}, {"is_correct": false, "answer_text": "900 J"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "Quando um jogador de futebol \u00e9 muito veloz, uma forma divertida de se referir a essa qualidade \u00e9 dizer que ele \u00e9 capaz de cobrar escanteio para a \u00e1rea advers\u00e1ria e ele mesmo correr e conseguir chutar a bola antes de ela tocar o ch\u00e3o. Suponha um jogador ficcional que seja capaz de fazer isso. Se ele cobrar o escanteio para dentro da \u00e1rea fornecendo \u00e0 bola uma velocidade inicial de 20 m/s, fazendo um \u00e2ngulo de 60\u00b0 com a horizontal, qual dist\u00e2ncia o jogador precisa correr, em linha reta, saindo praticamente de forma simult\u00e2nea \u00e0 cobran\u00e7a de escanteio, para chutar no gol sem deixar a bola tocar no ch\u00e3o? Para fins de simplifica\u00e7\u00e3o, considere que a altura do chute ao gol seja desprez\u00edvel, que sen60\u00ba = 0,8, cos60\u00ba = 0,5, e que a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade seja 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> .", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "12 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 m"}, {"is_correct": true, "answer_text": "32 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "44 m"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Um cen\u00e1rio que come\u00e7a a preocupar os especialistas em tecnologia \u00e9 o limite que as fibras \u00f3ticas apresentam para suportar o transporte de quantidades maiores de informa\u00e7\u00e3o na forma de ondas eletromagn\u00e9ticas, a fim de suportar a demanda da internet. Em ess\u00eancia, uma onda eletromagn\u00e9tica \u00e9 caracterizada por", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "um campo el\u00e9trico constante no espa\u00e7o e no tempo e um campo magn\u00e9tico que varia no tempo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "campos el\u00e9trico e magn\u00e9tico se propagando no espa\u00e7o assumindo valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos periodicamente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "um campo magn\u00e9tico constante no espa\u00e7o e no tempo e, um campo el\u00e9trico que varia no tempo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o mec\u00e2nica no material."}, {"is_correct": false, "answer_text": "oscila\u00e7\u00f5es longitudinais e transversais simult\u00e2neas do meio material."}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Churros \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o que normalmente consiste em um tubo de massa de farinha de trigo recheado com um doce. Suponha que a m\u00e3e prepara para a filha, no forno, churros com recheio de doce de leite. O churros \u00e9 servido no prato e a menina consegue pegar a parte da massa com a m\u00e3o, mas ao abocanhar o churros, afasta-o rapidamente da boca porque sente que o recheio de doce de leite est\u00e1 bem mais quente que a massa. Assumindo que no instante da retirada de dentro do forno todas as partes do churros estavam na mesma temperatura, que a parte do doce de leite e a parte da massa possuem a mesma quantidade de gramas, e que houve fluxo de calor para fora do churros desse instante at\u00e9 o momento que a menina \u00e9 servida, a diferen\u00e7a de temperatura entre massa e recheio, quando a menina mordeu, ocorreu porque o", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "calor espec\u00edfico do doce de leite \u00e9 maior do que o calor espec\u00edfico da massa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "calor latente de sublima\u00e7\u00e3o do doce de leite \u00e9 maior do que o calor latente de sublima\u00e7\u00e3o da massa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da massa \u00e9 maior do que o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do doce de leite."}, {"is_correct": false, "answer_text": "calor latente de sublima\u00e7\u00e3o do doce de leite \u00e9 menor do que o calor latente de sublima\u00e7\u00e3o da massa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do doce de leite \u00e9 maior do que o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da massa."}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "Um marido sai do est\u00e1dio de futebol ap\u00f3s o jogo e resolve esticar a conversa com os amigos em um bar. \u00c0s tr\u00eas da manh\u00e3, ele lembra que tinha prometido para a esposa chegar em casa \u00e0 meia-noite, porque \u00e9 o hor\u00e1rio em que ela costuma dormir. Ele correu para casa e conseguiu fazer tudo que precisava em sil\u00eancio, para n\u00e3o acord\u00e1-la. Por\u00e9m, no momento em que foi deitar na cama, pronto para mentir no dia seguinte, que tinha chegado um pouco depois da meia-noite, por descuido, esbarra o cotovelo no abajur do criado-mudo, que cai e quebra. Se ele tivesse que culpar diretamente alguma forma de energia pela queda do abajur (que o obrigou a dar explica\u00e7\u00f5es at\u00e9 o amanhecer), seria a energia", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "potencial gravitacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "interna."}, {"is_correct": false, "answer_text": "potencial qu\u00edmica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "potencial el\u00e1stica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "potencial el\u00e9trica."}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Em dias muito \u00famidos, \u00e9 comum os vidros dos carros emba\u00e7arem. O vidro traseiro geralmente tem um circuito el\u00e9trico desemba\u00e7ador. Se tal circuito, submetido a uma diferen\u00e7a de potencial de 12 V, precisa consumir uma pot\u00eancia de 4 W para eliminar a umidade sobre ele, qual o valor de resist\u00eancia el\u00e9trica que ele necessita possuir?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4 \u03a9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "24 \u03a9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "28 \u03a9"}, {"is_correct": false, "answer_text": "31 \u03a9"}, {"is_correct": true, "answer_text": "36 \u03a9"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Na s\u00e9rie <em>Batman &amp; Robin</em>, produzida entre os anos 1966 e 1968, al\u00e9m da m\u00fasica de abertura que marcou \u00e9poca, havia uma cena muito comum: Batman e Robin escalando uma parede com uma corda. Para conseguirem andar subindo na vertical, eles n\u00e3o usavam apenas os bra\u00e7os puxando a corda, mas caminhavam pela parede contando tamb\u00e9m com o atrito est\u00e1tico. Suponha que Batman, escalando uma parede nessas condi\u00e7\u00f5es, em linha reta e com velocidade constante, tenha 90 kg, mas o m\u00f3dulo da tra\u00e7\u00e3o na corda que ele est\u00e1 segurando seja de 750 N e esteja direcionada (para fins de simplifica\u00e7\u00e3o) totalmente na vertical. <br><br>Qual o m\u00f3dulo da for\u00e7a de atrito est\u00e1tica entre seus p\u00e9s e a parede? Considere a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade como 10 m/s2 .<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "15 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "90 N"}, {"is_correct": true, "answer_text": "150 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "550 N"}, {"is_correct": false, "answer_text": "900 N"}], "source": " UCS", "discipline": "F\u00edsica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "De posse de uma carta topogr\u00e1fica na escala de 1:100.000, um candidato ao Vestibular de Ver\u00e3o da UCS desembarca pela primeira vez na Esta\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria de Caxias do Sul e gostaria de saber qual a melhor alternativa de deslocamento at\u00e9 o Campus-Sede. Para isso, o estudante precisa descobrir qual a dist\u00e2ncia real da Rodovi\u00e1ria at\u00e9 a Universidade. Se, hipoteticamente, a dist\u00e2ncia no mapa em linha reta entre esses dois pontos for de 2 cm, qual ser\u00e1 a dist\u00e2ncia que o vestibulando precisar\u00e1 percorrer at\u00e9 chegar ao seu destino?", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10.000 m"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2.000 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "20.000 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2.200 m"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1.200 m"}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Segundo a ge\u00f3grafa Severina Sarah Lisboa, \u201cDentro da Geografia muitos conceitos, entendidos tamb\u00e9m como categorias de an\u00e1lise, s\u00e3o importantes para seus estudos, alguns deles mais antigos e outros mais recentes, que surgem em raz\u00e3o da necessidade de compreens\u00e3o da complexidade do mundo atual. [\u2026] No decorrer do per\u00edodo escolar, cada estudante entra em contato com um grande volume de informa\u00e7\u00f5es a respeito do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro e mundial. Em cada conte\u00fado que lhe \u00e9 apresentado, faz-se necess\u00e1ria a compreens\u00e3o de v\u00e1rios conceitos geogr\u00e1ficos que se constituem como instrumentos para uma aprendizagem efetiva. Dessa forma, entende-se que um contato introdut\u00f3rio com os conceitos geogr\u00e1ficos apresenta grande potencial para possibilitar, posteriormente, o entendimento do conte\u00fado estudado\". <br><br> Considerando a import\u00e2ncia dos conceitos da Geografia para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados escolares e saberes desenvolvidos no dia a dia, relacione os conceitos, apresentados na <strong>COLUNA A</strong>, \u00e0s defini\u00e7\u00f5es que os identificam, listados na <strong>COLUNA B</strong>.<br><br><strong>COLUNA A</strong><br><br>1 Espa\u00e7o<br><br>2 Lugar<br><br>3 Paisagem <br><br>4 Regi\u00e3o<br><br>5 Territ\u00f3rio<br><br> <br><br>COLUNA B<br><br>( ) \u00c1rea definida por limites. Nem sempre esta \u00e1rea possui em toda sua extens\u00e3o caracter\u00edsticas homog\u00eaneas. <br><br>( ) Este conceito n\u00e3o deve ser entendido apenas como um fragmento, ele \u00e9 din\u00e2mico e est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o. Sua defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada a fatores econ\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais e religiosos.<br><br><br>( ) \u00c9 a representa\u00e7\u00e3o vis\u00edvel de um determinado local. A partir desse conceito podem ser observados temas da Geografia como relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e hidrografia. <br><br>( ) Pode ser pensado como uma parcela do espa\u00e7o que possui uma particularidade que a diferencia das demais. Esta particularidade pode representar fatores culturais, econ\u00f4micos ou f\u00edsicos. <br><br>( ) Pode ser entendido como um local onde os indiv\u00edduos ou grupos estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o afetiva com o ambiente e/ou objetos pertencentes ao local.<br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u2013 1 \u2013 5 \u2013 3 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5 \u2013 3 \u2013 4 \u2013 2 \u2013 1"}, {"is_correct": true, "answer_text": "5 \u2013 1 \u2013 3 \u2013 4 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u2013 3 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 5"}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Em 2016, o Brasil receber\u00e1 visitantes de diversas partes do globo, pois ser\u00e1 palco das Olimp\u00edadas, um dos maiores eventos esportivos mundiais. Considere que a cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos Ol\u00edmpicos ocorrer\u00e1 no dia 5 de agosto, \u00e0s 21 horas, na cidade do Rio de Janeiro, que est\u00e1 localizado a 3 fusos a oeste de Greenwich. Que hor\u00e1rio um turista dever\u00e1 sair de Nair\u00f3bi, que est\u00e1 localizada a 3 fusos a leste de Greenwich, para chegar ao aeroporto Internacional Santos Dumont uma hora antes do in\u00edcio da cerim\u00f4nia? Desconsidere o hor\u00e1rio de ver\u00e3o e, lembre-se, de que o tempo de voo \u00e9 de 11 horas.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "14h"}, {"is_correct": false, "answer_text": "13h"}, {"is_correct": false, "answer_text": "9h"}, {"is_correct": true, "answer_text": "15h"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10h"}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "A literatura brasileira sempre esteve repleta de conhecimentos geogr\u00e1ficos. Em diversas obras pode-se conhecer a vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do local por meio da descri\u00e7\u00e3o da paisagem. Nas obras abaixo, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas descritas representam vegeta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do Brasil. Analise as afirmativas.<br><br>I Na trilogia \u201cO Tempo e o Vento\", \u00c9rico Ver\u00edssimo descreve a paisagem da fict\u00edcia cidade de Santa F\u00e9, localizada no Sul do Brasil, como uma paisagem de relevo suave, com presen\u00e7a de colinas cobertas por uma vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. <br><br>II Em \u201cVidas Secas\", de Graciliano Ramos, o autor narra as dificuldades que os moradores encontram em viver no cora\u00e7\u00e3o do Sert\u00e3o nordestino. A paisagem local apresentada \u00e9 de arbustos de poucas ou nenhuma folha, tons de terra d\u00e3o a colora\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o e a presen\u00e7a de cact\u00e1ceas \u00e9 bastante frequente. <br><br>III No livro \u201cMad Maria\", a maior floresta equatorial do mundo serve como pano de fundo para a constru\u00e7\u00e3o da lend\u00e1ria ferrovia Madeira-Mamor\u00e9. M\u00e1rcio Souza descreve uma vegeta\u00e7\u00e3o densa, composta por diversas \u00e1rvores de copas largas e troncos grossos.<br><br> IV No cl\u00e1ssico \u201cDom Casmurro\", Machado de Assis ambienta a hist\u00f3ria de Bentinho e Capitu em meio ao Rio de Janeiro do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A cidade est\u00e1 localizada \u00e0s margens do oceano Atl\u00e2ntico, apresentando paisagens urbanas com o surgimento dos corti\u00e7os, mas ainda com fortes paisagens naturais, como uma floresta tropical de vegeta\u00e7\u00e3o diversificada e uma beleza exuberante. <br><br>Assinale a alternativa que corresponde, respectivamente, aos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o apresentados nas obras.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<strong>I</strong>Mata de Arauc\u00e1rias<br><br><strong>II</strong>Cerrado<br><br><strong>III</strong>Mata Atl\u00e2ntica<br><br><strong>IV</strong>Floresta Amaz\u00f4nica<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>I</strong>Mata de Arauc\u00e1rias<br><br><strong>II</strong>Caatinga<br><br><strong>III</strong>Floresta Amaz\u00f4nica<br><br><strong> IV</strong>Mata Atl\u00e2ntica<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>I</strong>Pampa<br><br><strong>II</strong>Cerrado<br><br><strong>III</strong>Floresta Amaz\u00f4nica<br><br><strong>IV</strong>Mata Atl\u00e2ntica<br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<strong>I</strong>Pampa<br><br><strong>II</strong>Caatinga<br><br><strong>III</strong>Floresta Amaz\u00f4nica<br><br><strong>IV</strong>Mata Atl\u00e2ntica<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<strong>I</strong>Pampa<br><br><strong>II</strong>Caatinga<br><br><strong>III</strong>Mata Atl\u00e2ntica<br><br><strong>IV</strong>Floresta Amaz\u00f4nica<br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "Considere as seguintes afirmativas sobre os recursos energ\u00e9ticos. <br><br>I Os alagamentos \u2013 que causam desequil\u00edbrios na fauna e na flora local \u2013 est\u00e3o entre os principais impactos ambientais causados pela produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica. <br><br>II Os combust\u00edveis f\u00f3sseis, devido \u00e0 sua origem, s\u00e3o classificados como fontes renov\u00e1veis. <br><br>III O petr\u00f3leo e o carv\u00e3o mineral, apesar de poluentes, continuam sendo as fontes energ\u00e9ticas mais utilizadas no mundo.<br><br> IV O biodiesel \u00e9 um combust\u00edvel biodegrad\u00e1vel proveniente de fontes renov\u00e1veis como \u00f3leos vegetais, soja, canola e mamona, e pode substituir o diesel, derivado do petr\u00f3leo. <br><br>V A regi\u00e3o que possui o maior n\u00famero de parques de produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no Brasil \u00e9 a Sudeste, seguida pela Centro-Oeste. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I, II e IV est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas I, III e IV est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I, III, IV e V est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I, II, III e IV est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III, IV e V est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "A ilustra\u00e7\u00e3o a seguir \u00e9 de autoria do caricaturista Rafat Alkhateeb. A charge mostra o menino s\u00edrio, Aylan Kurdi, de apenas 3 anos, encontrado morto em uma praia da Turquia no m\u00eas de setembro de 2015. Aylan e sua fam\u00edlia tentavam entrar em territ\u00f3rio europeu a bordo de duas embarca\u00e7\u00f5es que naufragaram.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img41.png\" style=\"width: 508px;\" rel=\"width: 508px;\"><br><br>Sobre a crise migrat\u00f3ria dos pa\u00edses africanos e do Oriente M\u00e9dio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa, assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O mar Adri\u00e1tico \u00e9 a principal rota para refugiados sa\u00eddos do norte-africano com destino \u00e0 Europa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Gr\u00e9cia, atualmente, \u00e9 considerada a porta de entrada de imigrantes ilegais na Europa, principalmente por sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que, pelo mar Mediterr\u00e2neo, delimita a Europa e o Oriente M\u00e9dio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A maioria dos migrantes s\u00edrios que chega \u00e0 Gr\u00e9cia pelo mar atravessa o Adri\u00e1tico fugindo da guerra em seu pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Hungria, preocupada com a chegada ilegal de refugiados, construiu um muro de 175 km na fronteira com a S\u00edria. A medida foi criticada pela Uni\u00e3o Europeia, que aplicou san\u00e7\u00f5es e bloqueios econ\u00f4micos aos h\u00fangaros."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A travessia dos imigrantes ilegais \u00e9 feita em embarca\u00e7\u00f5es superlotadas, por traficantes de pessoas. Os s\u00edrios chegam a pagar o equivalente a R$ 10 mil, o que torna a travessia um neg\u00f3cio altamente lucrativo."}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "\u201cOs economistas do mercado financeiro baixaram sua estimativa de infla\u00e7\u00e3o para este ano, mas tamb\u00e9m previram uma contra\u00e7\u00e3o maior do Produto Interno Bruto (PIB) tanto em 2015 quanto em 2016, segundo o Relat\u00f3rio de Mercado, documento que \u00e9 fruto de pesquisa do Banco Central com mais de 100 institui\u00e7\u00f5es financeiras. Para o comportamento da economia neste ano, os analistas passaram a estimar uma retra\u00e7\u00e3o de 2,26%. Foi a s\u00e9tima queda seguida deste indicador. At\u00e9 ent\u00e3o, a expectativa do mercado era de um recuo de 2,06% para o PIB de 2015. Se confirmado, ser\u00e1 o pior resultado em 25 anos, ou seja, desde 1990 \u2013 quando foi registrada uma queda de 4,35%\". <br><br> Dispon\u00edvel em:<http://g1.globo.com>. Acesso em: 4 set. 15. (Adaptado.)<br><br>Sobre a economia brasileira, assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A regi\u00e3o Sul, seguida pela Sudeste, a partir dos anos 90, consolidou-se como a regi\u00e3o de maior PIB do territ\u00f3rio nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O PIB de cada estado n\u00e3o \u00e9 um dado definitivo, os avan\u00e7os ou a estagna\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria ou agropecu\u00e1ria podem acarretar mudan\u00e7as na economia dos estados e alterar o PIB."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um estado que possui um PIB elevado apresenta melhores \u00edndices de desenvolvimento humano, visto que o PIB minimiza as diferen\u00e7as sociais entre as classes mais ricas e mais pobres da popula\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O baixo \u00edndice do PIB da regi\u00e3o Norte do Brasil se d\u00e1 devido \u00e0 baixa densidade demogr\u00e1fica de seus estados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A renda per capita mede quanto, do total produzido, cada cidad\u00e3o teria se todos tivessem partes iguais. Portanto, um estado com uma grande densidade populacional tende a ter um elevado PIB."}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "Observe as pir\u00e2mides et\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o do Brasil e do Rio Grande do Sul para o ano de 2015, produzidas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img42.png\" style=\"width: 301px;\" rel=\"width: 301px;\"><br><br>Assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A pir\u00e2mide et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul, em geral, \u00e9 mais jovem do que a popula\u00e7\u00e3o apresentada na pir\u00e2mide et\u00e1ria brasileira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5% da popula\u00e7\u00e3o brasileira encontra-se na faixa abaixo dos 4 anos de idade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3% da popula\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul encontra-se na faixa acima dos 90 anos de idade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O percentual da popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha com menos de 39 anos \u00e9 superior ao percentual da mesma faixa et\u00e1ria apresentada na pir\u00e2mide brasileira."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O percentual da popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha acima dos 50 anos \u00e9 superior ao percentual da mesma faixa et\u00e1ria apresentada na pir\u00e2mide brasileira."}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Observe o mapa ao lado.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img43.png\" style=\"width: 393px;\" rel=\"width: 393px;\"><br><br>Considere as seguintes afirmativas.<br><br> I Em rela\u00e7\u00e3o ao Meridiano de Greenwich, a regi\u00e3o Sul do Brasil est\u00e1 localizada no Hemisf\u00e9rio Oriental.<br><br> II R\u00fassia, Canad\u00e1, Estados Unidos, China e Brasil t\u00eam a maior extens\u00e3o territorial e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Linha do Equador, est\u00e3o localizados na por\u00e7\u00e3o Meridional. <br><br>III As coordenadas geogr\u00e1ficas da Ilha de Madagascar, na \u00c1frica, s\u00e3o: longitude 20\u00baS e latitude 50\u00baE. <br><br>IV As coordenadas geogr\u00e1ficas aproximadas do Jap\u00e3o s\u00e3o: latitude 40\u00baN e longitude 140\u00baE. <br><br>V Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Linha do Equador, Austr\u00e1lia e Portugal est\u00e3o posicionados nos hemisf\u00e9rios Meridional e Setentrional, respectivamente. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas IV est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas V est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II, IV e V est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas III e V est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas IV e V est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Leia o fragmento da m\u00fasica \u201cPerfei\u00e7\u00e3o\" lan\u00e7ada em 1993 pela banda Legi\u00e3o Urbana.<br><br> \u201cVamos celebrar nosso governo <br><br> E nosso Estado, que n\u00e3o \u00e9 na\u00e7\u00e3o\"<br><br> Neste fragmento da m\u00fasica, o compositor faz uma cr\u00edtica ao Brasil utilizando-se da diferencia\u00e7\u00e3o dos conceitos de Estado e Na\u00e7\u00e3o. Sabendo que nem sempre uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 equivalente a um Estado, ou a um Pa\u00eds, havendo, dessa forma, muitas na\u00e7\u00f5es sem uma soberania territorial constitu\u00edda, relacione os conceitos, apresentados na <strong>COLUNA A</strong>, \u00e0s defini\u00e7\u00f5es que os identificam, listados na <strong>COLUNA B</strong>.<br><br><strong><u>COLUNA A</u> <u>COLUNA B </u></strong><br><br>1 Estado ( ) Refere-se, no caso do Brasil, a uma unidade federativa.<br><br>2 Na\u00e7\u00e3o ( ) Refere-se a um conjunto de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que visa <br><br> governar um territ\u00f3rio de acordo com as necessidades de<br><br> sua popula\u00e7\u00e3o.<br><br>3 Pa\u00eds ( ) Refere-se \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de todas as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, <br><br> culturais, sociais e econ\u00f4micas presentes em um territ\u00f3rio <br><br> comandado por um governo.<br><br>4estado/prov\u00edncia ( ) Refere-se a uma forma\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 um sentimento de <br><br> pertencimento e uni\u00e3o entre o povo, com caracter\u00edsticas <br><br> culturais em comum como o idioma e a cultura, por exemplo.<br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "4 \u2013 1 \u2013 3 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 4 \u2013 2 \u2013 3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u2013 2 \u2013 3 \u2013 1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 4 \u2013 3 \u2013 2"}], "source": " UCS", "discipline": "Geografia"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "Sobre o sistema escravista antigo, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as diferen\u00e7as \u00e9tnicas n\u00e3o eram relevantes, uma vez que qualquer pessoa pobre ou miser\u00e1vel poderia se tornar escravo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os escravos possu\u00edam a mesma cultura e religi\u00e3o, porque, de forma geral, provinham da mesma regi\u00e3o, ou seja, dos povos \u00e1rabes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manumiss\u00e3o \u2013 concess\u00e3o de liberdade ao escravo \u2013 foi uma pr\u00e1tica generalizada tanto na Gr\u00e9cia quanto na Roma escravista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "alguns pais negavam seus pr\u00f3prios filhos, especialmente quando duvidavam da fidelidade da mulher, transformando-os em escravos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as tarefas manuais, que ficavam a cargo dos escravos, levou os homens livres a uma atitude de desprezo por esse tipo de atividade."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Sobre a Igreja Cat\u00f3lica, durante o Per\u00edodo Feudal, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o cultural, o comportamento e, sobretudo, a ordem social, atrav\u00e9s do controle da f\u00e9, normatizava os costumes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a figura do Papa, l\u00edder pol\u00edtico mais influente durante toda a Idade M\u00e9dia, garantia a centraliza\u00e7\u00e3o do poder."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a unifica\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o no Oriente e no Ocidente foi uma imposi\u00e7\u00e3o apoiada pelo regime pol\u00edtico em todo territ\u00f3rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cren\u00e7a difundida era a de que as pessoas obtinham a salva\u00e7\u00e3o espiritual pela predestina\u00e7\u00e3o, ou seja, desde o nascimento os fi\u00e9is estavam destinados \u00e0 salva\u00e7\u00e3o ou \u00e0 condena\u00e7\u00e3o eterna, independente de suas obras no mundo material."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a necessidade da participa\u00e7\u00e3o em apenas dois sacramentos, o batismo e a eucaristia, era um preceito para seus milhares de seguidores."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial foi um processo hist\u00f3rico que gerou importantes mudan\u00e7as sociais, econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas que se projetam at\u00e9 os dias atuais. Considere as seguintes afirmativas sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e as mudan\u00e7as trazidas por ela. <br><br>I Foi respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o do trabalho artesanal e aumento da produ\u00e7\u00e3o de mercadorias manufaturadas por m\u00e1quinas. <br><br>II Provocou o aumento do \u00eaxodo rural motivado pela cria\u00e7\u00e3o de empregos nas ind\u00fastrias e, consequentemente, o aumento das cidades e da vida urbana. <br><br>III Estimulou, desde o in\u00edcio, pesquisadores, engenheiros e inventores a aperfei\u00e7oar a ind\u00fastria, fazendo com que surgissem novas tecnologias, tais como o tel\u00e9grafo, a fotografia, as locomotivas e barcos a vapor. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Considere as seguintes afirmativas sobre o Per\u00edodo Colonial brasileiro. <br><br>I Os n\u00facleos de povoamento, depois transformados em cidades, desde a expedi\u00e7\u00e3o de Martim Afonso de Souza, em 1531, tornaram-se valiosos instrumentos do sistema administrativo brasileiro.<br><br> II Tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas se complementaram na explora\u00e7\u00e3o colonial do Brasil: economia voltada para o mercado externo, latif\u00fandio e escravid\u00e3o. <br><br>III A explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica preferida pelos portugueses no Brasil foi a produ\u00e7\u00e3o manufatureira, em fun\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria-prima. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "Sobre o Imperialismo ocorrido durante os s\u00e9culos XIX e XX, \u00e9 correto afirmar que uma de suas principais caracter\u00edsticas foi", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ser um fen\u00f4meno essencialmente econ\u00f4mico que em nada afetou o cotidiano dos povos subjugados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ficar restrito ao Continente Africano, a partir do advento conhecido como \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "representar um acordo entre as pot\u00eancias capitalistas, visando dividir, de forma pac\u00edfica e ordeira, os mercados mundiais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "permitir a expans\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica em escala mundial das economias capitalistas, assegurando o controle de vastos mercados consumidores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ser um empreendimento europeu e crist\u00e3o, procurando levar o processo civilizat\u00f3rio para os povos da \u00c1frica e da Am\u00e9rica."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Sobre o Movimento Republicano no Brasil, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "foi acompanhado de forte mobiliza\u00e7\u00e3o popular, uma vez que grande parte dos brasileiros estava cansada do pagamento de pesados impostos para a manuten\u00e7\u00e3o da Corte Imperial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aconteceu de forma integrada \u00e0 campanha abolicionista, uma vez que os l\u00edderes tinham os mesmos interesses, o que acabou confundindo um movimento com o outro e propiciando o fortalecimento de ambos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ganhou for\u00e7a a partir da cria\u00e7\u00e3o do Partido Republicano Paulista, em 1873, apoiado no poder econ\u00f4mico dos cafeicultores paulistas e na a\u00e7\u00e3o dos estudantes e professores da Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "temeu a ocorr\u00eancia de tumultos e, consequentemente, preju\u00edzos econ\u00f4micos, por isso, as camadas m\u00e9dias da popula\u00e7\u00e3o urbana se mantiveram afastadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sofreu com pris\u00f5es, fechamento de jornais, sedes de clubes e de partidos favor\u00e1veis \u00e0 Monarquia."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Considere as seguintes afirmativas sobre a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista implantada no Brasil a partir de 1930.<br><br>I Conjunto de leis que concedia determinados direitos aos trabalhadores, como jornada de oito horas de trabalho, aposentadoria, descanso remunerado, f\u00e9rias, etc. At\u00e9 ent\u00e3o, esses direitos tinham sido objeto de muitas lutas no Brasil.<br><br>II Get\u00falio Vargas, ao chegar ao poder, abra\u00e7ou a causa dos trabalhadores e apresentou a legisla\u00e7\u00e3o social como uma d\u00e1diva, um ato de generosidade, pelo qual o governo brasileiro outorgou os direitos trabalhistas ao povo.<br><br>III Lindolfo Collor, primeiro ministro do Trabalho, foi o organizador dessa legisla\u00e7\u00e3o, definindo a estrutura\u00e7\u00e3o sindical corporativista e vinculada ao Estado. Queria que os sindicatos fossem \u201camortecedores\" da luta de classes.<br><br>Das afirmativas apresentadas,<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta.<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "A Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 a Carta Magna de um pa\u00eds. Nela, encontram-se as regras e normas pelas quais se guiam um Estado e sua popula\u00e7\u00e3o. As constitui\u00e7\u00f5es refletem os diferentes pa\u00edses e os diferentes momentos da vida de cada um deles. Relacione as v\u00e1rias constitui\u00e7\u00f5es brasileiras, elaboradas no decorrer da hist\u00f3ria do Pa\u00eds, apresentadas na <strong>COLUNA A</strong>, \u00e0s caracter\u00edsticas que as identificam, listadas na <strong>COLUNA B</strong>.<br><br> <strong>COLUNA A</strong><br><br>1 Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 <br><br>2 Constitui\u00e7\u00e3o de 1946<br><br>3 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988<br><br> <strong>COLUNA B</strong><br><br>( ) Promulgada por uma Assembleia Nacional Constituinte, representou o retorno das liberdades civis e estabeleceu o direito e a obriga\u00e7\u00e3o de votar para todos os brasileiros alfabetizados maiores de 18 anos de ambos os sexos.<br><br>( ) Instituiu o voto secreto e o voto feminino. Tamb\u00e9m tratou dos direitos sociais, dispondo sobre a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e estabelecendo o ensino prim\u00e1rio gratuito e de frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria. <br><br>( ) Promulgada por uma Assembleia Nacional Constituinte e chamada de \u201cConstitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3\", representou o retorno dos direitos civis e pol\u00edticos e, tamb\u00e9m, a extens\u00e3o dos direitos sociais.<br><br>Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<strong><br></strong><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 3 \u2013 2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 \u2013 1 \u2013 3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u2013 3 \u2013 1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 \u2013 1 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 \u2013 2 \u2013 3"}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Em 1948, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) lan\u00e7ou a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, que decretava: \u201ctodos os seres humanos nascem livres e iguais em dignidades e em direitos\". Nesse mesmo ano, o apartheid era institu\u00eddo na \u00c1frica do Sul. Considere as seguintes afirmativas sobre o apartheid. <br><br>I Representou um Regime que se orientava pela diferen\u00e7a entre as pessoas, adotando medidas racistas, tais como: proibi\u00e7\u00e3o do casamento e do sexo inter-racial; negativa de direito ao voto para n\u00e3o brancos; restri\u00e7\u00e3o de acesso a determinadas \u00e1reas do pa\u00eds para os negros.<br><br>II Foi, durante toda sua exist\u00eancia, criticado pelas pot\u00eancias do Ocidente, particularmente pelos Estados Unidos, pa\u00eds onde sempre predominou a democracia racial e o combate ao racismo. <br><br>III Terminou oficialmente, em 1994, com a elei\u00e7\u00e3o de Nelson Mandela, principal l\u00edder na luta pelo fim desse regime de segrega\u00e7\u00e3o racial. Seu governo promoveu uma luta contra o imperialismo e pela independ\u00eancia de todos os pa\u00edses do Continente Africano. <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br> <br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Considere os acontecimentos da Hist\u00f3ria Mundial recente. <br><br>1 Queda do Muro de Berlim <br><br>2 Atentados do 11 de setembro <br><br>3 Dissolu\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica <br><br>4 T\u00e9rmino da Ditadura Civil Militar no Brasil <br><br>Assinale a alternativa em que esses acontecimentos encontram-se apresentados na ordem cronol\u00f3gica correta.<br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "4 \u2013 1 \u2013 3 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 \u2013 4 \u2013 1 \u2013 2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u2013 3 \u2013 1 \u2013 4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u2013 3 \u2013 2 \u2013 1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 \u2013 4 \u2013 2 \u2013 1"}], "source": " UCS", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "No romance <em>S\u00e3o Bernardo</em>, de Graciliano Ramos, a aquisi\u00e7\u00e3o da fazenda S\u00e3o Bernardo pelo narrador-protagonista, Paulo Hon\u00f3rio, ilustra o capitalismo predat\u00f3rio, sistema econ\u00f4mico que prima pelo ac\u00famulo de capital a qualquer custo. A cita\u00e7\u00e3o que melhor caracteriza esse sistema econ\u00f4mico \u00e9:", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cAt\u00e9 os dezoito anos gastei muita enxada ganhando cinco tost\u00f5es por doze horas de servi\u00e7o\". (RAMOS, 1977, p. 13)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cA cerca ainda estava no ponto em que eu a tinha encontrado no ano anterior. Mendon\u00e7a forcejava por avan\u00e7ar, mas continha-se; eu procurava alcan\u00e7ar os limites antigos, inutilmente\". (RAMOS, 1977, p. 30)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cFiz coisas boas que me trouxeram preju\u00edzo; fiz coisas ruins que deram lucro. E como sempre tive a inten\u00e7\u00e3o de possuir as terras de S. Bernardo, considerei leg\u00edtimas as a\u00e7\u00f5es que me levaram a obt\u00ea-las\". (RAMOS, 1977, p. 37)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cResolvi estabelecer-me aqui na minha terra, munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, Alagoas, e logo planeei adquirir a propriedade S. Bernardo, onde trabalhei, no eito, com sal\u00e1rio de cinco tost\u00f5es\". (RAMOS, 1977, p. 15)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cNo outro dia, cedo, ele [Padilha] meteu o rabo na ratoeira e assinou a escritura\". (RAMOS, 1977, p. 24)."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Em seu esfor\u00e7o para dar sentido a si mesmo e ao passado, o relato de Paulo Hon\u00f3rio, em <em>S\u00e3o Bernardo</em>, ganha nuances psicol\u00f3gicas e aproxima-se ao de outro narrador-protagonista muito famoso na Literatura Brasileira: Bentinho, o Dom Casmurro, criado por Machado de Assis na obra hom\u00f4nima. Os trechos a seguir pertencem aos dois romances, respectivamente, e referem-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o matrimonial dos protagonistas.<br><br> - \u201cO que eu dizia era simples, direto, e procurava debalde em minha mulher concis\u00e3o e clareza. Usar aquele vocabul\u00e1rio, vasto, cheio de ciladas, n\u00e3o me seria poss\u00edvel. E se ela tentava empregar a minha linguagem resumida, matuta, as express\u00f5es mais inofensivas e concretas eram para mim semelhantes \u00e0s cobras: faziam voltas, picavam e tinham significa\u00e7\u00e3o venenosa\". (RAMOS, 1977, p. 141). [...] \u2013 \u201cO que estragou tudo foi esse ci\u00fame, Paulo\". (RAMOS, 1977, p. 147). <br><br>- \u201cTinha-me lembrado a defini\u00e7\u00e3o que Jos\u00e9 Dias dera deles, 'olhos de cigana obl\u00edqua e dissimulada\" (ASSIS, 1988, p. 46). \u2013 \u201cPois at\u00e9 os defuntos! Nem os mortos escapam aos seus ci\u00fames!\" (ASSIS, 1988, p. 145). <br><br>Assinale e alternativa que melhor descreve o clima que envolve os narradores, em suas rela\u00e7\u00f5es amorosas, nos romances mencionados.<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Sentimento de inferioridade ante os outros homens."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura feminina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sentimento de revolta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Descren\u00e7a na institui\u00e7\u00e3o do casamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Desejo de colocar \u00e0 prova a fidelidade alheia."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Leia o fragmento. <br><br> \u201cEst\u00e1vamos em fins de janeiro. Os paus-d'arco, floridos, salpicavam a mata de pontos amarelos; de manh\u00e3 a serra cachimbava; o riacho, depois das \u00faltimas trovoadas, cantava grosso, bancando rio, e a cascata em que se despenha, antes de entrar no a\u00e7ude, enfeitava-se de espuma\". (RAMOS, 1977, p. 86).<br><br> Embora produzido no contexto da est\u00e9tica modernista, o romance aproxima-se, na cita\u00e7\u00e3o lida, a outro movimento liter\u00e1rio marcado pela valoriza\u00e7\u00e3o e idealiza\u00e7\u00e3o da natureza, qual seja:<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Naturalismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Simbolismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Barroco."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Romantismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Parnasianismo."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Sobre a obra <span style=\"font-style: italic;\">Um terno</span> <span style=\"font-style: italic;\">de p\u00e1ssaros ao Sul</span> (2008), de Fabricio Carpinejar, \u00e9 correto afirmar que", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 composta de um poema de forma fixa e metro rigoroso, imitando a tend\u00eancia parnasiana, como ilustram os versos: \u201cJ\u00e1 lapidavas/ o prefixo da l\u00e1pide\u201d. (p. 73-74)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se trata de um livro que recupera a proposta simbolista desenvolvida por Cruz e Souza, ao dedicar-se \u00e0 decrepitude da morte, como mostram os versos: \u201cA prova\u00e7\u00e3o do homem desterrado/ \u00e9 ser mastigado pela terra\u201d. (p. 64)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 organizado em tercetos, nos quais os versos livres acolhem a proposta p\u00f3s-moderna, como segue: \u201c\u00c9 funda a mem\u00f3ria/ ou estamos distantes?/ Volta ao pampa, pai.// O m\u00e9dico se enganou/ com a marcha do pulso\u201d. (p. 72-73)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "traz uma proposta po\u00e9tica derivada do Arcadismo, exultando a vida simples e campesina, como demonstra o excerto a seguir: \u201cO pampa \u00e9 a vigil\u00e2ncia das figueiras,/ s\u00f3 vejo a lonjura crespa das rodovias\u201d. (p. 54)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "representa o projeto Rom\u00e2ntico, buscando valorizar o ex\u00f3tico e a \u201ccor local\u201d em grande parte dos versos, como os que se l\u00ea a seguir: \u201cEx\u00edlio \u00e9 n\u00e3o se reconhecer// nos pr\u00f3prios filhos\u201d. (p. 62)."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "O trecho a seguir pertence ao conto \u201cA terceira margem do rio\", de Guimar\u00e3es Rosa.<br><br> \u201cSou homem de tristes palavras. De que era que eu tinha tanta, tanta culpa? Se o meu pai, sempre fazendo aus\u00eancia: e o rio-rio-rio, o rio \u2013 pondo perp\u00e9tuo\".<br><br> (ROSA, 1994, p. 412).<br><br> A partir do excerto lido, assinale a alternativa que apresenta a melhor aproxima\u00e7\u00e3o do conto com a obra <em>Um terno de p\u00e1ssaros ao Sul</em>, de Carpinejar<br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O tom confessional com que o sujeito busca ressignificar a pr\u00f3pria vida, a partir da compreens\u00e3o da figura paterna ausente, mediada pela mem\u00f3ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A revolta do filho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura paterna, tendo em vista a sua aus\u00eancia intencional na inf\u00e2ncia do sujeito po\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A figura da m\u00e3e, assumindo pap\u00e9is tradicionalmente atribu\u00eddos ao pai."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A desagrega\u00e7\u00e3o familiar como resultado do ego\u00edsmo paterno, que culmina na perda dos referenciais identit\u00e1rios da prole."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A identifica\u00e7\u00e3o do sujeito po\u00e9tico ao seu pai, o que se evidencia na escolha da mesma profiss\u00e3o."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "A pe\u00e7a teatral <span style=\"font-style: italic;\">O novi\u00e7o</span> (1987), de Martins Pena, foi produzida durante o Romantismo Brasileiro. No entanto, o texto aproxima-se do", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Modernismo, por assemelhar-se ao Romance de 30, na apresenta\u00e7\u00e3o de temas regionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Simbolismo, pois explora a composi\u00e7\u00e3o de personagens como tipos que representam determinada condi\u00e7\u00e3o humana e social."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Naturalismo, pois relaciona o personagem \u00e0 paisagem buc\u00f3lica em que est\u00e1 inserido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Barroco, ao preocupar-se em demonstrar a dualidade da rela\u00e7\u00e3o humana e divina e as contrariedades humanas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Realismo, por retratar cenas e problem\u00e1ticas da sociedade brasileira, revelando a hipocrisia humana e os jogos de interesse e poder."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Os excertos a seguir s\u00e3o de Cec\u00edlia Meireles e Carpinejar, respectivamente. <br><br> \u201cMinhas m\u00e3os ainda est\u00e3o molhadas <br><br> do azul das ondas entreabertas, <br><br> e a cor que escorre dos meus dedos<br><br> colore as areias desertas\". <br><br> (MEIRELES, 2000, p. 27).<br><br> \u201cA matilha dos filhos <br><br> fareja o sonho inacabado, <br><br> perseguindo tua lapela castanha, <br><br> o a\u00e7\u00facar do linho, <br><br> olor de caf\u00e9 aquecido\". <br><br> (CARPINEJAR, 2008, p. 58-59).<br><br>Em ambas as composi\u00e7\u00f5es, os versos acima revelam que o sujeito l\u00edrico tem do mundo uma percep\u00e7\u00e3o<br><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "on\u00edrica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sentimental."}, {"is_correct": false, "answer_text": "racional."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sensorial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "emotiva."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "Os trechos abaixo demonstram formas de representar a figura feminina, respectivamente, nas obras <em>S\u00e3o Bernardo, Um terno de p\u00e1ssaros ao Sul</em> e <em>O novi\u00e7o</em>. <br><br>- \u201cA senhora, pelo que mostra e pelas informa\u00e7\u00f5es que peguei, \u00e9 sisuda, econ\u00f4mica, sabe onde tem as ventas e pode dar uma boa m\u00e3e de fam\u00edlia\". (RAMOS, 1977. p. 81). <br><br>- \u201cA m\u00e3e remava/ em tua devasta\u00e7\u00e3o,// percorria os par\u00e1grafos a l\u00e1pis./ O grafite dela, fino,/ uma agulha cerzindo// a moldura marfim./ Calma e cordata,/ sentava no meio-fio da tinta,// descansando a fogueira/ das folhas e grilos\". (CARPINEJAR, 2008, p. 34-35). <br><br>- \u201cExultai, senhoras. Eu me deveria lembrar antes de me casar com duas mulheres, que basta s\u00f3 uma para fazer o homem desgra\u00e7ado\". (PENA, 1987, p. 118). <br><br>As tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es apontam para perspectivas norteadas, respectivamente, pelos seguintes aspectos:<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sensualidade; sentimentalismo; e admira\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desinteresse; identifica\u00e7\u00e3o; e temor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "emo\u00e7\u00e3o; indiferen\u00e7a; e sentimentalismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "racionalidade; sensibilidade; e desprezo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o; objetividade; e ironia."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Leia o poema de Manuel Bandeira e o excerto da obra <em>Um terno de p\u00e1ssaros ao Sul </em>(2008), de Carpinejar que s\u00e3o apresentados abaixo.<br><br><strong> Poema do beco </strong><br><br> Que me importa a paisagem,a Gl\u00f3ria, a <br><br> [ba\u00eda, a linha do horizonte? <br><br> \u2013 O que eu vejo \u00e9 o beco. <br><br> (BANDEIRA, 1982, p. 67).<br><br><strong> Um terno de p\u00e1ssaros ao Sul </strong><br><br> O pampa \u00e9 armadura do mar, <br><br> s\u00f3 vejo o gatilho da espuma. <br><br> O pampa \u00e9 o repuxo do c\u00e9u, <br><br> s\u00f3 vejo as naus encalhadas. <br><br> O pampa \u00e9 a natureza enervada, <br><br> s\u00f3 vejo a praia aterrada do Gua\u00edba. <br><br> (CARPINEJAR, 2008, p. 54).<br><br>Os versos acima aproximam-se na perspectiva que lan\u00e7am sobre a paisagem, qual seja:<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a indiferen\u00e7a, que sugere a desterritorializa\u00e7\u00e3o do sujeito po\u00e9tico em rela\u00e7\u00e3o ao seu espa\u00e7o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a identifica\u00e7\u00e3o do sujeito po\u00e9tico ao espa\u00e7o natural, percebida pela vis\u00e3o on\u00edrica da paisagem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o telurismo, que denota a alian\u00e7a e a interdepend\u00eancia entre o sujeito l\u00edrico e o ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a admira\u00e7\u00e3o pelas belezas naturais, expressa, respectivamente, na men\u00e7\u00e3o \u00e0 linha do horizonte e ao pampa como continuidade do c\u00e9u."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a vis\u00e3o parcial do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao seu espa\u00e7o, guiada pelo seu estado de \u00e2nimo."}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "Na pe\u00e7a teatral <em>O novi\u00e7o</em> (1987), de Martins Pena, a personagem Carlos busca fugir \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de tornar-se frade. Em sua atua\u00e7\u00e3o, Carlos representa um tipo tamb\u00e9m explorado pelo compositor Chico Buarque.<br><br>Assinale a alternativa, dentre as composi\u00e7\u00f5es abaixo, em que o excerto se associa ao tipo representado pela personagem Carlos, na pe\u00e7a <em>O novi\u00e7o</em>:<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201cEis o malandro na pra\u00e7a outra vez<br><br>Caminhando na ponta dos p\u00e9s<br><br>[...]Entre deusas e bofet\u00f5es<br><br>Entre dados e coron\u00e9is<br><br>Entre parangol\u00e9s e patr\u00f5es<br><br>O malandro anda assim de vi\u00e9s\"<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cAgora eu era o her\u00f3i<br><br>E o meu cavalo s\u00f3 falava ingl\u00eas<br><br>A noiva do cowboy<br><br>Era voc\u00ea al\u00e9m das outras tr\u00eas\"<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cEstava \u00e0 toa na vida<br><br>O meu amor me chamou<br><br>Pra ver a banda passar<br><br>cantando coisas de amor\"<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cEle faz o noivo correto<br><br>E ela faz que quase desmaia<br><br>V\u00e3o viver sob o mesmo teto<br><br>At\u00e9 que a casa caia<br><br>At\u00e9 que a casa caia\"<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cAmou daquela vez como se fosse a \u00faltima<br><br>Beijou sua mulher como se fosse a \u00faltima<br><br>E cada filho seu como se fosse o \u00fanico<br><br>E atravessou a rua com seu passo t\u00edmido\"<br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Literatura"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "O custo total C, em reais, de produ\u00e7\u00e3o de x kg de certo produto \u00e9 dado pela express\u00e3o C(x) = 900x + 50. <br><br>O gr\u00e1fico abaixo \u00e9 o da receita R, em reais, obtida pelo fabricante, com a venda de x kg desse produto.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img44.png\" style=\"width: 207px;\" rel=\"width: 207px;\"><br><br>Qual porcentagem da receita obtida com a venda de 1 kg do produto \u00e9 lucro?<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "5%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "10%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "12,5%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25%"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50%"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Dada a fun\u00e7\u00e3o f definida por f(x) =- 1/2x2 + 4x + 40,analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F).<br><br>( ) A fun\u00e7\u00e3o \u00e9 decrescente em todo o seu dom\u00ednio. <br><br>( ) A fun\u00e7\u00e3o tem um m\u00e1ximo que ocorre em x = 4 e \u00e9 igual a 48. <br><br>( ) A fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem zeros reais. ,<br><br> Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo. <br><br> <br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Em uma lanchonete, Luana consumiu uma unidade de cada um dos produtos A e B e pagou R$9,50; Renata consumiu uma unidade dos produtos B e C pelo que pagou R$11,00; e Fernanda pagou R$10,60, tendo consumido uma unidade dos produtos A e C. <br><br>Joice consumiu uma unidade de cada um dos produtos A, B e C, e pagou o valor de R$15,70. Tendo como base o valor pago por suas colegas, Luana, Renata e Fernanda, o valor pago por Joice<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 correto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "excede em 15 centavos o valor que ela teria de pagar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "excede em 20 centavos o valor que ela teria de pagar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 10 centavos a menos do que ela teria de pagar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 25 centavos a menos do que ela teria de pagar."}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Na figura a seguir, o quadril\u00e1tero ABCD \u00e9 um paralelogramo, em que os segmentos orientados <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img45.png\" style=\"width: 23px;\" rel=\"width: 23px;\"> e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img46.png\" style=\"width: 22px;\" rel=\"width: 22px;\"> representam duas for\u00e7as, sendo med( <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img47.png\" style=\"width: 22px;\" rel=\"width: 22px;\"> ) = 80, med( <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img48.png\" style=\"width: 23px;\" rel=\"width: 23px;\"> )= 100 e med( <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img49.png\" style=\"width: 40px;\" rel=\"width: 40px;\">) = 120\u00b0.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img50.png\" style=\"width: 256px;\" rel=\"width: 256px;\"><br><br>Assinale a alternativa que cont\u00e9m a afirma\u00e7\u00e3o correta sobre a med( <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img51.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\"> ) do segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img52.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\"> , e sobre a medida q do \u00e2ngulo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img53.png\" style=\"width: 40px;\" rel=\"width: 40px;\"> .<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "med<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img54.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\">= 50 e q = 30\u00b0<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "med<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img55.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\">= 130 e q = 30\u00b0<br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "med<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img56.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\">= 130 e q > 30\u00b0<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "med<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img57.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\">= 50 e q < 30\u00b0<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "med<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img58.png\" style=\"width: 24px;\" rel=\"width: 24px;\">= 85 e q = 30\u00b0<br><br><br>"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "A figura abaixo representa parte do gr\u00e1fico de uma fun\u00e7\u00e3o polinomial f, em que se visualizam todos os zeros da fun\u00e7\u00e3o.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img59.png\" style=\"width: 220px;\" rel=\"width: 220px;\"><br><br>O gr\u00e1fico pode ser da fun\u00e7\u00e3o definida por<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = x3 - 4x."}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = x3 - x"}, {"is_correct": true, "answer_text": "f(x) = - x3 + 4x."}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = - x3 + x."}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = x2 - 4."}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Um equipamento \u00e9 depreciado de tal forma que, t anos ap\u00f3s a compra, seu valor \u00e9 dado por V(t) = Ce- 0,2 t + 31.000. <br><br>Se 10 anos ap\u00f3s a compra o equipamento estiver valendo R$112.000,00, ent\u00e3o ele foi comprado por um valor, em reais,<br><br><strong>Dado</strong>: <em>l</em>n (7,4) \u00bb 2<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "maior que 700.000."}, {"is_correct": true, "answer_text": "entre 600.000 e 700.000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre 500.000 e 600.000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre 400.000 e 500.000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "menor que 400.000."}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "Um supermercado est\u00e1 selecionando, entre 15 candidatos que se apresentaram, 3 funcion\u00e1rios para desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de \u201ccaixa\". <br><br> De quantas maneiras diferentes pode ser feita essa escolha?<br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "45"}, {"is_correct": false, "answer_text": "215"}, {"is_correct": false, "answer_text": "360"}, {"is_correct": true, "answer_text": "455"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "Uma ampulheta tem a forma de dois cones circulares retos id\u00eanticos (mesmo raio e mesma altura) no interior de um cilindro circular reto, conforme mostra a figura.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img60.png\" style=\"width: 135px;\" rel=\"width: 135px;\"><br><br> O volume da parte do cilindro sem os dois cones \u00e9 igual _____ soma dos volumes desses cones. Assinale a alternativa que preenche corretamente a lacuna acima.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao dobro da"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 metade da"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a um ter\u00e7o da"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a dois ter\u00e7os da"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Numa cidade com 60.000 domic\u00edlios, 35.000 deles t\u00eam acesso \u00e0 internet, 25.000 t\u00eam assinatura de TV a cabo, e um ter\u00e7o do n\u00famero de domic\u00edlios n\u00e3o tem acesso a nenhum dos dois recursos.<br><br>Qual \u00e9 a probabilidade de um domic\u00edlio da cidade, escolhido ao acaso, ter acesso \u00e0 internet e n\u00e3o ter assinatura de TV a cabo?<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1/4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/12"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7/12"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "7/8"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo representa uma fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img61.png\" style=\"width: 327px;\" rel=\"width: 327px;\"><br><br>Assinale a alternativa em que consta a fun\u00e7\u00e3o representada pelo gr\u00e1fico.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = - 2cos x"}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = 2cos x/2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = 2sen x"}, {"is_correct": true, "answer_text": "f(x) = 2sen 2x"}, {"is_correct": false, "answer_text": "f(x) = sen x/2"}], "source": " UCS", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 1, "question_statement": "Pesquisadores do Instituto de Tecnologia de Massachusetts, nos Estados Unidos, e da Universidade da Columbia Brit\u00e2nica, no Canad\u00e1, descobriram que nanofios de ni\u00f3bio podem ser usados para desenvolver supercapacitores muito eficientes. A tecnologia inovadora poderia ser a solu\u00e7\u00e3o para as min\u00fasculas baterias utilizadas em dispositivos vest\u00edveis, como aparelhos que monitoram a sa\u00fade e o desempenho de atividades f\u00edsicas, uma vez que os nanofios ocupam pouco espa\u00e7o, ao mesmo tempo em que liberam correntes el\u00e9tricas de alta pot\u00eancia. Outros armazenadores de energia, como baterias e c\u00e9lulas de combust\u00edvel, n\u00e3o se mostram muito eficientes quando reduzidas a microespa\u00e7os. Al\u00e9m dos chamados \u201c<em>wearable gadgets</em>\" (acess\u00f3rios que podem ser incorporados ao corpo ou \u201cvestidos\"), os supercapacitores \u00e0 base de ni\u00f3bio poderiam ser \u00fateis para microrrob\u00f4s aut\u00f4nomos e drones, que tamb\u00e9m demandam alta pot\u00eancia. Por enquanto, o material est\u00e1 sendo produzido apenas em laborat\u00f3rio. O pr\u00f3ximo passo, j\u00e1 em andamento, \u00e9 desenvolver uma vers\u00e3o mais pr\u00e1tica e mais f\u00e1cil de ser produzida.<br><br>Dispon\u00edvel em:<http://info.abril.com.br/noticias/ciencia/2015/07mit-1.shtml>. Acesso em: 20 ago. 15. (Adaptado.)<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao ni\u00f3bio, analise as proposi\u00e7\u00f5es a seguir, quanto \u00e0 sua veracidade (V) ou falsidade (F).<br><br>( ) O elemento qu\u00edmico ni\u00f3bio \u00e9 um metal de transi\u00e7\u00e3o interna do quarto per\u00edodo da Tabela Peri\u00f3dica.<br><br> ( ) \u00c1tomos de ni\u00f3bio, no estado fundamental, apresentam 5 el\u00e9trons na camada de val\u00eancia. <br><br>( ) O el\u00e9tron de maior energia de um \u00e1tomo de ni\u00f3bio, no estado fundamental, encontra-se no subn\u00edvel 4s. <br><br>( ) A liga ferro-ni\u00f3bio \u00e9 um exemplo de solu\u00e7\u00e3o s\u00f3lida, onde os \u00e1tomos de ferro e de ni\u00f3bio est\u00e3o unidos entre si por meio de liga\u00e7\u00f5es met\u00e1licas.<br><br> Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente os par\u00eanteses, de cima para baixo.<br><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 F \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 V \u2013 F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F \u2013 V \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F \u2013 F \u2013 F \u2013 V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V \u2013 V \u2013 V \u2013 F"}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 2, "question_statement": "Um laborat\u00f3rio de an\u00e1lises qu\u00edmicas foi contratado por uma empresa de minera\u00e7\u00e3o para determinar o teor de carbonato de chumbo (II) presente em uma amostra de um mineral. O qu\u00edmico respons\u00e1vel pela an\u00e1lise tratou, inicialmente, a amostra com uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido n\u00edtrico, em um b\u00e9quer, com o objetivo de transformar o PbCO3 presente no mineral em nitrato de chumbo (II) \u2013 <strong>Equa\u00e7\u00e3o 1</strong>. Em seguida, ele adicionou ao b\u00e9quer uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico em quantidade suficiente para garantir que todo o Pb(NO3)2 fosse convertido em sulfato de chumbo (II) \u2013 <strong>Equa\u00e7\u00e3o 2</strong>. Por fim, o PbSO4 obtido foi isolado do meio reacional por filtra\u00e7\u00e3o, seco at\u00e9 massa constante, e pesado.<br><br>PbCO3(s) + 2 HNO3(aq) \u00ae Pb(NO3)2(aq) + H2O (\u2113) + CO2(g) (<strong>Equa\u00e7\u00e3o 1</strong>)<br><br>Pb(NO3)2(aq) + H2SO4(aq) \u00ae PbSO4(s) + 2 HNO3(aq) (<strong>Equa\u00e7\u00e3o 2</strong>)<br><br>Supondo que uma amostra de 0,79 g do mineral tenha produzido 0,84 g de PbSO4, pode-se concluir que a porcentagem em massa de PbCO3 na amostra \u00e9, em valores arredondados, de<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "55,8%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60,6%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "71,4%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "87,5%."}, {"is_correct": true, "answer_text": "93,7%."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 3, "question_statement": "Gases apresentam a propriedade de dissolver uma quantidade m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua, de acordo com a temperatura em que se encontram. Ao atingir esse limite m\u00e1ximo, o g\u00e1s fica saturado de vapor de \u00e1gua; a partir desse ponto, a \u00e1gua passar\u00e1 a se condensar formando pequenas got\u00edculas de l\u00edquido. O ar atmosf\u00e9rico, por exemplo, pode dissolver uma quantidade m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua, expressa a cada temperatura e em unidades de press\u00e3o, conforme est\u00e1 apresentado no quadro abaixo.<br><br><strong> Temperatura</strong><strong>(\u00b0C)</strong><strong> Press\u00e3o m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua</strong><br><br><strong> no ar atmosf\u00e9rico (mm Hg)</strong><br><br> 10 9,2 <br><br> 20 17,5 <br><br> 30 31,8 <br><br> 40 55,3<br><br> A umidade relativa (UR) \u00e9 um termo utilizado com frequ\u00eancia pelos meteorologistas para indicar a quantidade de vapor de \u00e1gua presente no ar atmosf\u00e9rico. Em uma mesma temperatura, a UR pode ser obtida pela raz\u00e3o entre a press\u00e3o parcial de vapor de \u00e1gua presente no ar e a press\u00e3o m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua. Assim, um local onde a temperatura encontra-se a 20 \u00b0C e a press\u00e3o parcial de vapor de \u00e1gua \u00e9 igual a 10,5 mm Hg, ter\u00e1 uma UR, em termos percentuais, de<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "50."}, {"is_correct": true, "answer_text": "60."}, {"is_correct": false, "answer_text": "75."}, {"is_correct": false, "answer_text": "80."}, {"is_correct": false, "answer_text": "95."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 4, "question_statement": "Centenas de milhares de toneladas de magn\u00e9sio met\u00e1lico s\u00e3o produzidas anualmente, em grande parte para a fabrica\u00e7\u00e3o de ligas leves. De fato, a maior parte do alum\u00ednio utilizado hoje em dia cont\u00e9m 5% em massa de magn\u00e9sio para melhorar suas propriedades mec\u00e2nicas e torn\u00e1-lo mais resistente \u00e0 corros\u00e3o. \u00c9 interessante observar que os minerais que cont\u00eam magn\u00e9sio n\u00e3o s\u00e3o as principais fontes desse elemento. A maior parte do magn\u00e9sio \u00e9 obtida a partir da \u00e1gua do mar, na qual os \u00edons Mg2+ est\u00e3o presentes em uma concentra\u00e7\u00e3o de 0,05 mol/L. Para obter o magn\u00e9sio met\u00e1lico, os \u00edons Mg2+ da \u00e1gua do mar s\u00e3o inicialmente precipitados sob a forma de hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio, com uma solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio. O hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio \u00e9 removido desse meio por filtra\u00e7\u00e3o, sendo finalmente tratado com excesso de uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clor\u00eddrico. Ap\u00f3s a evapora\u00e7\u00e3o do solvente, o sal anidro obtido \u00e9 fundido e submetido ao processo de eletr\u00f3lise \u00edgnea. Considerando as informa\u00e7\u00f5es do texto acima, assinale a alternativa correta.", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A filtra\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo f\u00edsico que serve para separar misturas homog\u00eaneas de um s\u00f3lido disperso em um l\u00edquido ou em um g\u00e1s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A massa de Mg2+ presente em 500 mL de \u00e1gua do mar \u00e9 de 2,025 g."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A eletr\u00f3lise \u00edgnea do sal anidro produz, al\u00e9m do magn\u00e9sio met\u00e1lico, um g\u00e1s extremamente t\u00f3xico e de odor irritante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio \u00e9 uma monobase fraca, muito sol\u00favel em \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O processo de eletr\u00f3lise \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico, em que um ou mais elementos sofrem varia\u00e7\u00f5es nos seus n\u00fameros de oxida\u00e7\u00e3o no transcorrer de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 5, "question_statement": "O 1,2-dicloroetano ocupa posi\u00e7\u00e3o de destaque na ind\u00fastria qu\u00edmica americana. Trata-se de um l\u00edquido oleoso e incolor, de odor forte, inflam\u00e1vel e altamente t\u00f3xico. \u00c9 empregado na produ\u00e7\u00e3o do cloreto de vinila que, por sua vez, \u00e9 utilizado na produ\u00e7\u00e3o do PVC, mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de dutos e tubos r\u00edgidos para \u00e1gua e esgoto. <br><br> A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que descreve, simplificadamente, o processo de obten\u00e7\u00e3o industrial do 1,2-dicloroetano, a partir da rea\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s cloro ao eteno, encontra-se representada abaixo.<br><br> C2H4(g) + C\u21132(g) \u00ae C2H4C\u21132(\u2113)<br><br>Dispon\u00edvel em:<http://laboratorios.cetesb.sp.gov.br/wp-content/uploads/sites/47/2013/11/dicloroetano.pdf>. Acesso em: 3 set. 15. (Adaptado.)<br><br>A varia\u00e7\u00e3o de entalpia da rea\u00e7\u00e3o acima \u00e9 igual a<br><br><strong><u>Dados</u>:</strong><br><br>Liga\u00e7\u00e3o Energia de liga\u00e7\u00e3o (kJ/mol)<br><br> C\u2013H 413,4 <br><br>C\u2013C\u2113 327,2 <br><br>C\u2013C 346,8 <br><br>C=C 614,2 <br><br>C\u2113\u2013C\u2113 242,6<br><br><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u2013144,4 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013230,6 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013363,8 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "+428,2 kJ/mol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "+445,0 kJ/mol."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 6, "question_statement": "Curvas de solubilidade, como as representadas no gr\u00e1fico abaixo, descrevem como os coeficientes de solubilidade de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, em um determinado solvente, variam em fun\u00e7\u00e3o da temperatura.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img62.png\" style=\"width: 395px;\" rel=\"width: 395px;\"><br><br>Considerando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo gr\u00e1fico acima, assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Todas as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas s\u00e3o sais, com exce\u00e7\u00e3o da sacarose."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da temperatura de 10 \u00b0C para 40 \u00b0C favorece a solubiliza\u00e7\u00e3o do sulfato de c\u00e9rio (III) em \u00e1gua."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A massa de nitrato de am\u00f4nio que permanece em solu\u00e7\u00e3o, quando a temperatura da \u00e1gua \u00e9 reduzida de 80 \u00b0C para 40 \u00b0C, \u00e9 de aproximadamente 100 g."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A dissolu\u00e7\u00e3o do iodeto de s\u00f3dio em \u00e1gua \u00e9 endot\u00e9rmica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A 0 \u00b0C, todas as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas s\u00e3o insol\u00faveis em \u00e1gua."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 7, "question_statement": "A titula\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo cl\u00e1ssico de an\u00e1lise qu\u00edmica quantitativa. Nesse tipo de an\u00e1lise, a quantidade da esp\u00e9cie de interesse pode ser determinada por meio do volume de uma solu\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o conhecida (denominada titulante) que foi gasto para reagir completamente com um volume predeterminado de amostra, na presen\u00e7a de um indicador apropriado (denominada titulado). <br><br> A titula\u00e7\u00e3o de 50 mL de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido clor\u00eddrico, com uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio de concentra\u00e7\u00e3o molar igual a 0,1 mol/L, utilizando fenolftale\u00edna como indicador, est\u00e1 representada no gr\u00e1fico a seguir.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img63.png\" style=\"width: 264px;\" rel=\"width: 264px;\"><br><br>Considerando as informa\u00e7\u00f5es do enunciado e do gr\u00e1fico, assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O n\u00famero de mols do \u00e1cido, no ponto indicado pela seta, \u00e9 duas vezes maior que o n\u00famero de mols da base."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O pH do meio torna-se \u00e1cido ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de 30 mL de titulante."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A concentra\u00e7\u00e3o molar do \u00e1cido \u00e9 igual a 0,05 mol/L."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O titulado torna-se incolor ao t\u00e9rmino da an\u00e1lise."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sal formado durante a titula\u00e7\u00e3o sofre hidr\u00f3lise b\u00e1sica."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 8, "question_statement": "A utiliza\u00e7\u00e3o de ferom\u00f4nios \u00e9 uma estrat\u00e9gia fundamental para a sobreviv\u00eancia da maioria dos insetos. Dentre os representantes desta classe, as abelhas constituem talvez um dos mais fascinantes exemplos de como esses mensageiros qu\u00edmicos podem ser utilizados n\u00e3o s\u00f3 para comunica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para moldar o comportamento dos indiv\u00edduos e controlar as atividades da colmeia. Os ferom\u00f4nios de alarme, por exemplo, s\u00e3o usados quando as abelhas sentem-se em perigo, especialmente por amea\u00e7as em movimento. O mecanismo de alarme acontece em duas etapas. Primeiramente, as gl\u00e2ndulas mandibulares liberam uma quantidade de ferom\u00f4nios que alertam o restante da colmeia; quando a abelha ataca, as gl\u00e2ndulas do ferr\u00e3o liberam uma quantidade ainda maior de ferom\u00f4nio, que incitam o restante da colmeia a atacar a mesma regi\u00e3o. Dentre as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas presentes na mistura que constitui o ferom\u00f4nio de alerta est\u00e3o o etanoato de butila e o butan-1-ol, entre outros. <br><br>Dispon\u00edvel em:<http://aspira\u00e7oesquimicas.net/2014/08/feromonios-e-a-quimica-das-abelhas.html/>. Acesso em: 20 ago. 15. (Adaptado.)<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s subst\u00e2ncias org\u00e2nicas mencionadas acima, assinale a alternativa correta.<br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O etanoato de butila \u00e9 um is\u00f4mero funcional do butan-1-ol."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O etanoato de butila pode ser obtido por meio da rea\u00e7\u00e3o de esterifica\u00e7\u00e3o entre o butan-1-ol e o \u00e1cido etanoico, catalisada por \u00e1cido sulf\u00farico concentrado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O butan-1-ol \u00e9 um mono\u00e1lcool de cadeia carb\u00f4nica aberta, ramificada e heterog\u00eanea."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O etanoato de butila \u00e9 um \u00e9ster que apresenta dois is\u00f4meros \u00f3pticos ativos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O produto principal da rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o do butan-1-ol com permanganato de pot\u00e1ssio, na presen\u00e7a de \u00e1cido sulf\u00farico, \u00e9 a butan-2-ona."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 9, "question_statement": "Uma pesquisa, divulgada em agosto deste ano pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), revelou que aproximadamente um ter\u00e7o das crian\u00e7as brasileiras com menos de 2 anos toma refrigerante ou suco artificial. De acordo com a Sociedade Brasileira de Pediatria, os refrigerantes e os sucos artificiais s\u00e3o ricos em a\u00e7\u00facares e contraindicados para crian\u00e7as nessa faixa et\u00e1ria. Atualmente, a obesidade infantil \u00e9 um problema mundial e o Brasil n\u00e3o foge \u00e0 regra. O consumo em excesso dessas bebidas pode levar ao diabetes na adolesc\u00eancia e na fase adulta. Uma das principais subst\u00e2ncias qu\u00edmicas encontradas nessas bebidas \u00e9 a sacarose, cuja estrutura qu\u00edmica encontra-se representada a seguir.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img64.png\" style=\"width: 304px;\" rel=\"width: 304px;\"><br><br>Dispon\u00edvel em:<http:// www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2015/08/1671619-quase-13-das-criancas-com menos-de 2-anos-bebem-refrigerante-aponta-ibge.shtml>. Acesso em: 20 ago. 15. (Adaptado.)<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sacarose, considere as proposi\u00e7\u00f5es abaixo.<br><br>I \u00c9 um a\u00e7\u00facar redutor, de f\u00f3rmula molecular C12H22O11, que n\u00e3o pode ser hidrolisado por solu\u00e7\u00f5es \u00e1cidas dilu\u00eddas. <br><br>II \u00c9 sol\u00favel em \u00e1gua, devido ao rompimento da liga\u00e7\u00e3o entre as unidades de glicose e frutose.<br><br> III \u00c9 um dissacar\u00eddeo, de car\u00e1ter polar, e que apresenta na sua estrutura apenas \u00e1tomos de carbono hibridizados na forma sp3 . <br><br>Das proposi\u00e7\u00f5es acima,<br><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas I est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II est\u00e1 correta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apenas III est\u00e1 correta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas I e II est\u00e3o corretas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas II e III est\u00e3o corretas."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 10, "question_statement": "A primeira explos\u00e3o de uma bomba at\u00f4mica na hist\u00f3ria da humanidade aconteceu no dia 6 de agosto de 1945. Ela continha 50 kg de ur\u00e2nio 235, com potencial destrutivo equivalente a 15 mil toneladas de TNT e foi lan\u00e7ada sobre o centro da cidade de Hiroshima, \u00e0s 8h15min da manh\u00e3, hor\u00e1rio local, causando a morte de mais de 140 mil pessoas. Nagasaki foi atingida tr\u00eas dias depois. Inicialmente, o plano do ex\u00e9rcito americano era jogar a bomba sobre Kokura. Mas o tempo nublado impediu que o piloto visualizasse a cidade, e decidiu-se pela segunda op\u00e7\u00e3o. A bomba, agora de plut\u00f4nio 239, apresentava um potencial destrutivo equivalente a 22 mil toneladas de TNT. Cerca de 70 mil pessoas morreram. <br><br> Pouco depois de a bomba at\u00f4mica ser lan\u00e7ada sobre o Jap\u00e3o, cientistas inventaram outra arma, ainda mais poderosa: a bomba de hidrog\u00eanio. Em 1957, a bomba H explodia no atol de Bikini, no Oceano Pac\u00edfico.Tinha um poder de destrui\u00e7\u00e3o cinco vezes maior do que todas as bombas convencionais detonadas durante a Segunda Guerra Mundial. <br><br> Prevendo a corrida armamentista, Albert Einstein declarou em 1945: \u201cO poder incontrolado do \u00e1tomo mudou tudo, exceto nossa forma de pensar e, por isso, caminhamos para uma cat\u00e1strofe sem paralelo\".<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/ucs2015/img65.png\" style=\"width: 309px;\" rel=\"width: 309px;\"><br><br>Dispon\u00edvel em:<http://www.sitedecuriosidades.com/curiosidade/as-bombas-atomicas-lancadas-sobre-o-japao.html><http://www.nippo.com.br/4.hiroshima/>.<http://pt.wikipedia.org/wiki/Bombardeamentos de Hiroshima e Nagasaki>. Acesso em: 2 set. 15.<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es apresentadas no texto, assinale a alternativa correta.<br><br><br><br>", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A fiss\u00e3o nuclear do ur\u00e2nio 235 se d\u00e1 por um processo de rea\u00e7\u00e3o em cadeia, com a libera\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um \u00e1tomo de ur\u00e2nio 235 decai para plut\u00f4nio 239 pela emiss\u00e3o de uma part\u00edcula alfa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A energia gerada na explos\u00e3o de uma bomba at\u00f4mica se origina a partir de um processo de fus\u00e3o nuclear."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A bomba de hidrog\u00eanio \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o b\u00e9lica que visa causar destrui\u00e7\u00e3o com base na enorme energia e no grande fluxo de n\u00eautrons liberados nas rea\u00e7\u00f5es de fiss\u00e3o nuclear."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As part\u00edculas beta possuem maior poder de penetra\u00e7\u00e3o em tecidos biol\u00f3gicos que as radia\u00e7\u00f5es gama."}], "source": " UCS", "discipline": "Qu\u00edmica"}]