[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "espor\u00f3fito verde, hapl\u00f3ide, que origina espor\u00e2ngios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gamet\u00f3fito com riz\u00f3ides, dipl\u00f3ide, que origina espor\u00e2ngios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gamet\u00f3fito avascular hapl\u00f3ide, ef\u00eamero, que origina gamet\u00e2ngios.", "is_correct": true}, {"answer_text": "espor\u00f3fito subterr\u00e2neo, dipl\u00f3ide, que origina gamet\u00e2ngios.", "is_correct": false}], "question_statement": "Durante muito tempo as samambaias dominaram a paisagem da Terra e, ao longo de milh\u00f5es de anos, as v\u00e1rias esp\u00e9cies adaptaram-se a todos os tipos de ambiente. Uma das caracter\u00edsticas das samambaias \u00e9 a presen\u00e7a de uma estrutura reprodutiva denominada protalo que \u00e9 um <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "em seu intestino existem gl\u00e2ndulas capazes de produzir enzimas que hidrolisam a celulose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em sua saliva existem fungos capazes de digerir a celulose durante os per\u00edodos de rumina\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em suas c\u00e2maras g\u00e1stricas existem vermes que se alimentam do vegetal e defecam o material digerido e preparado para a absor\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao longo do seu aparelho digestivo, existem bact\u00e9rias e protozo\u00e1rios que realizam a digest\u00e3o do polissacar\u00eddeo presente na parede celul\u00f3sica dos vegetais.", "is_correct": true}], "question_statement": "Ruminantes s\u00e3o mam\u00edferos herb\u00edvoros que se diferenciam de outros mam\u00edferos por serem capazes de digerir a celulose ingerida na alimenta\u00e7\u00e3o. Esses animais s\u00e3o capazes de digerir a celulose dos vegetais porque <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "hipotens\u00e3o, diabetes mellitus, tabagismo, obesidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "hipertens\u00e3o, obesidade, tabagismo, colesterol elevado", "is_correct": true}, {"answer_text": "hipotireiodismo, hipotens\u00e3o, doen\u00e7as cardiovasculares, alcoolismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "hipertens\u00e3o, elevada taxa glic\u00eamica, HDL elevado, hipotireioidismo", "is_correct": false}], "question_statement": "O AVC \u00e9 causado pela obstru\u00e7\u00e3o ou ruptura de uma art\u00e9ria, que ocasiona a falta de irriga\u00e7\u00e3o em determinada \u00e1rea do c\u00e9rebro, podendo, dessa forma, provocar morte celular dos neur\u00f4nios pela aus\u00eancia de nutrientes e de oxig\u00eanio. Dentre as alternativas a seguir, assinale a que cont\u00e9m somente fatores que predisp\u00f5em um indiv\u00edduo \u00e0 ocorr\u00eancia de AVC. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "compreende o conjunto de fibras e microvilosidades que revestem as c\u00e9lulas das mucosas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 representado pelo arranjo de estruturas como interdigita\u00e7\u00f5es e desmossomos fundamentais \u00e0 din\u00e2mica celular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 composto exclusivamente pelos lip\u00eddios e prote\u00ednas presentes nas membranas dessas c\u00e9lulas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pode ser comparado a uma manta, formada principalmente por carboidratos, que protege a c\u00e9lula contra agress\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas do ambiente externo.", "is_correct": true}], "question_statement": "A membrana plasm\u00e1tica tem como principal fun\u00e7\u00e3o selecionar as subst\u00e2ncias e part\u00edculas que entram e saem das c\u00e9lulas. Para sua prote\u00e7\u00e3o, a maioria das c\u00e9lulas apresenta algum tipo de envolt\u00f3rio. Nos animais esse envolt\u00f3rio \u00e9 denominado glicoc\u00e1lix e nos vegetais \u00e9 denominado parede celul\u00f3sica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s c\u00e9lulas animais, \u00e9 correto afirmar-se que o glicoc\u00e1lix <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "simetria bilateral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metameria.", "is_correct": true}, {"answer_text": "corpo revestido por cut\u00edcula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "boca e \u00e2nus em extremidades opostas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em uma aula de campo de zoologia na Serra de Guaramiranga, alunos encontraram uma nova esp\u00e9cie animal de aspecto vermiforme. O professor solicitou como tarefa que eles enquadrassem o animal em um dos Filos do Reino Animal. Por\u00e9m, os estudantes n\u00e3o sabiam se o classificariam como anel\u00eddeo ou nemat\u00f3deo. A caracter\u00edstica do animal que definiria corretamente sua classifica\u00e7\u00e3o seria possuir <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "sarampo, gripe, rub\u00e9ola, AIDS", "is_correct": false}, {"answer_text": "tuberculose, leptospirose, pediculose, ascarid\u00edase", "is_correct": false}, {"answer_text": "hansen\u00edase, varicela, escarlatina, meningite", "is_correct": true}, {"answer_text": "catapora, dengue, lepra, candid\u00edase", "is_correct": false}], "question_statement": "Sabemos que durante o per\u00edodo chuvoso o n\u00famero de doen\u00e7as infecciosas tende a aumentar, principalmente em ambientes fechados. <br><br>Dentre as alternativas abaixo, assinale a que cont\u00e9m apenas doen\u00e7as transmiss\u00edveis por got\u00edculas de saliva, tosse ou espirros. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o nome de uma esp\u00e9cie \u00e9 \u00fanico e formado por dois nomes: o primeiro representa a ordem a que pertence a esp\u00e9cie e o segundo constitui o ep\u00edteto espec\u00edfico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "qualquer nome cient\u00edfico deve ser escrito em latim, composto pelo g\u00eanero, expresso com letra inicial mai\u00fascula, e por um segundo termo que determina a esp\u00e9cie, escrito sempre com letra inicial min\u00fascula.", "is_correct": true}, {"answer_text": "em determinadas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 permitido usar o grego para denominar uma esp\u00e9cie, desde que o prenome venha expresso com inicial min\u00fascula e o nome da esp\u00e9cie seja escrito com letra mai\u00fascula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esp\u00e9cies diferentes devem necessariamente apresentar g\u00eaneros diferentes em seus nomes cient\u00edficos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Classificar \u00e9 uma tend\u00eancia pr\u00f3pria de nossa esp\u00e9cie para facilitar a compreens\u00e3o das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as existentes no mundo vivo. Assim, a classifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica acompanha a hist\u00f3ria de nossa esp\u00e9cie desde os tempos mais remotos. Para nomear-se um ser vivo \u00e9 necess\u00e1rio que se observe algumas regras universais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nomenclatura dos seres vivos, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "at\u00e9 esse momento todas as formas de vida conhecidas dependiam apenas de carbono para construir as mol\u00e9culas que comp\u00f5em seus corpos, mas agora o ars\u00eanio tamb\u00e9m entra na lista de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com ela a teoria de que todos os seres vivos descendem de um ancestral comum fica comprometida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as bact\u00e9rias passar\u00e3o a ser utilizadas como inseticidas vivos n\u00e3o prejudiciais ao meio ambiente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comprova a exist\u00eancia de vida extraterrestre, pois grande quantidade de ars\u00eanio tem sido encontrada na maioria dos planetas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Nova bact\u00e9ria revoluciona conceito de vida. \u201cA defini\u00e7\u00e3o de vida ficou mais complexa depois que a Nasa (Ag\u00eancia Espacial dos EUA) e a revista Science anunciaram a descoberta de um micro- organismo capaz de se desenvolver e se reproduzir utilizando ars\u00eanio, um elemento qu\u00edmico t\u00f3xico para a maioria dos seres vivos. Para al\u00e9m de ter mudado a compreens\u00e3o sobre a vida na Terra, a descoberta tamb\u00e9m expande o horizonte para a busca de vida extraterrestre.\u201d <br>Fonte: http://noticias.universia.pt/ciencia- tecnologia/noticia/2010/12/06/757438/nova- bacteria-revoluciona-conceito-vida.html <br><br>A descoberta dessa bact\u00e9ria foi uma revolu\u00e7\u00e3o no mundo cient\u00edfico porque <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III e IV, apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia atentamente as afirmativas abaixo. <br><br>I. O esqueleto axial \u00e9 respons\u00e1vel pelo suporte do corpo dos vertebrados, al\u00e9m de responder pela prote\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os devido \u00e0 presen\u00e7a da caixa craniana, da coluna vertebral e da caixa tor\u00e1cica. <br><br>II. Artr\u00f3podes possuem exoesqueleto composto por uma subst\u00e2ncia semelhante \u00e0 celulose, denominada quitina. <br><br>III. Moluscos possuem esqueleto interno muito importante para a locomo\u00e7\u00e3o no ambiente marinho. <br><br>IV. Esqueletos s\u00e3o estruturas de sustenta\u00e7\u00e3o exclusivas dos vertebrados, portanto, insetos, aracn\u00eddeos e esponjas n\u00e3o os possuem. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em<br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, V, F, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radioatividade, analise as afirmativas abaixo e coloque V para verdadeiro ou F para falso. <br><br>( ) A radioatividade, por ser ben\u00e9fica em determinadas situa\u00e7\u00f5es, tem sido muito utilizada em diversas \u00e1reas como, por exemplo, na medicina, para tratar pacientes com c\u00e2ncer. <br><br>( ) Todos n\u00f3s convivemos diariamente com a radioatividade emitida por fontes naturais como as chuvas de part\u00edculas radioativas produzidas pelos testes de armas nucleares. <br><br>( ) Os efeitos da radioatividade independem da quantidade acumulada no organismo e do tipo de radia\u00e7\u00e3o, pois qualquer concentra\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pode provocar diversos efeitos como les\u00f5es no sistema nervoso ou no aparelho gastrintestinal, queimaduras na pele, n\u00e1useas, leucemia e m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o, podendo at\u00e9 levar \u00e0 morte. <br><br>( ) A radia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma possibilidade para minimizar a infesta\u00e7\u00e3o de alimentos por microrganismos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. <br><br>A sequ\u00eancia correta de cima para baixo \u00e9: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "oxidante, com o oxig\u00eanio livre proveniente da atividade das cianobact\u00e9rias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "redutora, semelhante \u00e0s de V\u00eanus e de Marte, com mais de 90% de g\u00e1s carb\u00f4nico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "redutora, com carbono, oxig\u00eanio, hidrog\u00eanio e nitrog\u00eanio presentes, principalmente, no metano, no vapor d\u2019\u00e1gua e na am\u00f4nia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "oxidante, j\u00e1 que h\u00e1 ind\u00edcios que comprovam que todo o ferro existente na crosta terrestre encontrava-se em estado f\u00e9rrico.", "is_correct": false}], "question_statement": "Baseados na teoria da evolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, podemos afirmar corretamente que, dentre os requisitos b\u00e1sicos para a forma\u00e7\u00e3o dos seres vivos, a Terra j\u00e1 apresentava h\u00e1 mais de 3,5 bilh\u00f5es de anos atmosfera <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "coacervados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "micoplasmas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "microsferas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "arqueobact\u00e9rias.", "is_correct": false}], "question_statement": "Podemos afirmar corretamente que os aglomerados de prote\u00ednas que se formam espontaneamente em solu\u00e7\u00f5es aquosas com certo grau de acidez e salinidade e que inspiraram Oparin a formular sua teoria para a origem da vida est\u00e3o reunidos em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: <br><br>I. Os discos intercalares s\u00e3o as jun\u00e7\u00f5es do tipo gap, apresentadas pelas c\u00e9lulas musculares estriadas card\u00edacas nas ramifica\u00e7\u00f5es de conex\u00e3o com as c\u00e9lulas vizinhas. <br><br>II. O tecido muscular card\u00edaco \u00e9 de natureza lisa porque sua contra\u00e7\u00e3o \u00e9 involunt\u00e1ria. <br><br>III. A musculatura lisa \u00e9 encontrada em \u00f3rg\u00e3os viscerais como o est\u00f4mago e o intestino, da\u00ed sua denomina\u00e7\u00e3o de tecido muscular visceral. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "epineuro, endoneuro e perineuro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "perineuro, endoneuro e epineuro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "epineuro, perineuro e endoneuro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "endoneuro, perineuro e epineuro.", "is_correct": true}], "question_statement": "De dentro para fora, uma fibra nervosa \u00e9 revestida pelos envolt\u00f3rios de tecido conjuntivo denominados <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "c\u00e9lulas foliculares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "zona pel\u00facida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "membrana ovular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gr\u00e2nulos corticais.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em sua viagem a caminho da fecunda\u00e7\u00e3o, o espermatoz\u00f3ide atravessa primeiramente a estrutura do \u00f3vulo denominada <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<i>arachnida. </i>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<i>merostomata. </i>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>pycnogonida. </i>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>insecta. </i>", "is_correct": false}], "question_statement": "Os inoportunos carrapatos e \u00e1caros s\u00e3o artr\u00f3podes que pertencem \u00e0 classe <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "peixes, \u00e2mnion, interna.", "is_correct": false}, {"answer_text": "anf\u00edbios, \u00e2mnion, interna.", "is_correct": true}, {"answer_text": "anf\u00edbios, alant\u00f3ide, externa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "peixes, alant\u00f3ide, externa.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os r\u00e9pteis, provavelmente, evolu\u00edram de um grupo de ______________, que passaram a possuir a estrutura apom\u00f3rfica denominada ____________, anexo embrion\u00e1rio possuidor do l\u00edquido necess\u00e1rio para o processo de fecunda\u00e7\u00e3o _______________, determinante na migra\u00e7\u00e3o definitiva dos animais vertebrados da \u00e1gua para a terra. <br><br>Os termos que completam na ordem e corretamente as lacunas acima s\u00e3o: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cora\u00e7\u00e3o com quatro cavidades.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sangue quente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e2mnion.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelos.", "is_correct": true}], "question_statement": "Colocar os<i> Chiropteras </i>no mesmo ramo de ancestralidade e descend\u00eancia das <i>Aves</i>, formando um grupo monofil\u00e9tico \u00e9 um absurdo porque os primeiros possuem <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "aneuploidia e haploidia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "euploidia e monossomia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "euploidia e haploidia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "aneuploidia e monossomia.", "is_correct": false}], "question_statement": "A muta\u00e7\u00e3o cromoss\u00f4mica cujo indiv\u00edduo mutante possui \u201cn\u201d cromossomos em suas c\u00e9lulas \u00e9 do tipo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "segrega\u00e7\u00e3o independente; cis; 1,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "genes ligados; trans; 3,0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "genes ligados; cis; 3,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "segraga\u00e7\u00e3o independente; trans; 1,5.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em dros\u00f3filas, os duplos heterozigotos cruzados produziram a seguinte descend\u00eancia: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011biologia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>Considerando-se o quadro acima, \u00e9 correto afirmar-se que o resultado da an\u00e1lise correspondente ao tipo de heran\u00e7a, ao arranjo dos genes nas f\u00eameas duplo heterozigotas e \u00e0 dist\u00e2ncia entre os loci considerados \u00e9 respectivamente: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 20}]