[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790847\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img1.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">Considerando o racioc\u00ednio do autor do texto, atente ao que se diz nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es:</p><p style=\"text-align: justify; \"> I. A paisagem do romance \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>\u201d, de Josu\u00e9 Montello, est\u00e1 para a paisagem tipicamente nordestina dos romances de Jos\u00e9 Lins do Rego e de Jos\u00e9 Am\u00e9rico, assim como o car\u00e1ter da jovem Benzinho est\u00e1 para o tipo genu\u00edno das jovens nordestinas e, de maneira geral, dos homens dessa regi\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II. A adolescente da cidade de S\u00e3o Lu\u00eds est\u00e1 para a sofisticada Capitu, assim como a mesma adolescente est\u00e1 para qualquer das Inoc\u00eancias ou Moreninhas do romantismo da \u00e9poca. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. As raz\u00f5es do cora\u00e7\u00e3o est\u00e3o para Benzinho assim como o valor da ascens\u00e3o social est\u00e1 para a mulher nordestina. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se diz em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e III apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790848\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img2.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A apresenta\u00e7\u00e3o que Trist\u00e3o de Athayde faz do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, tem como t\u00f3pico, ou ponto principal,</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 2, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o confronto entre esse romance e os romances de Jos\u00e9 Lins do Rego e de Jos\u00e9 Am\u00e9rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a exalta\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter do nordestino, que sobrep\u00f5e os valores morais a quaisquer outros valores.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o paralelo entre Benzinho, a adolescente da periferia de S\u00e3o Lu\u00eds, e a sofisticada carioca Capitu.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a tentativa quase subconsciente de Josu\u00e9 Montello de reagir contra o Romantismo. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790849\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img3.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considere a express\u00e3o \u201cqualquer das Inoc\u00eancias, ou Moreninhas do romantismo de sua \u00e9poca\u201d (linhas 32-34): </p><p style=\"text-align: justify; \">I. O cr\u00edtico, nesta passagem do texto, refere-se diretamente aos romances <span style=\"font-style: italic;\">Inoc\u00eancia</span> (de Visconde de Taunay) e <span style=\"font-style: italic;\">A Moreninha</span> (de Joaquim Manuel de Macedo) e indiretamente \u00e0s personagens do mesmo nome. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. O que o cr\u00edtico chama de \u201cromantismo de sua \u00e9poca\u201d (\u00e9poca de Josu\u00e9 Montello) \u00e9 um Romantismo tardio, fora de \u00e9poca; extempor\u00e2neo. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. O pronome \u201cqualquer\u201d, no excerto transcrito, equivale a \u201cnenhuma\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se diz apenas em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 3, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790850\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img4.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> Releia o excerto que vai da linha 27 (\u201cSendo esse\u201d) \u00e0 linha 34, no qual Athayde diz que Montello tentou uma rea\u00e7\u00e3o antirrom\u00e2ntica ao escrever <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>. Pelo que consta no excerto destacado, s\u00f3 se pode afirmar que a rea\u00e7\u00e3o antirrom\u00e2ntica de Montello ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 4, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "atingiu escritores como Jos\u00e9 de Alencar e Bernardo Guimar\u00e3es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi feita pela imita\u00e7\u00e3o do estilo rom\u00e2ntico de escrever. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "realizou-se com a utiliza\u00e7\u00e3o de um humor sarc\u00e1stico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">produziu-se com a cria\u00e7\u00e3o de uma protagonista n\u00e3o condizente com as hero\u00ednas rom\u00e2nticas.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790851\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img5.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Com base no que voc\u00ea aprendeu em seus estudos liter\u00e1rios durante o Ensino M\u00e9dio, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Capitu \u00e9 uma personagem criada por Machado de Assis, a qual se prostituiu depois de separar-se do marido, Bento Santiago, o Bentinho.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Capitu, personagem mais bem estruturada da obra machadiana, \u00e9 protagonista do romance Esa\u00fa e Jac\u00f3, baseado no epis\u00f3dio b\u00edblico.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Capitu, a \u201ccigana obl\u00edqua e dissimulada\u201d, de \u201colhos de ressaca\u201d, a mais completa e mais bem acabada das personagens machadianas, \u00e9 protagonista do romance Dom Casmurro.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Capitu, personagem da obra Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas, recebeu de seu criador o cognome de \u201ccigana obl\u00edqua e dissimulada\u201d e de \u201colhos de ressaca\u201d, ep\u00edtetos que n\u00e3o condiziam com seu car\u00e1ter.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790852\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img6.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considerando a \u00edndole de Benzinho, observe os seguintes itens: </p><p style=\"text-align: justify; \">I. preocupa\u00e7\u00f5es maiores com quest\u00f5es masculinas do que femininas; </p><p style=\"text-align: justify; \">II. preocupa\u00e7\u00e3o com a aliena\u00e7\u00e3o da mulher; </p><p style=\"text-align: justify; \">III. desambi\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o social. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 relacionado com o car\u00e1ter de benzinho apenas o que consta em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 6, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790853\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img7.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um dos fen\u00f4menos t\u00edpicos da sociedade moderna, segundo palavras de Athayde, \u00e9 \u201ca confus\u00e3o ou o desencontro entre os sexos\u201d. Seguindo o racioc\u00ednio apresentado no texto, \u00e9 correto afirmar que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 7, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o existe imprecis\u00e3o quanto aos limites entre a natureza masculina e a feminina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a invers\u00e3o das psicologias masculina e feminina n\u00e3o pressup\u00f5e a efemina\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "as naturezas masculina e feminina s\u00e3o capazes de conviver com harmonia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desencontro de psicologias \u00e9 fruto da invers\u00e3o de psicologias. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790854\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img8.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A express\u00e3o \u201cAinda agora\u201d (linha 09) indica</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 8, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "presente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "passado remoto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "futuro. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "passado recente. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790855\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance <span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img9.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"> </p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Nas linhas 1 e 2, l\u00ea-se \u201cCada novo livro de Josu\u00e9 Montello \u00e9 um acontecimento em nossas letras\u201d. Acerca desse enunciado, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">FALSA.</span> </div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 9, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O sintagma \u201cnossas letras\u201d foi usado no lugar de \u201cnossa literatura\u201d. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o ocasional de semelhan\u00e7a, n\u00e3o constante, entre <span style=\"font-style: italic;\">letras</span> e <span style=\"font-style: italic;\">literatura</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Emprega-se, nesse texto, o meio letras pelo efeito <span style=\"font-style: italic;\">literatura</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O voc\u00e1bulo <span style=\"font-style: italic;\">letras</span>, empregado fora de seu contexto normal consegue por isso mesmo imprimir no leitor novas sensa\u00e7\u00f5es.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790856\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A partir dos anos 20, com os estudos desenvolvidos por Bakhtin e seu grupo, a l\u00edngua passou a ser vista como um fen\u00f4meno social e os enunciados passaram a ser considerados como uma grande rede responsiva: cada enunciado responde a enunciado anterior e, ao mesmo tempo, espera resposta de um outro enunciado posterior. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\"> Super-Homem</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">(A Can\u00e7\u00e3o) </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">I</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Um dia</p><p style=\"text-align: justify; \"> Vivi a ilus\u00e3o de que ser homem bastaria </p><p style=\"text-align: justify; \">Que o mundo masculino tudo me daria </p><p style=\"text-align: justify; \">Do que eu quisesse ter </p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">II </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Que nada </p><p style=\"text-align: justify; \">Minha por\u00e7\u00e3o mulher, que at\u00e9 ent\u00e3o se resguardara </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 a por\u00e7\u00e3o melhor que trago em mim agora </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 que me faz viver </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> III</span> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quem dera </p><p style=\"text-align: justify; \">Pudesse todo homem compreender, oh, m\u00e3e,</p><p style=\"text-align: justify; \"> [quem dera</p><p style=\"text-align: justify; \">Ser no ver\u00e3o o apogeu da primavera </p><p style=\"text-align: justify; \">E s\u00f3 por ela ser</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IV </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quem sabe </p><p style=\"text-align: justify; \">O Super-homem venha nos restituir a gl\u00f3ria </p><p style=\"text-align: justify; \">Mudando como um deus o curso da hist\u00f3ria </p><p style=\"text-align: justify; \">Por causa da mulher</p><p style=\"text-align: justify; \"> (Gilberto Gil)</p><p style=\"text-align: justify; \"> (https://www.vagalume.com.br/search.php?q=super%20 homem)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">A divis\u00e3o do Texto 2 em partes ou apartados nos mostra uma estrutura bem delimitada com uma sequ\u00eancia l\u00f3gica que facilita sua compreens\u00e3o. A aten\u00e7\u00e3o aos verbos empregados no poema \u00e9 indispens\u00e1vel para que se possa explorar o sentido do texto. </p><p style=\"text-align: justify; \">Relacione as quatro estrofes do poema aos coment\u00e1rios apresentados a seguir, numerando-os de I a IV, de acordo com cada uma delas. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Revela esperan\u00e7a d\u00e9bil e frouxa, e expectativa. Esses dois sentimentos s\u00e3o linguisticamente manifestados por uma interjei\u00e7\u00e3o e um verbo no subjuntivo. Aparece, ainda, um ger\u00fandio, demarcando a maneira como ocorre a a\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Expressa o tempo presente, dentro do qual se divisa um passado anterior a outro passado. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Foi estruturada de modo a expressar desejo e vontade, fun\u00e7\u00e3o que se realiza com o uso da interjei\u00e7\u00e3o e de uma forma do subjuntivo. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Inicia-se com uma express\u00e3o indicativa de tempo, mas de um tempo indeterminado. O emprego do pret\u00e9rito perfeito sugere que a a\u00e7\u00e3o indicada pelo verbo j\u00e1 est\u00e1 conclu\u00edda. Os recursos lingu\u00edsticos empregados na estrofe imprimem, na mente do leitor, a inviabiliza\u00e7\u00e3o do que seria o desejo do sujeito l\u00edrico. </p><p style=\"text-align: justify; \">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 10, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "IV, II, III, I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, I, II, IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, IV, III, I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, I, III, IV. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790857\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">A partir dos anos 20, com os estudos desenvolvidos por Bakhtin e seu grupo, a l\u00edngua passou a ser vista como um fen\u00f4meno social e os enunciados passaram a ser considerados como uma grande rede responsiva: cada enunciado responde a enunciado anterior e, ao mesmo tempo, espera resposta de um outro enunciado posterior. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 2 </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\"> Super-Homem</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">(A Can\u00e7\u00e3o) </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">I</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Um dia</p><p style=\"text-align: justify; \"> Vivi a ilus\u00e3o de que ser homem bastaria </p><p style=\"text-align: justify; \">Que o mundo masculino tudo me daria </p><p style=\"text-align: justify; \">Do que eu quisesse ter </p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">II </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Que nada </p><p style=\"text-align: justify; \">Minha por\u00e7\u00e3o mulher, que at\u00e9 ent\u00e3o se resguardara </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 a por\u00e7\u00e3o melhor que trago em mim agora </p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 que me faz viver </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> III</span> </p><p style=\"text-align: justify; \">Quem dera </p><p style=\"text-align: justify; \">Pudesse todo homem compreender, oh, m\u00e3e,</p><p style=\"text-align: justify; \"> [quem dera</p><p style=\"text-align: justify; \">Ser no ver\u00e3o o apogeu da primavera </p><p style=\"text-align: justify; \">E s\u00f3 por ela ser</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> IV </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Quem sabe </p><p style=\"text-align: justify; \">O Super-homem venha nos restituir a gl\u00f3ria </p><p style=\"text-align: justify; \">Mudando como um deus o curso da hist\u00f3ria </p><p style=\"text-align: justify; \">Por causa da mulher</p><p style=\"text-align: justify; \"> (Gilberto Gil)</p><p style=\"text-align: justify; \"> (https://www.vagalume.com.br/search.php?q=super%20 homem)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O compositor-poeta inicia o Texto 2 com um di\u00e1logo com outro texto. Segundo suas pr\u00f3prias palavras, ele comp\u00f4s a \u201ccan\u00e7\u00e3o\u201d provocado pela narrativa entusi\u00e1stica de um filme, feita por Caetano Veloso. Atente ao que se diz sobre a atitude dial\u00f3gica desses textos. </p><p style=\"text-align: justify; \">I. O di\u00e1logo se revela sutilmente no t\u00edtulo. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. O di\u00e1logo explicita-se na \u00faltima estrofe. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. O di\u00e1logo efetua-se com o cruzamento de tr\u00eas sistemas semiol\u00f3gicos: o do cinema, o da m\u00fasica e o do poema.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Est\u00e1 correto o que se afirma em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 11, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III apenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II apenas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III apenas. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790858\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O texto 1 desta prova consta, como pref\u00e1cio, da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do romance<span style=\"font-style: italic;\">Janelas Fechadas</span>, do maranhense Josu\u00e9 Montello, publicado pela primeira vez em 1941. Foi escrito por Trist\u00e3o de Athayde (Alceu Amoroso Lima), que comp\u00f5e uma cr\u00edtica na qual desenvolve ideias originais, como uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Benzinho, protagonista do romance de Montello, e Capitu.</p><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img10.png\" style=\"width: 362px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">H\u00e1 outros discursos dial\u00f3gicos mais ou menos expl\u00edcitos no Texto 1 desta prova. O leitor atento pode identific\u00e1-los com certa facilidade. Dentre os exemplos apresentados a seguir, assinale o que <span style=\"font-weight: bold;\">N\u00c3O</span> pode ser classificado como dial\u00f3gico.</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 12, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O poeta ecoa a voz do cr\u00edtico sobre a \u201cconfus\u00e3o ou o desencontro entre os sexos, em sua respectiva natureza biol\u00f3gica e psicol\u00f3gica\u201d.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "O cr\u00edtico ecoa a voz de Arist\u00f3teles, o grande fil\u00f3sofo da antiguidade grega. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "A atitude discursiva entre Benzinho, o cr\u00edtico e os romances de Josu\u00e9 Montello. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A voz de Trist\u00e3o de Athayde, que analisa o livro de Josu\u00e9 Montello, representa um dos metadiscursos da cr\u00edtica especializada. Todo discurso cr\u00edtico \u00e9 metalingu\u00edstico, o que implica di\u00e1logo.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O resto da divis\u00e3o de (2<span style=\"vertical-align: super;\">64</span> + 1) por (2<span style=\"vertical-align: super;\">32</span> + 1) \u00e9 igual a</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 13, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere a equa\u00e7\u00e3o x<span style=\"vertical-align: super;\">2 </span>+ px + q = 0, onde p e q s\u00e3o n\u00fameros reais. Se as ra\u00edzes desta equa\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois n\u00fameros inteiros consecutivos, positivos e primos, ent\u00e3o, o valor de (p + q)<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u00e9 igual a</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Se i \u00e9 o n\u00famero complexo cujo quadrado \u00e9 igual a -1, ent\u00e3o, o valor de 5.i<span style=\"vertical-align: super;\">227</span> + i<sup>6</sup> \u2013 i<span style=\"vertical-align: super;\">13</span> \u00e9 igual a</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 15, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "i + 1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4i \u2013 1. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u2013 6i \u2013 1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 6i. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O termo independente de x no desenvolvimento da express\u00e3o alg\u00e9brica (x<sup>2</sup> \u2013 1)<sup>3</sup> .(x<sup>2</sup> + x + 2)<sup>2</sup> \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 16, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "- 4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "- 8. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px; background-color: rgb(255, 255, 255);\">Considere a circunfer\u00eancia com centro no ponto O e cuja medida do raio \u00e9 2m. Se AB \u00e9 um di\u00e2metro desta circunfer\u00eancia e C \u00e9 um ponto sobre a circunfer\u00eancia tal que a medida do \u00e2ngulo C\u00d4B \u00e9 60\u00b0, ent\u00e3o, a medida da \u00e1rea da regi\u00e3o interior \u00e0 circunfer\u00eancia, limitada pela corda AC e pelo menor arco determinado por A e C, \u00e9</span><br></div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-size: 14px; background-color: rgb(255, 255, 255);\">4\u03c0/6 \u2013 \u221a3.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-size: 14px; background-color: rgb(255, 255, 255);\">4\u03c0/6+ \u221a3.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-size: 14px; background-color: rgb(255, 255, 255);\">4\u03c0/3 \u2013 \u221a3.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-size: 14px; background-color: rgb(255, 255, 255);\">4\u03c0/3 + \u221a3.</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Quantos n\u00fameros inteiros positivos pares, com tr\u00eas d\u00edgitos distintos, podemos formar com os algarismos 3, 4, 5, 6 e 7?</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "24. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "28. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "32. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "36. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">As medidas, em metro, dos comprimentos dos lados de um tri\u00e2ngulo formam uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica cuja raz\u00e3o \u00e9 igual a 1. Se a medida de um dos \u00e2ngulos internos deste tri\u00e2ngulo \u00e9 120\u00b0, ent\u00e3o, seu per\u00edmetro \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,5. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p>Em um plano, munido do referencial cartesiano usual, seja A o ponto de interse\u00e7\u00e3o das retas 3x + y + 4 = 0 e 2x \u2013 5y + 14 = 0. Se os pontos B e C s\u00e3o respectivamente as interse\u00e7\u00f5es de cada uma destas retas com o eixo-x, ent\u00e3o, a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo ABC, \u00e9 igual a</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img11.png\" style=\"width: 173px;\"><br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "13/3 u.a "}, {"is_correct": false, "answer_text": "14/3 u.a "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16/3 u.a "}, {"is_correct": true, "answer_text": "17/3 u.a "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O produto dos valores dos n\u00fameros reais \u03bbpara os quais a igualdade entre pontos do R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , (2x + y, x \u2013 y) = (\u03bbx, \u03bby) ocorre para algum (x, y) \u2260(0,0) \u00e9 igual a</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 2. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u2013 3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 5. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considerando-se um cubo cuja medida de cada aresta \u00e9 igual a 1m, pode-se afirmar corretamente que a medida do volume do poliedro convexo cujos v\u00e9rtices s\u00e3o os centros das faces desse cubo \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2/3 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2/7m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/6m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4/7 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Plutarco atribuiu ao Tribuno da Plebe, Tib\u00e9rio Graco, o seguinte discurso dirigido aos pobres de Roma: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cAs feras que atravessam os bosques da It\u00e1lia t\u00eam cada uma seus abrigos e suas tocas; os que lutam e morrem pela defesa da It\u00e1lia s\u00f3 t\u00eam o ar e luz e nenhuma outra coisa mais. Sem teto para se abrigar, eles vagueiam com seus filhos e suas mulheres. Os enganam seus generais quando, nas batalhas, os estimulam a combater pelos templos de seus deuses, pelas sepulturas de seus pais. Isto porque, de um grande n\u00famero de romanos, n\u00e3o h\u00e1 um s\u00f3 que tenha o seu altar dom\u00e9stico nem seu jazigo familiar. Eles combatem e morrem para alimentar a opul\u00eancia e o luxo de outros, e, quando dizem que s\u00e3o senhores de todo o mundo, eles n\u00e3o s\u00e3o donos sequer de um peda\u00e7o de terra\u201d. </p><p style=\"text-align: right;\">Apud Plutarco. <i>Vidas Paralelas</i>. Tomo VI. P.209-210. </p><p style=\"text-align: right;\"> Dispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/DetalheObra</p><p style=\"text-align: right;\"> For m.do?select_action=&amp;co_obra=6712 </p><p style=\"text-align: justify; \">Com essas palavras, o Tribuno Tib\u00e9rio Graco nos informa que Roma</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">possu\u00eda uma grande camada social desprovida de acesso \u00e0 propriedade, contudo, era essa camada que garantia o sucesso militar e o poderio das elites romanas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">tinha uma organiza\u00e7\u00e3o social baseada numa justa distribui\u00e7\u00e3o da riqueza e era alicer\u00e7ada pelo poderio militar.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">tinha uma sociedade baseada na tradi\u00e7\u00e3o de culto aos antepassados e todos os romanos tinham sua terra e um lugar para cultuar seus entes.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">vivia sobre uma constante tens\u00e3o social em fun\u00e7\u00e3o do apoio irrestrito dos pobres aos militares, j\u00e1 que estes garantiam ao povo a propriedade da terra, mesmo a contragosto dos latifundi\u00e1rios.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Atente ao enunciado a seguir: \u201cEssas classes m\u00e9dias conservadoras eram, est\u00e1 claro, defensoras potenciais ou mesmo convertidas do fascismo, devido \u00e0 maneira como se tra\u00e7aram as linhas de combate pol\u00edtico no entreguerras. A amea\u00e7a \u00e0 sociedade liberal e todos os seus valores parecia vir exclusivamente da direita; a amea\u00e7a \u00e0 ordem social, da esquerda. As pessoas da classe m\u00e9dia escolhiam sua pol\u00edtica de acordo com seus temores. Os conservadores tradicionais em geral simpatizavam com os demagogos do fascismo e dispunham-se a aliar-se a eles contra o inimigo maior. O fascismo italiano tinha uma cobertura de imprensa mais ou menos favor\u00e1vel na d\u00e9cada de 1920, e mesmo na de 1930, exceto da que ia do liberalismo at\u00e9 a esquerda\u201d. </p><p style=\"text-align: right;\"> Eric J. Hobsbawn. <span style=\"font-style: italic;\">Era dos Extremos: O breve s\u00e9culo XX</span>. 2\u00aa </p><p style=\"text-align: right;\"> Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Cia. das Letras, 1994. p. 126.</p><p style=\"text-align: justify; \">No que diz respeito aos regimes nazifascistas que se desenvolveram na Europa nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, \u00e9 <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETO</span> afirmar que<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de defender um Estado militarista e policialesco que reduziria os direitos individuais, sobretudo dos grupos tidos como minorit\u00e1rios, o nazifascismo teve apoio das classes m\u00e9dias conservadoras.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a imprensa italiana deu uma cobertura mais ou menos favor\u00e1vel ao fascismo, pois, com a exce\u00e7\u00e3o de jornais liberais e de esquerda, era conservadora.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as classes m\u00e9dias, citadas por Hobsbawn, tomavam seus posicionamentos pol\u00edticos fundadas no medo de perder vantagens ou privil\u00e9gios.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de contar com apoio popular, o nazifascismo n\u00e3o contava com apoio das classes m\u00e9dias pois estas eram formadas pelos setores mais instru\u00eddos e educados da sociedade.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Atente ao seguinte excerto: \u201cO crime [...] consistiu em herdar as piores fei\u00e7\u00f5es do sistema dom\u00e9stico num contexto em que inexistiam as compensa\u00e7\u00f5es do lar: \u2018ele sistematizou o trabalho das crian\u00e7as pobres e desocupadas, explorando-o com uma brutalidade tenaz...\u2019 [...] Na f\u00e1brica a m\u00e1quina ditava as condi\u00e7\u00f5es, a disciplina, a velocidade e a regularidade da jornada de trabalho, tornando-as equivalentes para o mais delicado e o mais forte\u201d. </p><p style=\"text-align: right;\"> Edward P. Thompson. A Forma\u00e7\u00e3o da <span style=\"font-style: italic;\">Classe Oper\u00e1ria </span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Inglesa. Vol. II: A maldi\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o</span>. Rio de Janeiro, Paz e </p><p style=\"text-align: right;\"> Terra. 1987. p. 207. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando os processos de transforma\u00e7\u00e3o ocorridos na sociedade ocidental, \u00e9 correto afirmar que esse trecho da obra do historiador ingl\u00eas Edward P. Thompson se refere \u00e0</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Revolu\u00e7\u00e3o Gloriosa, ocorrida na Inglaterra entre 1688 e 1689, que garantiu o fim do absolutismo na Inglaterra e possibilitou o desenvolvimento social e econ\u00f4mico daquele pa\u00eds.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que no final do s\u00e9culo XVIII criou um novo modelo social e econ\u00f4mico para o mundo ocidental.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que, principiando no s\u00e9culo XVIII, estabeleceu novas formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na sociedade capitalista.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Revolu\u00e7\u00e3o Haitiana, que teve in\u00edcio em 1791 e marcou a independ\u00eancia do pa\u00eds caribenho do dom\u00ednio franc\u00eas, mas colocou-o sob o controle do capital industrial ingl\u00eas.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Durante o per\u00edodo medieval, a Igreja Cat\u00f3lica, herdeira das tradi\u00e7\u00f5es romanas, sobressaiu-se como a mais poderosa institui\u00e7\u00e3o e grande baluarte da cultura europeia. \u00c0 medida que avan\u00e7ava e convertia novos povos ao cristianismo, ampliava mais ainda seu poderio espiritual e material, e fundia a cultura romana com a dos povos convertidos. No que se refere ao papel da Igreja Cat\u00f3lica na cultura europeia medieval, \u00e9 correto afirmar que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a literatura medieval era dominada pelo tema religioso imposto pela Igreja Cat\u00f3lica; nesse per\u00edodo n\u00e3o se escreveu sobre nada que n\u00e3o estivesse no Livro Sagrado.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a educa\u00e7\u00e3o formal espalhou-se pela Europa atrav\u00e9s da Igreja Cat\u00f3lica, \u00e0 qual estavam ligadas as escolas e as universidades medievais.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a filosofia escol\u00e1stica nascida nas universidades cat\u00f3licas opunha-se \u00e0 fus\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3 com o pensamento racional humanista.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de controlar a literatura, as artes pl\u00e1sticas ficaram livres de qualquer tipo de cerceamento religioso por parte da Igreja Cat\u00f3lica.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Leia atentamente os excertos a seguir: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cOs escravos s\u00e3o as m\u00e3os e os p\u00e9s do senhor de engenho, porque sem eles no Brasil n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer, conservar e aumentar fazenda, nem ter engenho corrente. E do modo com que se h\u00e1 com eles, depende t\u00ea-los bons ou maus para o servi\u00e7o\u201d; </p><p style=\"text-align: justify; \"> Andr\u00e9 Jo\u00e3o Antonil. <span style=\"font-style: italic;\">Cultura e Opul\u00eancia do Brasil por suas </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> drogas e minas</span>. Belo Horizonte. Itatiaia, 1982. p.89. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cA democracia no Brasil foi sempre um lament\u00e1vel mal-entendido. Uma aristocracia rural e semifeudal importou-a e tratou de acomod\u00e1-la, onde fosse poss\u00edvel, aos seus direitos ou privil\u00e9gios, os mesmos privil\u00e9gios que tinham sido, no Velho Mundo, o alvo da luta da burguesia contra os aristocratas\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e9rgio Buarque de Holanda. <span style=\"font-style: italic;\">Ra\u00edzes do Brasil</span>. Rio de janeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Jos\u00e9 Ol\u00edmpio editora, 1984. p. 119. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando os v\u00e1rios aspectos da forma\u00e7\u00e3o social do Brasil, pode-se afirmar corretamente que os dois trechos acima tratam</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">da inclus\u00e3o do negro e do pobre no processo democr\u00e1tico que rompeu com os direitos e privil\u00e9gios das classes dominantes.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">da integra\u00e7\u00e3o social ocorrida ainda na coloniza\u00e7\u00e3o com o processo de miscigena\u00e7\u00e3o \u00e9tnica que tornou iguais todos os brasileiros.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">da condi\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o a que estava sujeita uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o brasileira em raz\u00e3o dos interesses das elites.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">da perfeita inclus\u00e3o dos negros libertos e da popula\u00e7\u00e3o pobre em geral na sociedade brasileira, com a cria\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e da democracia no Brasil.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, assim como a de outras regi\u00f5es da Am\u00e9rica, proporcionou a produ\u00e7\u00e3o de diversas cr\u00f4nicas nas quais os europeus deixaram seus relatos sobre as novas culturas que encontravam. O trecho a seguir \u00e9 do cronista e religioso franc\u00eas Claude d\u2019Abbeville e trata da vis\u00e3o que teve dos \u00edndios tupinamb\u00e1s, como padre capuchinho franc\u00eas, na \u00e9poca da ocupa\u00e7\u00e3o do Maranh\u00e3o entre 1612 e 1615.</p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cEm verdade imaginava eu que iria encontrar verdadeiros animais ferozes, homens selvagens e rudes. Enganei-me, por\u00e9m, totalmente. Nos sentidos naturais, tanto internos como externos, jamais achei ningu\u00e9m \u2013 indiv\u00edduo ou na\u00e7\u00e3o \u2013 que os superasse. [...] S\u00e3o extremamente discretos, muito compreensivos a tudo que se lhes deseja explicar, capazes de conhecer com rapidez tudo o que lhes ensinam. [...] S\u00e3o t\u00e3o serenos e calmos que escutam atentamente tudo o que lhes dizem, sem jamais interromper os discursos. [...] falam \u00e0s vezes, durante duas ou tr\u00eas horas em seguida, sem se cansar, revelando-se h\u00e1beis em tirar as necess\u00e1rias dedu\u00e7\u00f5es dos argumentos que se lhes apresentam. S\u00e3o muito l\u00f3gicos e s\u00f3 se deixam levar pela raz\u00e3o e jamais sem conhecimento de causa\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Claude d\u2019Abbeville. <span style=\"font-style: italic;\">Hist\u00f3ria da Miss\u00e3o dos padres </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> capuchinhos na ilha do Maranh\u00e3o e terras circunvizinhas</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Belo Horizonte/S\u00e3o Paulo: Itatiaia/Edusp, 1975. p. 243.</p><p style=\"text-align: justify; \">Com base no trecho e no que se sabe sobre o contato entre portugueses e nativos na coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V</span> ou <span style=\"font-weight: bold;\">F</span>, conforme seja verdadeiro ou falso o que se afirma a seguir. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) O fragmento de texto mostra que sempre houve distor\u00e7\u00e3o sobre a real condi\u00e7\u00e3o dos nativos brasileiros, tidos, enfim, como est\u00fapidos, incapazes e pregui\u00e7osos. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) O autor faz parte de um grupo de europeus que viram nos nativos brasileiros a imagem do homem puro e sem v\u00edcios, o \u201cbom selvagem\u201d, assim como os apresentou Rousseau. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Todos os cronistas coloniais passaram \u00e0 Europa e para a posteridade esta mesma imagem dos nativos americanos, o que proporcionou um modelo de conviv\u00eancia pac\u00edfico e baseado no respeito \u00e0 cultura ind\u00edgena. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) A percep\u00e7\u00e3o dos cronistas europeus sobre os nativos brasileiros baseou-se na sua origem, forma\u00e7\u00e3o, valores e expectativas; desta forma, todos viram os nativos brasileiros com bons olhos, como o padre capuchinho Claude d\u2019Abbeville. </p><p style=\"text-align: justify; \">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:<br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V, V, F, V. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "F, V, F, F. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "V, F, V, V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "F, F, V, F. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe o seguinte enunciado: \u201cCom a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Constituinte, em 12 de novembro de 1823, aumentou a insatisfa\u00e7\u00e3o com o governo de D. Pedro I, sobretudo no Nordeste. Em 2 de julho de 1824, em Pernambuco, Manuel Carvalho Paes de Andrade lan\u00e7a o manifesto que d\u00e1 origem ao movimento. Contudo, antes da manifesta\u00e7\u00e3o ocorrida no Recife, apoiada por Cipriano Barata e por Joaquim da Silva Rabelo (o Frei Caneca), ambos experientes revoltosos, a prov\u00edncia do Cear\u00e1 j\u00e1 tinha sua manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao Imperador, ocorrida no munic\u00edpio de Nova Vila do Campo Maior (hoje Quixeramobim), em 9 de janeiro de 1824 e liderada por Gon\u00e7alo In\u00e1cio de Loyola Albuquerque e Melo (o Padre Moror\u00f3)\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">O movimento ocorrido no Brasil durante o Imp\u00e9rio a que o enunciado acima se refere \u00e9 denominado</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Praieira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Contestado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Confedera\u00e7\u00e3o do Equador. "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte excerto: \u201c[...] V\u00e1rias figuras importantes tiveram seus direitos pol\u00edticos cassados. Muitas pris\u00f5es, apreens\u00f5es e queima de livros considerados subversivos foram feitos pelos \u00f3rg\u00e3os repressivos. Reformas na m\u00e1quina administrativa e mudan\u00e7as nas leis trabalhistas foram promovidas logo no in\u00edcio do governo Castelo Branco: as greves foram praticamente proibidas e os sal\u00e1rios arrochados, isto \u00e9, mantidos em n\u00edveis bastante baixos\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ant\u00f4nio Pedro e Liz\u00e2nias de Souza Lima. <span style=\"font-style: italic;\">Hist\u00f3ria </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> sempre presente. v.</span> 3. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, FTD, 2010. p. 280. </p><p style=\"text-align: justify; \">O momento da Hist\u00f3ria Republicana do Brasil a que o excerto acima se refere \u00e9</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a implanta\u00e7\u00e3o do Estado Novo, em 1937, quando o regime ditatorial se fez notar com todas as suas caracter\u00edsticas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o in\u00edcio do per\u00edodo da Nova Rep\u00fablica, em 1985, marcado pela liberdade de mercado e pelo forte controle social por parte do Estado.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o in\u00edcio do per\u00edodo dos Governos Militares instalados ap\u00f3s o golpe de 1964 que dep\u00f4s o Presidente Jo\u00e3o Goulart e que durou at\u00e9 1985.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o per\u00edodo posterior \u00e0 morte do Presidente Get\u00falio Vargas, em 1954, quando as for\u00e7as opositoras alcan\u00e7aram o poder e impuseram sua pol\u00edtica.</div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">O m\u00e9todo \u00e9 uma das principais quest\u00f5es para a Geografia. Por meio dele floresce todo o conhecimento produzido por esta ci\u00eancia. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando as diversas correntes metodol\u00f3gicas existentes, analise os seguintes enunciados:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cO foco de sua an\u00e1lise \u00e9 baseada na ess\u00eancia, que renuncia a dedu\u00e7\u00e3o.\u201d (Rocha, 2002); </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cOs componentes individuais da natureza se encontram numa rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica uns com os outros.\u201d (Sotchava, 1978); </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201c\u00c9 preciso conhecer a sociedade e seus aspectos para trabalhar na supera\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais.\u201d (Pereira e Francioli, 2011). </p><p style=\"text-align: justify; \">Os enunciados acima correspondem respectivamente \u00e0s seguintes correntes metodol\u00f3gicas:</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "romantismo, filosofia da natureza e funcionalismo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "fenomenologia, geossistemas e materialismo hist\u00f3rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hermen\u00eautica, positivismo e pluralismo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "neopositivismo, dial\u00e9tica e ecletismo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Atente \u00e0 seguinte descri\u00e7\u00e3o: \u201cConjunto de correntes que caracterizou a geografia no per\u00edodo que se estende de 1870 aproximadamente, quando a geografia tornou-se uma disciplina institucionalizada nas universidades europeias, \u00e0 d\u00e9cada de 1950, quando se verificou a denominada revolu\u00e7\u00e3o teor\u00e9tico-quantitativa [...]\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Correa, Roberto Lobato. Espa\u00e7o um conceito chave da </p><p style=\"text-align: justify; \"> Geografia. p. 17. In: Geografia: conceitos e temas. 1995.</p><p style=\"text-align: justify; \">Essa descri\u00e7\u00e3o se refere ao conceito de geografia</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "tradicional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cultural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agr\u00e1ria. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Grande parte dos ventos que atuam sobre os dep\u00f3sitos e\u00f3licos no litoral do Cear\u00e1 possuem dire\u00e7\u00f5es predominantes entre E e ESE. Considerando esse ponto subcolateral ESE, pode-se afirmar corretamente que ele se encontra posicionado entre as dire\u00e7\u00f5es</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Clima"], "count": 33, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "S-SSE. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "S-SE. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "E-SE. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "SE-SSE. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O \u201cbanco do Brics\u201d ou o New Development Bank \u2013 NDB \u2013 \u00e9 uma iniciativa dos pa\u00edses que comp\u00f5em esse grupo. Dentre os seus objetivos est\u00e1 o aux\u00edlio aos pa\u00edses em desenvolvimento. Uma de suas mais importantes iniciativas foi a recente</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 34, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compra de campos de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil e no Oriente M\u00e9dio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">cria\u00e7\u00e3o de uma linha de cr\u00e9dito para o financiamento da agroind\u00fastria em Cuba e na Am\u00e9rica Latina.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ajuda financeira \u00e0s vitimas do furac\u00e3o Matthew no Haiti. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "concess\u00e3o de empr\u00e9stimos para projetos sobre energias renov\u00e1veis. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os climas equatorial e subtropical \u00famido t\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de temperatura, umidade e press\u00e3o, e s\u00e3o controlados respectivamente pelos seguintes sistemas din\u00e2micos:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia F\u00edsica", "Clima"], "count": 35, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "MEC, MEA, ZCIT e MTC, MPA, MTA. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "MTA, MTC e ZCIT, MEC. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ZCIT, MPA, MTC e MPA, MTC, MEC. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "MPA, MTC e MPA, MTC. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">A Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \u2014 RMF \u2014 concentra alguns munic\u00edpios com grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica para o estado do Cear\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">Atente ao que se diz a seguir sobre a RMF. </p><p style=\"text-align: justify; \">I. Segundo o IBGE, 2010, a popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza \u00e9 de mais de 2 milh\u00f5es e 400 mil habitantes, dos quais 87,6% vivem na \u00e1rea urbana da cidade enquanto 12,4% da popula\u00e7\u00e3o vivem na sua \u00e1rea rural. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. Nos \u00faltimos anos, o munic\u00edpio de Eus\u00e9bio tem experimentado uma significativa expans\u00e3o do seu mercado imobili\u00e1rio, consequ\u00eancia de sua proximidade com Fortaleza e de ser o maior munic\u00edpio em \u00e1rea espacial da RMF. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. O munic\u00edpio de Maracana\u00fa encontra-se delimitado entre os munic\u00edpios de Fortaleza, Caucaia, Maranguape e Pacatuba. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma apenas em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 36, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Atente \u00e0 seguinte descri\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 um tipo de metamorfismo que se desenvolve em grandes extens\u00f5es e em grandes profundidades; \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da grande maioria das rochas metam\u00f3rficas da Terra. Outra caracter\u00edstica deste processo \u00e9 o fato de que o fluxo de calor pode ser intenso enquanto as transforma\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas ocorrem pela a\u00e7\u00e3o da temperatura e press\u00e3o dirigida e litoest\u00e1tica\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">O tipo de processo acima descrito \u00e9 conhecido como metamorfismo</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geologia"], "count": 37, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "catacl\u00e1stico. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "regional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hidrotermal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "din\u00e2mico. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os estu\u00e1rios s\u00e3o ambientes de import\u00e2ncia inequ\u00edvoca para a manuten\u00e7\u00e3o da vida marinha e para diversas esp\u00e9cies de animais e plantas. No Cear\u00e1 esses ambientes ocorrem em toda a extens\u00e3o do litoral. </p><p style=\"text-align: justify; \">Analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre os estu\u00e1rios cearenses: </p><p style=\"text-align: justify; \">I. Lan\u00e7amento de efluentes e desmatamento s\u00e3o impactos comuns nos estu\u00e1rios do Cear\u00e1. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. Os estu\u00e1rios urbanos dos rios Coc\u00f3, Cear\u00e1 e Pacot\u00ed encontram-se bem preservados e n\u00e3o apresentam grandes impactos ambientais. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. Atividades como a carcinicultura e a extra\u00e7\u00e3o de sal n\u00e3o exercem nenhum tipo de impacto ou risco aos sistemas estuarinos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma somente em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 38, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "III. "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere uma esfera muito pequena, de massa 1 kg, deslocando-se a uma velocidade de 2 m/s, sem girar, durante 3 s. Nesse intervalo de tempo, o momento linear dessa part\u00edcula \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "2 kg.m/s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 s "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 kg.m/s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 m. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p>Considere dois instantes no deslocamento de um elevador em viagem de subida:o in\u00edcio (I) imediatamente ap\u00f3s a partida, e o final (F) imediatamente antes da parada. Suponha que apenas um cabo de a\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel pela sustenta\u00e7\u00e3o e movimento do elevador. Desprezando todos os atritos, \u00e9 correto afirmar que a for\u00e7a exercida pelo cabo na cabine no in\u00edcio <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img12.png\" style=\"width: 24px;\">e no final <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img13.png\" style=\"width: 24px;\">tem dire\u00e7\u00e3o e sentido</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p>vertical para cima e vertical para baixo, respectivamente, com<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img14.png\" style=\"width: 58px;\"></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>vertical para cima, nos dois casos, e com<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img15.png\" style=\"width: 60px;\"></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>vertical para baixo e vertical para cima, respectivamente, com<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img16.png\" style=\"width: 59px;\"></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>vertical para baixo, nos dois casos, e com<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img17.png\" style=\"width: 60px;\"></p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma corrente el\u00e9trica percorre um chuveiro el\u00e9trico constru\u00eddo com um resistor \u00f4hmico. A corrente el\u00e9trica pode ser medida em unidades de</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ampere/segundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Volts/segundo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Coulomb/segundo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ohm/segundo. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A unidade de medida de energia utilizada usualmente pelas distribuidoras de energia el\u00e9trica \u00e9 o kWh. Em termos de Joules, a equival\u00eancia \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1 kWh = 3,6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">6</span> J. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 kWh = 3,6 J. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 J = 3,6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">6</span> kWh. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 J = 3,6 kWh. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere tr\u00eas pe\u00e7as met\u00e1licas de mesmo material, de mesmo volume e de formas diferentes, sendo uma esf\u00e9rica, a outra c\u00fabica e a \u00faltima um poliedro regular de 20 faces, o icosaedro. Os tr\u00eas objetos repousam, em equil\u00edbrio est\u00e1vel, sobre uma mesa plana horizontal pr\u00f3xima ao solo. A press\u00e3o (<span style=\"font-style: italic;\">P</span>) exercida sobre a mesa pelos s\u00f3lidos \u00e9 tal que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">esfera</span> < <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">icosaedro</span> < <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">cubo</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">esfera</span> = <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">icosaedro</span> =<span style=\"font-style: italic;\"> P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">cubo</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">icosaedro</span> > <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">esfera</span> > <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">cubo.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">esfera</span> ><span style=\"font-style: italic;\"> P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">icosaedro</span> > <span style=\"font-style: italic;\">P</span><span style=\"vertical-align: sub;\">cubo.</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma corda de 60 cm, em um viol\u00e3o, vibra a uma determinada frequ\u00eancia. \u00c9 correto afirmar que o maior comprimento de onda dessa vibra\u00e7\u00e3o, em cm, \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "60. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "120. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "240. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma pilha (1,5 V) e um resistor (1,5 \u03a9) s\u00e3o conectados um ao outro por apenas um de seus terminais durante o experimento I. Em outro experimento, o experimento II, os dois terminais da bateria s\u00e3o conectados aos terminais do resistor. A diferen\u00e7a de potencial el\u00e9trico e a corrente no resistor s\u00e3o, respectivamente,</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,0 V e 0,0 A no experimento I e 1,5 V e 1,5 A no experimento II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 V e 1,0 A no experimento I e 0,0 V e 0,0 A no experimento II. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 V e 0,0 A no experimento I e 1,5 V e 1,0 A no experimento II. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,0 V e 0,0 A no experimento I e 1,5 V e 1,0 A no experimento II. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere duas pilhas de 1,5 V ligadas em paralelo (com os polos iguais entre si) e conectadas a um resistor \u00f4hmico de 15 \u03a9. A corrente el\u00e9trica que passa pelo resistor, em Amperes, \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,0. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,2. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790893\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img18.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Isomeria \u00e9 o fen\u00f4meno pelo qual duas subst\u00e2ncias compartilham a mesma f\u00f3rmula molecular, mas apresentam estruturas diferentes, ou seja, o rearranjo dos \u00e1tomos difere em cada caso. Observe as estruturas apresentadas a seguir, com a mesma f\u00f3rmula molecular C<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">10</span>O:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img19.png\" style=\"width: 193px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Assinale a op\u00e7\u00e3o em que as estruturas est\u00e3o corretamente associadas ao tipo de isomeria.<br></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\"><br></span><br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Isomeria: Isomeria Plana: Cadeia, Posi\u00e7\u00e3o, Compensa\u00e7\u00e3o, Fun\u00e7\u00e3o e Tautomeria."], "count": 47, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Isomeria de fun\u00e7\u00e3o \u2014 II e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Isomeria de cadeia \u2014 III e IV. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Isomeria de compensa\u00e7\u00e3o \u2014 I e V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Isomeria de posi\u00e7\u00e3o \u2014 II e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790894\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img20.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O nitreto de boro possui uma estrutura c\u00fabica que se assemelha \u00e0 estrutura do diamante e uma estrutura hexagonal semelhante \u00e0 do grafite. Uma das variedades \u00e9 usada em bases para mascarar rugas, porque reflete a luz. Considerando essa subst\u00e2ncia, analise as seguintes assertivas: </p><p>I. A variedade de nitreto de boro utilizada para cosm\u00e9ticos possui estrutura c\u00fabica. </p><p>II. O boro n\u00e3o forma compostos bin\u00e1rios i\u00f4nicos. </p><p>III. O boro forma com o nitrog\u00eanio liga\u00e7\u00f5es covalentes apolares. </p><p>IV. O boro cristalino n\u00e3o reage com a \u00e1gua nem com o oxig\u00eanio gasoso. </p><p>Est\u00e1 correto o que se afirma somente em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Liga\u00e7\u00f5es I\u00f4nicas, Liga\u00e7\u00f5es Covalentes e Liga\u00e7\u00f5es Met\u00e1licas. Ligas Met\u00e1licas.", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Geometria Molecular, Polaridade da liga\u00e7\u00e3o e da Mol\u00e9cula, For\u00e7as Intermoleculares e N\u00famero de Oxida\u00e7\u00e3o."], "count": 48, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e III. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790895\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img21.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A ideia do atomismo remonta \u00e0 Antiga Gr\u00e9cia, mas foram as leis das combina\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ofereceram provas emp\u00edricas da divisibilidade da mat\u00e9ria. Joseph Louis Proust (1754-1826), qu\u00edmico e farmac\u00eautico franc\u00eas, deu uma extraordin\u00e1ria contribui\u00e7\u00e3o ao estabelecer uma dessas leis que permite</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Sistemas Gasosos - Lei, Teoria Cin\u00e9tica, Equa\u00e7\u00e3o e Mistura dos Gases. Princ\u00edpio de Avogadro.", "F\u00f3rmulas, Balanceamento e Leis ponderais das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas"], "count": 49, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ajustar os coeficientes de uma equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "calcular o equivalente de uma esp\u00e9cie qu\u00edmica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "diferenciar uma mistura de uma subst\u00e2ncia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prever as propor\u00e7\u00f5es dos componentes de uma mistura de gases. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790896\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img22.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O conceito de entropia est\u00e1 intimamente associado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de espontaneidade de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, atrav\u00e9s da segunda lei da termodin\u00e2mica, embora n\u00e3o seja suficiente para caracteriz\u00e1-la. Considerando os sistemas apresentados a seguir, assinale aquele em que h\u00e1 aumento de entropia.</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Termodin\u00e2mica e Equil\u00edbrio de Fases"], "count": 50, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Liquefa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00edntese da am\u00f4nia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Rea\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio gasoso com oxig\u00eanio gasoso para formar \u00e1gua l\u00edquida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Dissolu\u00e7\u00e3o do nitrato de pot\u00e1ssio em \u00e1gua. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790897\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img23.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Um belo exemplo de como a qu\u00edmica est\u00e1 presente em todo lugar s\u00e3o os vaga-lumes, nos quais ocorre uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do tipo bioluminescente que \u201cacende\u201d seus corpos, produzindo um lindo efeito com a participa\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio que age como agente oxidante e, dessa forma, uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de luz. Atente ao que se diz a esse respeito: </p><p style=\"text-align: justify; \">I. Em uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o, todos os \u00e1tomos passam por varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de oxida\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. Geralmente n\u00e3o h\u00e1 oxida\u00e7\u00e3o sem redu\u00e7\u00e3o e vice-versa. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. As rea\u00e7\u00f5es de dupla troca s\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">IV. As rea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o (queima na presen\u00e7a de oxig\u00eanio) s\u00e3o tamb\u00e9m processos redox. </p><p style=\"text-align: justify; \">V. Os termos oxidante e redutor costumam referir-se \u00e0s esp\u00e9cies qu\u00edmicas, e n\u00e3o somente a determinado \u00e1tomo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma somente em</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Eletroqu\u00edmica: Oxirredu\u00e7\u00e3o, Potenciais Padr\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o, Pilha, Eletr\u00f3lise e Leis de Faraday."], "count": 51, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, IV e V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III, IV e V. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790898\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img24.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Relacione corretamente as equa\u00e7\u00f5es com as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas do cotidiano apresentadas abaixo, numerando a Coluna II de acordo com a Coluna I.</p><p>Coluna I</p><p>(1) 2NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> \u2192Na<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O</p><p>(2) Mg(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>\u2192MgCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O</p><p>(3) 2NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u2192CO(NH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O</p><p>(4) NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> + HC\u2113\u2192NaC\u2113 + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>CO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\"><br></span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">Coluna II</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">( ) Produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncia usada como fertilizante.</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">( ) A\u00e7\u00e3o do sal de fruta no est\u00f4mago humano.</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">( ) Feitura do bolo de chocolate.</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">( ) Absor\u00e7\u00e3o do g\u00e1s de ambientes fechados.<br></span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:<br></span><br></p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 52, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "3, 4, 1, 2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2, 3, 4, 1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2, 4, 1, 3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3, 1, 4, 2. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790899\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img25.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em uma ind\u00fastria havia um dep\u00f3sito com v\u00e1rias sobras de materiais: caixas de papel\u00e3o para embalagem, peda\u00e7os de isopor, aparas de alum\u00ednio, tijolos de barro, blocos de concreto, sacos de cimento vazios, corda de n\u00e1ilon e alguns caibros de madeira. Um funcion\u00e1rio foi indicado para efetuar a coleta seletiva desses materiais, separando-os segundo sua constitui\u00e7\u00e3o ou composi\u00e7\u00e3o, e colocando-os em tambores adequados. Foram colocados no tambor destinado \u00e0 qu\u00edmica org\u00e2nica os seguintes materiais:</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica", "Rela\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica com as Tecnologias, a Sociedade e o Meio Ambiente"], "count": 53, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caixas de papel\u00e3o, peda\u00e7os de isopor, blocos de concreto, corda de n\u00e1ilon, caibros de madeira.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">peda\u00e7os de isopor, tijolos de barro, sacos de cimento vazios, corda de n\u00e1ilon, caibros de madeira.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caixas de papel\u00e3o, peda\u00e7os de isopor, tijolos de barro, blocos de concreto, sacos de cimento vazios.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caixas de papel\u00e3o, peda\u00e7os de isopor, sacos de cimento vazios, corda de n\u00e1ilon, caibros de madeira.</div> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790900\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece-cev2016/img26.png\" style=\"width: 356px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Nos compostos org\u00e2nicos, os \u00e1tomos de carbono se ligam entre si ou com outros \u00e1tomos e formam as cadeias carb\u00f4nicas, que podem ser: abertas, fechadas ou mistas; normais ou ramificadas; saturadas ou insaturadas; homog\u00eaneas ou heterog\u00eaneas. O composto 3,7-dimetil-2,6-octadienal, conhecido como citral, usado na ind\u00fastria aliment\u00edcia e para fortalecer o \u00f3leo de lim\u00e3o, possui a seguinte f\u00f3rmula molecular: C<span style=\"vertical-align: sub;\">9</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">15</span>COH. A classifica\u00e7\u00e3o correta da sua cadeia carb\u00f4nica \u00e9</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 54, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "aberta, insaturada, heterog\u00eanea e ramificada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mista, saturada, heterog\u00eanea e normal. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aberta, insaturada, homog\u00eanea e ramificada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aberta, saturada, homog\u00eanea e ramificada. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A identifica\u00e7\u00e3o dos organismos vivos constitui uma etapa do trabalho de classifica\u00e7\u00e3o, sendo a nomenclatura respons\u00e1vel pela atribui\u00e7\u00e3o de nomes cient\u00edficos a esses organismos. Na nomenclatura binomial, o primeiro nome e o segundo nome de uma esp\u00e9cie sempre indicam, respectivamente,</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o g\u00eanero e a fam\u00edlia aos quais o organismo pertence. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o g\u00eanero e a esp\u00e9cie aos quais o organismo pertence. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a esp\u00e9cie e o g\u00eanero aos quais o organismo pertence. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a esp\u00e9cie e o filo aos quais o organismo pertence. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Membranas biol\u00f3gicas s\u00e3o finas pel\u00edculas que envolvem as c\u00e9lulas vivas, delimitando as organelas em seu interior e promovendo sua intera\u00e7\u00e3o com outras c\u00e9lulas. Com rela\u00e7\u00e3o a essas membranas, \u00e9 correto afirmar que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">qualquer transporte de subst\u00e2ncias por meio das membranas celulares nos seres vivos exige gasto de energia.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">suas mol\u00e9culas lip\u00eddicas s\u00e3o anfip\u00e1ticas, pois possuem uma extremidade polar (insol\u00favel em meio aquoso) e uma extremidade n\u00e3o polar (sol\u00favel em \u00e1gua).</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">seu glicoc\u00e1lix, estrutura que confere resist\u00eancia f\u00edsica e qu\u00edmica e capacidade de reconhecer subst\u00e2ncias nocivas, \u00e9 composto exclusivamente por lip\u00eddios.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">possuem permeabilidade vari\u00e1vel, o que significa que algumas subst\u00e2ncias n\u00e3o conseguem atravessar sua estrutura.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Ecologia \u00e9 uma ci\u00eancia ampla e complexa, direcionada ao entendimento do funcionamento da natureza, que apresenta conceitos espec\u00edficos utilizados para definir as rela\u00e7\u00f5es dos seres vivos entre si e destes com o meio. Considerando os conceitos ecol\u00f3gicos, \u00e9 correto afirmar que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um ecossistema corresponde a uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre duas comunidades, onde se encontra grande n\u00famero de esp\u00e9cies e, por conseguinte, grande n\u00famero de nichos ecol\u00f3gicos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a cadeia alimentar \u00e9 definida pelas intera\u00e7\u00f5es entre fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, ou seja, pela transfer\u00eancia de energia dos organismos vivos entre si e entre estes e os demais elementos de seu ambiente.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">analogicamente, um habitat corresponde ao \u201cendere\u00e7o\u201d de um ser vivo na natureza, enquanto um nicho ecol\u00f3gico pode ser comparado \u00e0 \u201cprofiss\u00e3o\u201d desempenhada por uma esp\u00e9cie em um determinado ecossistema.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">bi\u00f3topo corresponde a \u00e1reas geogr\u00e1ficas sempre localizadas em elevadas altitudes, nas quais vivem determinadas comunidades compostas predominantemente por esp\u00e9cies end\u00eamicas.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em setembro de 2016, a revista <span style=\"font-style: italic;\">New Scientist </span>divulgou o nascimento do primeiro beb\u00ea gerado a partir do DNA de tr\u00eas pessoas. Os \u00f3vulos, com DNA nuclear da m\u00e3e e DNA mitocondrial da doadora, foram fertilizados com espermatozoides do pai e um dos cinco embri\u00f5es resultantes foi injetado dentro do \u00fatero da m\u00e3e. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fonte: https://www.newscientist.com/article/2107219-</p><p style=\"text-align: justify; \"> exclusive-worlds-first-baby-born-with-new-3-parenttechnique/ </p><p style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 correto afirmar que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os test\u00edculos ficam localizados dentro de uma bolsa, o escroto, para que sua temperatura seja mais elevada do que a do restante do corpo, condi\u00e7\u00e3o ideal para produ\u00e7\u00e3o dos espermatozoides.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">no ciclo uterino, que ocorre paralelamente ao ciclo ovariano, acontece o espessamento do endom\u00e9trio e, caso n\u00e3o ocorra a fertiliza\u00e7\u00e3o, sua descama\u00e7\u00e3o ocasiona a menstrua\u00e7\u00e3o.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a ovulog\u00eanese corresponde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos gametas femininos enquanto a espermatog\u00eanese representa a forma\u00e7\u00e3o dos espermatozoides, processos que ocorrem a partir da puberdade.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">dos m\u00e9todos que previnem a gravidez, denominados contraceptivos, os mais efetivos s\u00e3o a tabelinha, a lavagem vaginal e o coito interrompido (retirada do p\u00eanis antes da ejacula\u00e7\u00e3o).</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Pitcairn \u00e9 uma ilha vulc\u00e2nica cuja prole dos primeiros colonizadores recebeu genes dos brit\u00e2nicos e dos polin\u00e9sios. Os fatores que podem aumentar a diversidade gen\u00e9tica da popula\u00e7\u00e3o de Pitcairn s\u00e3o</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "migra\u00e7\u00e3o e muta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consanguinidade e sele\u00e7\u00e3o natural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "migra\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o natural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consanguinidade e muta\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Charles Darwin (1809-1882) e Gregor Mendel (1822\u20131884) viveram na mesma \u00e9poca, mas n\u00e3o se conheceram. No entanto, a compreens\u00e3o atual da evolu\u00e7\u00e3o deriva das teorias propostas por esses importantes pesquisadores. Sobre a teoria elementar da evolu\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o surgimento de novas esp\u00e9cies, denominado especia\u00e7\u00e3o, ocorreu em um per\u00edodo e a partir de esp\u00e9cies ancestrais.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">para explicar a evolu\u00e7\u00e3o, Charles Darwin utilizou fen\u00f4menos e processos subjetivos: por isso a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma teoria.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os conhecimentos sobre muta\u00e7\u00f5es e recombina\u00e7\u00e3o g\u00eanica, sem influ\u00eancia da sele\u00e7\u00e3o natural, podem explicar a evolu\u00e7\u00e3o.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caracter\u00edsticas heredit\u00e1rias que influenciam a capacidade de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o promovem varia\u00e7\u00e3o na esp\u00e9cie.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os anabolizantes esteroides s\u00e3o drogas derivadas do horm\u00f4nio testosterona. De acordo com a Sociedade Brasileira de Endocrinologia e Metabologia, um em cada dezesseis estudantes j\u00e1 usou anabolizantes esteroides, sem prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, ignorando seus efeitos colaterais perigosos, tanto f\u00edsicos como psicol\u00f3gicos. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fonte: http://www.endocrino.org.br/anabolizantes-</p><p style=\"text-align: justify; \"> esteroides-e-os-jovens/ </p><p style=\"text-align: justify; \">No que diz respeito aos horm\u00f4nios humanos, \u00e9 correto afirmar que</p> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o subst\u00e2ncias produzidas e liberadas por c\u00e9lulas, geralmente reunidas em gl\u00e2ndulas ex\u00f3crinas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">testosterona e progesterona s\u00e3o os principais horm\u00f4nios sexuais masculinos enquanto o estr\u00f3geno \u00e9 o feminino.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as principais gl\u00e2ndulas end\u00f3crinas humanas s\u00e3o: hip\u00f3fise, tireoide, paratireoides, p\u00e2ncreas, suprarrenais ou adrenais e g\u00f4nadas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a testosterona, produzida durante a puberdade, \u00e9 respons\u00e1vel pelo aparecimento das caracter\u00edsticas sexuais secund\u00e1rias masculinas.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">V\u00edrus s\u00e3o organismos biol\u00f3gicos que se apresentam de variadas formas na natureza, causando in\u00fameros problemas aos seres humanos. Sobre v\u00edrus, pode-se afirmar corretamente que</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o denominados bacteri\u00f3fagos quando infectam seres eucariontes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">se reproduzem obrigatoriamente no interior celular sendo compostos por um \u00e1cido nucleico protegido por um envolt\u00f3rio sempre proteico.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sobrevivem e se reproduzem somente em meio intercelular, provocando as conhecidas viroses.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">n\u00e3o provocam doen\u00e7as em vegetais, pois suas prote\u00ednas apenas reconhecem c\u00e9lulas animais.</div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790909\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">According to the text, not acting right away to help young children's development may represent</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 63, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "high costs for people and societies as well. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "the death of 10 million children each year. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "an increase in the number of disadvantaged households. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a shameful reality for hundreds of families in South America. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790910\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">In the journal's Comment piece, we learn that</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 64, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "children in Syria and Africa suffer the most. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "only children in extreme poverty are at risk. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "not only children who live in low-income countries are at risk. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Caribbean children are suffering from tuberculosis. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790911\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Besides ending up small, under-nourished children who live in extreme poverty will also have</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 65, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "difficulty in finding a job as an adult. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "poor brain development. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "no humanitarian assistance. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "violent behavior in their adolescence. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790912\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">One of the facts mentioned in the article is that in recent years</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 66, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "the World Economic Forum has not discussed some countries' high stunting rates. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "many childhood programs in the UK have been ineffective. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "only children in wealthy countries are not at risk of poor development. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "the chasm of health inequality between rich and poor has widened. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790913\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Among the factors related to family environment for good development and health of children, the text mentions the</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 67, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "nourishment of mothers in order to breastfeed. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "level of education of parents. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "average age of mothers. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "presence of other relatives in the family. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790914\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">In terms of the availability of free pre-school education, it is mentioned in the text that it</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 68, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "is now part of nearly all developed countries. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hardly exists in low-income countries. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "is a reality in only two-thirds of high-income countries. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "is a privilege of all children in the UK. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790915\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">The World Bank president has said that each year in the World Economic Forum he intends to</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 69, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "announce new measures to reduce stunting rates around the globe. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "list the names of countries that are not reducing high stunting rates. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "establish new standards to be followed by nations worldwide. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "highlight the example of countries that reduce their stunting rates. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-790916\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">TEXT </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> Nearly 250 million young children across the world \u2013 43% of under-fives \u2013 are unlikely to fulfil their potential as adults because of stunting and extreme poverty, new figures show. </p><p style=\"text-align: justify; \"> The first three years of life are crucial to a child\u2019s development, according to a series of research papers published in the Lancet medical journal, which says there are also economic costs to the failure to help them grow. Those who do not get the nutrition, care and stimulation they need will earn about 26% less than others as adults. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cThe costs of not acting immediately toexpand services to improve early childhood development are high for individuals and their families, as well as for societies,\u201d say the researchers. The cost to some countries in GDP (gross domestic product), they estimate, is as much as twice their spending on healthcare.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The figures come as the World Bank prepares for a summit meeting with finance ministers around the globe to discuss how nurturing children in their early years will help their countries\u2019 economic development. The World Bank president, Jim Yong Kim, has told the Guardian that he intends to use the World Economic Forum in Davos each year to name and shame countries that do not reduce their high stunting rates.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The Lancet series says the first 24 months of life are the critical time for avoiding stunting. Undernourished children living in extreme poverty end up small and their brain development is affected, so that they find it hard to learn. \u201cSome catch-up is possible in height-for-age after 24 months, with uncertain cognitive gains,\u201d says one of the papers.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In sub-Saharan Africa, 66% of children are estimated to be at risk of poor development because of stunting and poverty. In south Asia, the figure is 65%, and 18% in the Caribbean and South America. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mothers need to be well nourished to give their babies a good start in life and be able to breastfeed. Families need help to give children the nutrition and nurturing they need, say researchers. That includes breastfeeding, free pre-school education \u2013 which is available in only two-thirds of high-income countries \u2013 paid leave for parents and a minimum wage to pull more families out of poverty.</p><p style=\"text-align: justify; \"> There are children at risk in all countries, rich and poor. The series points to early childhood programs that have been effective, including Sure Start in the UK, Early Head Start in the US, Chile\u2019s Crece Contigo and Grade R in South Africa </p><p style=\"text-align: justify; \"> In a Comment piece in the journal, Dr Margaret Chan, director general of the World Health Organization, Anthony Lake, executive director of the United Nations Children\u2019s Fund, and Keith Hansen, vice-president for human development at the World Bank, write: \u201cThe early childhood agenda is truly global, because the need is not limited to low-income countries. Children living in disadvantaged households in middle-income and wealthy countries are also at risk.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cIn targeting our investments, we should give priority to populations in the greatest need, such as families and children in extreme poverty and those who require humanitarian assistance. In addition, we have to build more resilient systems in vulnerable communities to mitigate the disruptive influence of natural disasters, fragility, conflict, and violence.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> Wanda Wyporska, executive director of the Equality Trust, said: \u201cIt\u2019s no surprise that the richer you are, the better your health is likely to be\u201d. But the chasm of health inequality between rich and poor has widened in recent years. </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cBeing born into a poor family shouldn\u2019t mean decades of poorer health and even premature death, but that\u2019s the shameful reality of the UK\u2019s health gap. If you rank neighborhoods in the UK fromthe richest to the poorest, you have almost perfectly ranked health from the best to the worst.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> https://www.theguardian.com/global-development/2016/oct/04<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">According to the figures presented in the article, the highest rate of children who suffer, in their development, the consequences of stunting and poverty is in</div> ", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Interpreta\u00e7\u00e3o de texto | Reading comprehension"], "count": 70, "source": "UECE", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "South America. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Asia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Africa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "UK. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}]