[{"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6.", "is_correct": true}, {"answer_text": "7.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Ao fatorarmos o n\u00famero inteiro positivo n, obtemos a express\u00e3o n = 2<span style=\"vertical-align: super;\">x</span> .5<span style=\"vertical-align: super;\">y</span> , onde x e y s\u00e3o n\u00fameros inteiros positivos. Se n admite exatamente 12 divisores positivos e \u00e9 menor do que o n\u00famero 199, ent\u00e3o, a soma x+y \u00e9 igual a</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/27.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/64.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Se o resto da divis\u00e3o do n\u00famero natural n por 20 \u00e9 igual a 8 e o n\u00famero natural r \u00e9 o resto da divis\u00e3o do mesmo n\u00famero por 5, ent\u00e3o, o valor de r<span style=\"vertical-align: super;\">-3</span> \u00e9 igual a</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3 e 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 e 5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5 e 6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6 e 7.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O dom\u00ednio da fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real definida por f(x) = log<span style=\"vertical-align: sub;\">7</span>(x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u2013 4x).log<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>(5x \u2013 x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ) \u00e9 o intervalo aberto cujos extremos s\u00e3o os n\u00fameros</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "8.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Se n \u00e9 um n\u00famero natural maior do que dois, ao ordenarmos o desenvolvimento de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015matematica/img1.png\" style=\"width: 88px;\">segundo as pot\u00eancias decrescentes de x, verificamos que os coeficientes dos tr\u00eas primeiros termos est\u00e3o em progress\u00e3o aritm\u00e9tica. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o valor de n \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "30.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "20.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No plano cartesiano usual, a equa\u00e7\u00e3o da circunfer\u00eancia que cont\u00e9m os pontos (-4,0), (4,0) e (0,8) \u00e9 x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + my + n = 0. O valor da soma m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + n \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9.", "is_correct": true}, {"answer_text": "16.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p>A fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real definida por <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015matematica/img2.png\" style=\"width: 106px;\">\u00e9 invert\u00edvel. Se f<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> \u00e9 sua inversa, ent\u00e3o, o valor de [f(0) + f<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> (0) + f<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> (-1)]<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u00e9 </p>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1,5 e 2,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5 e 3,5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,5 e 4,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,5 e 5,5.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No plano, com o sistema de coordenadas cartesianas usual, o gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o f : R -&gt; R definida por f(x) = x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + 2mx + 9 \u00e9 uma par\u00e1bola que tangencia o eixo das abcissas, e um de seus pontos com ordenada igual a 9 tem abcissa negativa. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o valor do par\u00e2metro m est\u00e1 entre</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "trap\u00e9zio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "losango (n\u00e3o quadrado).", "is_correct": false}, {"answer_text": "paralelogramo cuja medida do maior lado \u00e9 tr\u00eas vezes a medida do menor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quadrado.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O conjunto dos n\u00fameros complexos pode ser representado em um plano munido do sistema de coordenadas cartesianas usual. As ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o x<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> \u2013 9 = 0, quando representadas no plano, correspondem a pontos que s\u00e3o v\u00e9rtices de um</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "49.", "is_correct": false}, {"answer_text": "63.", "is_correct": false}, {"answer_text": "77.", "is_correct": true}, {"answer_text": "91.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O n\u00famero de degraus de uma escada \u00e9 um m\u00faltiplo de sete, compreendido entre 40 e 100. Se ao subirmos essa escada, de dois em dois degraus, falta um degrau para atingir o topo da escada e ao subirmos de tr\u00eas em tr\u00eas degraus faltam dois degraus, podemos afirmar corretamente que o n\u00famero de degraus da escada \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "11/33.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6/5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "49/66.", "is_correct": true}, {"answer_text": "31/33.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Temos uma sequ\u00eancia formada por 2015 n\u00fameros reais, onde o primeiro \u00e9 o n\u00famero 11. Se x \u00e9 um n\u00famero nesta sequ\u00eancia, o seguinte \u00e9 dado por<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015matematica/img3.png\" style=\"width: 53px;\">.Nessas condi\u00e7\u00f5es, a soma dos dois \u00faltimos n\u00fameros da sequ\u00eancia \u00e9 </p>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">w</span>x + log<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span>z = 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">w</span>x - log<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span>z = 0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">w</span>z.log<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span>y = 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "log<span style=\"vertical-align: sub;\">w</span>z = log<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span>y.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Se os n\u00fameros positivos e distintos log w, log x, log y, log z formam, nesta ordem, uma progress\u00e3o geom\u00e9trica, ent\u00e3o, verifica-se a rela\u00e7\u00e3o</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "abaixo de 2225.", "is_correct": false}, {"answer_text": "entre 2225 e 2235.", "is_correct": false}, {"answer_text": "entre 2235 e 2245.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acima de 2245.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Considerando a redu\u00e7\u00e3o do volume de vendas de seus produtos, uma empresa comercial adotou os seguintes procedimentos:</p><p style=\"text-align: justify; \">1. Reduziu em 12%, no m\u00eas de junho, seu quadro de vendedores, tendo como base o total existente no m\u00eas de maio.</p><p style=\"text-align: justify; \">2. Ap\u00f3s nova avalia\u00e7\u00e3o, reduziu novamente, no m\u00eas de novembro, seu quadro de vendedores, desta vez em 5%, considerando o total existente no m\u00eas de outubro.</p><p style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s os dois procedimentos, a empresa ficou com 1881 vendedores. Se de junho a outubro o n\u00famero de vendedores ficou est\u00e1vel, ent\u00e3o, o n\u00famero de vendedores no m\u00eas de maio localizava-se<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "720.", "is_correct": true}, {"answer_text": "740.", "is_correct": false}, {"answer_text": "700.", "is_correct": false}, {"answer_text": "760.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Num certo instante, uma caixa d\u2019agua est\u00e1 com um volume de l\u00edquido correspondente a um ter\u00e7o de sua capacidade total. Ao retirarmos 80 litros de \u00e1gua, o volume de \u00e1gua restante na caixa corresponde a um quarto de sua capacidade total. Nesse instante, o volume de \u00e1gua, em litros, necess\u00e1rio para encher totalmente a caixa d\u2019\u00e1gua \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "78625.", "is_correct": false}, {"answer_text": "78125.", "is_correct": true}, {"answer_text": "80626.", "is_correct": false}, {"answer_text": "80125.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No Brasil, os ve\u00edculos de pequeno, m\u00e9dio e grande porte que se movimentam sobre quatro ou mais pneus s\u00e3o identificados com placas alfanum\u00e9ricas que possuem sete d\u00edgitos, dos quais tr\u00eas s\u00e3o letras do alfabeto portugu\u00eas e quatro s\u00e3o algarismos de 0 a 9, inclusive estes. Quantos desses ve\u00edculos podem ser emplacados utilizando somente letras vogais e algarismos pares?</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "100.", "is_correct": false}, {"answer_text": "120.", "is_correct": false}, {"answer_text": "90.", "is_correct": true}, {"answer_text": "80.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um poliedro convexo com 32 v\u00e9rtices possui apenas faces triangulares. O n\u00famero de arestas deste poliedro \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u2013 4y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>= 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u2013 2y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>= 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u2013 6y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>= 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u2013 3y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>= 0.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">As diagonais de um ret\u00e2ngulo dividem cada um de seus \u00e2ngulos internos em dois \u00e2ngulos cujas medidas s\u00e3o respectivamente 30\u00b0 e 60\u00b0. Se x \u00e9 a medida do maior lado e y \u00e9 a medida do menor lado do ret\u00e2ngulo, ent\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre x e y \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2,75 \u221a3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 \u221a3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,75 \u221a3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,75 \u221a3.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Sobre os lados XY, YZ e ZX do tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero XYZ tomam\u2013se respectivamente os pontos U, V e W, de modo que as medidas dos segmentos XU, YV e ZW s\u00e3o iguais. Se o tri\u00e2ngulo YUV \u00e9 ret\u00e2ngulo e a medida do segmento UV \u00e9 igual a 3 m, ent\u00e3o, a medida da \u00e1rea do tri\u00e2ngulo XYZ, em m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3/8.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5/8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3/7.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5/7.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A raz\u00e3o entre as \u00e1reas de um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero inscrito em uma circunfer\u00eancia e a \u00e1rea de um hex\u00e1gono regular cuja medida do ap\u00f3tema \u00e9 10 m circunscrito \u00e0 mesma circunfer\u00eancia \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "9.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12.", "is_correct": true}, {"answer_text": "15.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Duas esferas que se tangenciam est\u00e3o em repouso sobre um plano horizontal. Os volumes das esferas s\u00e3o respectivamente 2304\u03c0 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> e 36\u03c0 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . A dist\u00e2ncia, em metros, entre os pontos de contato das esferas com o plano \u00e9 igual a</div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}]