[{"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o leite tem calor espec\u00edfico superior ao da \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o leite atinge a temperatura ambiente antes da \u00e1gua.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a \u00e1gua passa por uma transi\u00e7\u00e3o de fase antes de atingir a temperatura ambiente.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o leite tem mais energia t\u00e9rmica armazenada que a \u00e1gua.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Considere duas garrafas id\u00eanticas, uma contendo 1 kg de leite e outra contendo 1 kg de \u00e1gua, ambas inicialmente a 15 \u00b0C e expostas \u00e0 temperatura ambiente de 21 \u00b0C. A capacidade t\u00e9rmica do leite integral \u00e9, aproximadamente, 3,93 kJ\u00b7K<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> \u00b7kg<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> e da \u00e1gua \u00e9 4,19 kJ\u00b7K<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> \u00b7kg<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> . Considere que a condutividade e a emissividade t\u00e9rmica sejam as mesmas para os dois l\u00edquidos. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que, ao atingir o equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o ambiente, <br></p>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a fase vapor est\u00e1 a uma press\u00e3o igual \u00e0 fase l\u00edquida se desprezarmos as varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o devidas \u00e0 presen\u00e7a da gravidade.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a fase vapor est\u00e1 a uma press\u00e3o inferior \u00e0 fase l\u00edquida se desprezarmos as varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o devidas \u00e0 presen\u00e7a da gravidade.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caso haja um vazamento no botij\u00e3o, o GLP n\u00e3o troca calor com o ambiente.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">caso haja um vazamento no botij\u00e3o, o GLP cede calor ao ambiente.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O combust\u00edvel acondicionado no interior de um botij\u00e3o de GLP \u2013 g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \u2013 de 13 kg ocupa aproximadamente 15% do espa\u00e7o no estado gasoso, o restante encontra-se no estado l\u00edquido. Estando a fase gasosa e a fase l\u00edquida em equil\u00edbrio t\u00e9rmico, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">adquiriu mais energia t\u00e9rmica no fog\u00e3o convencional.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "adquiriu mais energia t\u00e9rmica no fog\u00e3o el\u00e9trico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ganha a mesma energia t\u00e9rmica para atingir 90 \u00b0C nas duas experi\u00eancias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nos dois experimentos o ganho de energia t\u00e9rmica n\u00e3o depende da varia\u00e7\u00e3o de temperatura sofrida.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">De acordo com dados de um fabricante de fog\u00f5es, uma panela com 2,2 litros de \u00e1gua \u00e0 temperatura ambiente chega a 90 \u00b0C em pouco mais de seis minutos em um fog\u00e3o el\u00e9trico. O mesmo teste foi feito em um fog\u00e3o convencional, a GLP, sendo necess\u00e1rios 11,5 minutos. Sobre a \u00e1gua aquecida, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "sentado, em p\u00e9, caminhada, voleibol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "voleibol, caminhada, em p\u00e9, sentado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "sentado, em p\u00e9, voleibol, caminhada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "voleibol, caminhada, sentado, em p\u00e9.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O gasto de energia pelo corpo humano depende da atividade f\u00edsica em execu\u00e7\u00e3o. Ficar sentado consome de 3 a 7 kJ/min, em p\u00e9 h\u00e1 um gasto de 6 a 10 kJ/min, caminhar consome de 5 a 22 kJ/min e jogar voleibol faz uso de 14 a 39 kJ/min. Considerando as taxas m\u00e1ximas de consumo energ\u00e9tico, pode-se dizer corretamente que as atividades que mais preservam recursos energ\u00e9ticos no organismo s\u00e3o, em ordem crescente:</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o sol e a convec\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o efeito estufa e a irradia\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o efeito estufa e a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o sol e a irradia\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A humanidade acaba de chegar ao meio de um caminho considerado sem volta rumo a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de grande impacto. Um estudo divulgado pelo servi\u00e7o brit\u00e2nico de meteorologia mostrou que a temperatura m\u00e9dia da Terra teve um aumento de 1,02 \u00b0C no per\u00edodo correspondente ao in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial at\u00e9 os dias atuais. \u00c9 a primeira vez que se registra um aumento dessa magnitude e se rompe o patamar de 1 \u00b0C, um flagrante desequil\u00edbrio no planeta. A fonte predominante e a forma de transmiss\u00e3o dessa energia t\u00e9rmica que chega \u00e0 Terra \u00e9, respectivamente,</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">convers\u00e3o entre diversas formas de energia, principalmente qu\u00edmica.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de energia qu\u00edmica do etanol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">convers\u00e3o de energia t\u00e9rmica contida na cana de a\u00e7\u00facar em energia qu\u00edmica do etanol.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">transforma\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica da cana de a\u00e7\u00facar em energia t\u00e9rmica do etanol.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um estudo realizado pela Embrapa Agrobiologia demonstrou que a produ\u00e7\u00e3o do etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar tem um balan\u00e7o energ\u00e9tico em torno de 9:1, o que significa que, para cada unidade de energia f\u00f3ssil consumida durante o processo produtivo, s\u00e3o geradas nove unidades de energia renov\u00e1vel na forma de etanol. Sobre essa energia, \u00e9 correto afirmar que houve, durante o processo de produ\u00e7\u00e3o do etanol,</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O perisc\u00f3pio \u00e9 um instrumento \u00f3tico de uso bastante difundido em submarinos. O instrumento \u00e9 utilizado para observa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie com o submarino ainda mergulhado. O princ\u00edpio b\u00e1sico de funcionamento desse instrumento \u00e9 a reflex\u00e3o sucessiva da imagem por dois espelhos planos. No caso de um raio de luz horizontal incidir no espelho fora d\u2019\u00e1gua, esse raio \u00e9 refletido em uma dire\u00e7\u00e3o vertical e posteriormente refletido pelo espelho no interior do submarino, de modo a sair do perisc\u00f3pio horizontalmente. Supondo que cada espelho absorva 50% do raio de luz incidente, a raz\u00e3o entre a intensidade da luz que incide no instrumento e a que sai do segundo espelho \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ter\u00e1 a abertura aumentada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ter\u00e1 a abertura diminu\u00edda.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ser\u00e1 um feixe cil\u00edndrico.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere uma l\u00e2mpada emitindo luz monocrom\u00e1tica sobre a superf\u00edcie de um tanque com \u00e1gua. A luz que incide sobre a \u00e1gua se propaga at\u00e9 a superf\u00edcie na forma de um cone com eixo perpendicular \u00e0 \u00e1gua. Sendo o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superior ao do ar, pode-se afirmar corretamente que o cone de luz dentro da \u00e1gua</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "divergente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "convergente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "plana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bic\u00f4ncava", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em uma proje\u00e7\u00e3o de cinema, de modo simplificado, uma pel\u00edcula semitransparente contendo a imagem \u00e9 iluminada e a luz transmitida passa por uma lente que projeta uma imagem ampliada. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar corretamente que essa lente \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "frequ\u00eancia, velocidade de propaga\u00e7\u00e3o e comprimento de onda.", "is_correct": true}, {"answer_text": "velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, comprimento de onda e cor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comprimento de onda, cor e intensidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comprimento de onda, frequ\u00eancia e energia dos f\u00f3tons.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os par\u00e2metros que caracterizam tanto ondas eletromagn\u00e9ticas quanto ondas sonoras s\u00e3o:</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "raio de curvatura pequeno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comprimentos de onda grandes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "raio de curvatura grande.", "is_correct": true}, {"answer_text": "comprimentos de onda pequenos.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considerando a dist\u00e2ncia que estamos do Sol, podemos trat\u00e1-lo como uma fonte de luz puntiforme que emite frentes de ondas eletromagn\u00e9ticas esf\u00e9ricas. As frentes de onda luminosas que chegam \u00e0 Terra podem ser tratadas como planas, porque t\u00eam</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "POT\u00caNCIA<span style=\"vertical-align: sub;\">Z</span>= 2<sub>X</sub>POT\u00caNCIA<sub><span style=\"vertical-align: sub;\">Y.</span></sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "POT\u00caNCIA<span style=\"vertical-align: sub;\">Z</span>= POT\u00caNCIA<sub><span style=\"vertical-align: sub;\">Y</span></sub>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "POT\u00caNCIA<span style=\"vertical-align: sub;\">Z</span>= 5<sub>X</sub>POT\u00caNCIA<sub><span style=\"vertical-align: sub;\">Y</span></sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "POT\u00caNCIA<span style=\"vertical-align: sub;\">Z</span>= 10<sub>X</sub>POT\u00caNCIA<span style=\"vertical-align: sub;\"><sub>Y</sub>.</span>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">onsidere que duas panelas el\u00e9tricas, de diferentes fabricantes (Z e Y), elevam a temperatura da \u00e1gua de 21 \u00b0C at\u00e9 a fervura ao n\u00edvel do mar. Em uma delas, a do fabricante Z, 2 litros de \u00e1gua fervem em 5 minutos e na outra, a do fabricante Y, 4 litros chegam \u00e0 ebuli\u00e7\u00e3o em 10 minutos. Sobre a pot\u00eancia utilizada para o aquecimento do l\u00edquido nas panelas dos fabricantes Z e Y, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a acelera\u00e7\u00e3o da pedra varia e a crian\u00e7a gira com acelera\u00e7\u00e3o nula.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a pedra cai com acelera\u00e7\u00e3o nula e a crian\u00e7a gira com acelera\u00e7\u00e3o constante.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambas sofrem acelera\u00e7\u00f5es de m\u00f3dulos constantes.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a acelera\u00e7\u00e3o em ambas \u00e9 zero.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere uma pedra em queda livre e uma crian\u00e7a em um carrossel que gira com velocidade angular constante. Sobre o movimento da pedra e da crian\u00e7a, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2/3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/2.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em uma obra de constru\u00e7\u00e3o civil, uma carga de tijolos \u00e9 elevada com uso de uma corda que passa com velocidade constante de 13,5 m/s e sem deslizar por duas polias de raios 27 cm e 54 cm. A raz\u00e3o entre a velocidade angular da polia grande e da polia menor \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "decrescente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "constante e n\u00e3o nula.", "is_correct": true}, {"answer_text": "crescente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nula.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">De um modo simplificado, pode-se descrever mecanicamente um amortecedor automotivo como uma haste cujo tamanho varia mediante a aplica\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o ou compress\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o de seu comprimento. Essa haste oferece uma for\u00e7a de resist\u00eancia oposta \u00e0 for\u00e7a aplicada. Diferentemente de uma mola helicoidal, cuja for\u00e7a \u00e9 proporcional ao deslocamento, no amortecedor a for\u00e7a \u00e9 proporcional \u00e0 velocidade de compress\u00e3o ou de distens\u00e3o. Nesse amortecedor ideal, sendo aplicada uma tra\u00e7\u00e3o que fa\u00e7a seu comprimento <i>L</i> variar como <i>L = 2t</i>, onde <i>t</i> \u00e9 o tempo, a for\u00e7a de resist\u00eancia \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "R.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\"> 3</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\">4</span>.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um ventilador de teto gira a uma velocidade angular de 420 rpm, tem 130 W de pot\u00eancia e h\u00e9lice com 96 cm de di\u00e2metro. Devido \u00e0 for\u00e7a de atrito com o ar, h\u00e1 for\u00e7as atuando ao longo de cada uma das h\u00e9lices. Essas for\u00e7as atuam em pontos localizados desde pr\u00f3ximos ao eixo de rota\u00e7\u00e3o a pontos na extremidade da h\u00e9lice, provocando torques diferentes em rela\u00e7\u00e3o ao eixo de rota\u00e7\u00e3o. Considerando que a for\u00e7a de atrito em cada ponto seja proporcional \u00e0 velocidade linear do ponto, \u00e9 correto afirmar que esse torque, a uma dist\u00e2ncia R do eixo de rota\u00e7\u00e3o, \u00e9 proporcional a</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a for\u00e7a de atrito \u00e9 m\u00e1xima onde a energia potencial gravitacional \u00e9 m\u00e1xima.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a energia cin\u00e9tica \u00e9 m\u00e1xima onde a energia potencial \u00e9 m\u00e1xima.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a for\u00e7a de atrito \u00e9 m\u00ednima onde a energia cin\u00e9tica \u00e9 m\u00e1xima.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a for\u00e7a de atrito \u00e9 m\u00e1xima onde a energia potencial gravitacional \u00e9 m\u00ednima.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere um p\u00eandulo de rel\u00f3gio de parede feito com um fio flex\u00edvel, inextens\u00edvel, de massa desprez\u00edvel e com comprimento de 24,8 cm. Esse fio prende uma massa puntiforme e oscila com uma frequ\u00eancia pr\u00f3xima a 1 Hz. Considerando que a for\u00e7a de resist\u00eancia do ar seja proporcional \u00e0 velocidade dessa massa, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "H/G.", "is_correct": false}, {"answer_text": "H\u00d7G.", "is_correct": true}, {"answer_text": "G/H.", "is_correct": false}, {"answer_text": "G<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>/H.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considere um sistema em que as unidades fundamentais sejam for\u00e7a, cujo s\u00edmbolo para sua unidade de medida seja G, e velocidade, com unidade simbolizada por H. Em termos dessas unidades, pot\u00eancia seria dada em unidades de</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "kg . m<span style=\"vertical-align: super;\">1</span>. s<span style=\"vertical-align: super;\">-2</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "kg . m<span style=\"vertical-align: super;\">-2</span>.s<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "kg . m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>. s<span style=\"vertical-align: super;\">-3</span>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "kg . m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>. s<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A pot\u00eancia el\u00e9trica dissipada em um resistor \u00f4hmico pode ser dada pelo produto da tens\u00e3o aplicada pela corrente percorrida no elemento resistivo. Em termos de unidades fundamentais do SI, a pot\u00eancia \u00e9 dada em unidades de</div>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A toxicidade, a volatilidade e a insolubilidade s\u00e3o propriedades qu\u00edmicas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os al\u00f3tropos do ars\u00eanio diferem entre si em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de n\u00eautrons nos seus \u00e1tomos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O f\u00f3sforo pode ser substitu\u00eddo pelo ars\u00eanio no DNA, porque ambos t\u00eam caracter\u00edsticas semelhantes e pertencem ao mesmo per\u00edodo da tabela peri\u00f3dica.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na tabela peri\u00f3dica, a ordem crescente de raios at\u00f4micos \u00e9 nitrog\u00eanio &lt; f\u00f3sforo &lt; ars\u00eanio e eles possuem o mesmo n\u00famero de el\u00e9trons na camada de val\u00eancia.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 2010, a NASA anunciou a descoberta de uma nova esp\u00e9cie de bact\u00e9ria que no seu DNA apresenta liga\u00e7\u00f5es de ars\u00eanio ao inv\u00e9s de f\u00f3sforo. O ars\u00eanio \u00e9 um elemento qu\u00edmico fundamental para a vida, mesmo sendo extremamente venenoso. Apresenta tr\u00eas estados alotr\u00f3picos, \u00e9 bom condutor de calor e p\u00e9ssimo condutor de eletricidade, reage com o cloro, com o enxofre, com o oxig\u00eanio, \u00e9 altamente t\u00f3xico, vol\u00e1til e insol\u00favel na \u00e1gua. Sobre o ars\u00eanio e o DNA, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os CFCs tamb\u00e9m produzem chuva \u00e1cida e o efeito estufa.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na estratosfera, s\u00e3o decompostos pela radia\u00e7\u00e3o infravermelha e liberam cloro, que ataca o oz\u00f4nio produzindo mon\u00f3xido de cloro e oxig\u00eanio.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na troposfera, grandes quantidades de oz\u00f4nio acarretam polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Aumentos na radia\u00e7\u00e3o infravermelha podem aumentar o oz\u00f4nio na estratosfera, acarretando o aquecimento global.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os clorofluorcarbonos, descobertos por Thomas Midgley Jr. (1899-1944), n\u00e3o s\u00e3o t\u00f3xicos, nem reativos, nem explosivos e foram bastante utilizados em extintores, refrigerantes, propelentes de aerossol e, posteriormente, como agente refrigerante em geladeiras e aparelhos de ar condicionado. Tais gases, no entanto, est\u00e3o causando a destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio. No que diz respeito a clorofluorcarbonos e oz\u00f4nio, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e3o presentes nas liga\u00e7\u00f5es intermoleculares de s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">S\u00f3 est\u00e3o presentes nas liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Tamb\u00e9m est\u00e3o presentes em algumas liga\u00e7\u00f5es interat\u00f4micas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">S\u00e3o for\u00e7as fracamente atrativas presentes em algumas subst\u00e2ncias como o ne\u00f4nio, o cloro e o bromo.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 1960, o cientista alem\u00e3o Uwe Hiller sugeriu que a habilidade das lagartixas de caminhar nas paredes e no teto era por conta de for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o entre mol\u00e9culas das patas da lagartixa e as \u201cmol\u00e9culas\u201d da parede, as chamadas for\u00e7as de Van der Waals. Esta hip\u00f3tese foi confirmada em 2002 por uma equipe de pesquisadores de Universidades da Calif\u00f3rnia. Sobre as For\u00e7as de Van de Waals, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1,05 mol/L.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,20 mol/L.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,30 mol/L.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,50 mol/L.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O magn\u00e9sio subministrado na forma de cloreto de magn\u00e9sio tem papel importante para o fortalecimento dos m\u00fasculos e nervos, fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica, refor\u00e7a a estrutura \u00f3ssea, regula os n\u00edveis de press\u00e3o arterial e o a\u00e7\u00facar do sangue, etc. A t\u00edtulo experimental, um estudante de bioqu\u00edmica preparou uma solu\u00e7\u00e3o de cloreto de magn\u00e9sio utilizando 200 g de \u00e1gua e 20 g de cloreto de magn\u00e9sio que passou a ter densidade de 1,10 g/mL. Para essa solu\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o em quantidade de mat\u00e9ria \u00e9, aproximadamente,</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">quebrar as liga\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos de hidrog\u00eanio.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "quebrar as liga\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos de nitrog\u00eanio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "melhorar, simultaneamente, o rendimento da am\u00f4nia e a velocidade da rea\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reorganizar a estrutura na mol\u00e9cula da am\u00f4nia.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os qu\u00edmico alem\u00e3es Fritz Haber (1868-1934) e Carl Bosch (1874-1940) desenvolveram, em 1909, um processo de produ\u00e7\u00e3o de am\u00f4nia, mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de explosivos utilizados durante a Primeira Guerra Mundial. De acordo com o processo Haber, a obten\u00e7\u00e3o da am\u00f4nia se faz atrav\u00e9s da rea\u00e7\u00e3o:</div><div style=\"text-align: justify;\">N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) + 3H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) \u21cc 2NH<span style=\"vertical-align: sub;\">3(g</span>)</div><div style=\"text-align: justify;\">Para essa rea\u00e7\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o de entalpia \u00e9 negativa, sugerindo que ela ocorra a baixas temperaturas. No entanto, a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 favorecida por elevada temperatura, garantindo alta energia de ativa\u00e7\u00e3o para<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "45 g.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50 g.", "is_correct": false}, {"answer_text": "55 g.", "is_correct": true}, {"answer_text": "60 g.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A glicose que ingerimos no cotidiano sofre uma degrada\u00e7\u00e3o para fornecer energia ao nosso organismo, reagindo com oxig\u00eanio e produzindo \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono. De acordo com a American Heart Association (AHA), a quantidade m\u00e1xima de a\u00e7\u00facar adicionado que um homem pode comer por dia \u00e9 37,5 g (9 colheres de ch\u00e1) que correspondem a 150 calorias. A massa de g\u00e1s carb\u00f4nico produzida dentro desse limite ser\u00e1</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u2013 37,0 kcal/mol.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u2013 151,0 kcal/mol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "+ 37,0 kcal/mol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "+ 151,0 kcal/mol.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Durante a Segunda Guerra Mundial, o mon\u00f3xido de carbono foi usado como combust\u00edvel alternativo nos ve\u00edculos para suprir a falta de gasolina. O mon\u00f3xido de carbono era obtido em equipamentos conhecidos como gasog\u00eanios, pela combust\u00e3o parcial da madeira. Nos motores dos autom\u00f3veis, o mon\u00f3xido de carbono era convertido em g\u00e1s carb\u00f4nico ao reagir com o oxig\u00eanio, e liberava 57,0 kcal/mol. Sabendo-se que a entalpia do produto di\u00f3xido de carbono \u00e9 \u2013 94,0 kcal, podese afirmar corretamente que a entalpia de forma\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "di\u00f3xido de enxofre.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tri\u00f3xido de enxofre.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00f3xido n\u00edtrico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "di\u00f3xido de nitrog\u00eanio.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma amostra de g\u00e1s causador de chuva \u00e1cida, com massa de 4,80 g, ocupa um volume de 1 litro quando submetido a uma press\u00e3o de 1,5 atm e a uma temperatura de 27 <sup>o</sup>C. Esse g\u00e1s \u00e9 o</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "8,4 kg.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,2 kg.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12,6 kg.", "is_correct": false}, {"answer_text": "16,8 kg.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Segundo Chang e Goldsby, no livro Qu\u00edmica, 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o, nitrato de am\u00f4nio \u00e9 o fertilizante mais importante do mundo. Al\u00e9m de fertilizante, \u00e9 um poderoso explosivo que foi respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3o de um navio no Texas em 1947, por um atentado no WTC em Nova York em 1993 e pela destrui\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio Alfred P. Murrah em Oklahoma City em 1995. A uma temperatura de 300 oC, o nitrato de am\u00f4nio se decomp\u00f5e em g\u00e1s nitrog\u00eanio, \u00e1gua no estado gasoso e oxig\u00eanio, liberando calor. A massa de nitrog\u00eanio produzida nestas condi\u00e7\u00f5es a partir de 48 kg de nitrato de am\u00f4nio ser\u00e1</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "C<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "C<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">5</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "C<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "C<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">7</span>.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">S\u00e3o conhecidos alguns milhares de hidrocarbonetos. As diferentes caracter\u00edsticas f\u00edsicas s\u00e3o uma consequ\u00eancia das diferentes composi\u00e7\u00f5es moleculares. S\u00e3o de grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica, porque constituem a maioria dos combust\u00edveis minerais e biocombust\u00edveis. A an\u00e1lise de uma amostra cuidadosamente purificada de determinado hidrocarboneto mostra que ele cont\u00e9m 88,9% em peso de carbono e 11,1% em peso de hidrog\u00eanio. Sua f\u00f3rmula m\u00ednima \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div>c\u00e1todo: 2Li<sup>o</sup> \u2192 2Li<sup>+</sup> + 2e<sup>-</sup>;</div><div>\u00e2nodo: I<sub>2</sub> + 2e<sup>-</sup> \u2192 2I <sup>\u2013</sup>.</div><div><br></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div>c\u00e1todo: 2Li<sup>o</sup> + 2e<sup>-</sup> \u2192 2Li<sup>+</sup>;</div><div>\u00e2nodo: I<sup>2</sup> \u2192 2I<sup> \u2013</sup> + 2e<sup>-</sup>.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div>\u00e2nodo: 2Li<sup>o</sup> \u2192 2Li<sup>+</sup> + 2e<sup>-</sup>;</div><div>c\u00e1todo: I<sub>2</sub> + 2e<sup>-</sup> \u2192 2I <sup>\u2013</sup>.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div>\u00e2nodo: 2Li<sup>o</sup> + 2e<sup>-</sup> \u2192 2Li<sup>+</sup>;</div><div>c\u00e1todo: I<sub>2</sub> \u2192 2I <sup>\u2013</sup> + 2e<sup>-</sup>.</div><div><br></div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">As pilhas de marca-passo precisam ser pequenas, confi\u00e1veis e dur\u00e1veis, evitando algumas cirurgias para sua troca. Como n\u00e3o formam gases, elas podem ser hermeticamente fechadas. Sua dura\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 10 anos. Essas pilhas s\u00e3o formadas por l\u00edtio met\u00e1lico e iodo (LiI). Assinale a alternativa que mostra as semirrea\u00e7\u00f5es que ocorrem corretamente para formar o produto LiI.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>C \u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>\u2013 CHBr \u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>; 3-bromo-butano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">F \u2013<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015fisica/img1.png\" style=\"width: 45px;\"> \u2013 CH<sub>3</sub>; 1-fluor-4-metil-fenol.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div>H<sub>3</sub>C \u2013 CHF \u2013 CHC\u2113 \u2013 CHBr \u2013 CH<sub>2</sub> \u2013 CH<sub>3</sub>;</div><div>2-fl\u00faor-3-cloro-4-bromo-hexano.</div><div><br></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015fisica/img2.png\" style=\"width: 45px;\">\u2013 CH<sub>2</sub> \u2013 CH<sub>2</sub> \u2013 Br; 1-bromo-2-fenil-etano.</p>", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">s haletos org\u00e2nicos s\u00e3o muito utilizados como solventes na fabrica\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos, inseticidas e g\u00e1s de refrigera\u00e7\u00e3o. Assinale a op\u00e7\u00e3o que associa corretamente a f\u00f3rmula estrutural do haleto org\u00e2nico com seu nome IUPAC.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4080.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3020.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2040.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1510.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O \u00e1cido fosf\u00f3rico usado em refrigerante tipo \u201ccoca-cola\u201d e poss\u00edvel causador da osteoporose, pode ser formado a partir de uma rea\u00e7\u00e3o cuja equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o balanceada \u00e9:</div><div style=\"text-align: justify;\">Ca<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>(PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>SO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> \u2192 H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> + CaSO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>.</div><div style=\"text-align: justify;\">Para obter-se 980g de \u00e1cido fosf\u00f3rico, a massa total dos reagentes (massa do H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> + massa do Ca<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>(PO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>), em gramas, que devem ser usados \u00e9<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">por ser bastante est\u00e1vel e agir como se tivesse isoladamente liga\u00e7\u00f5es simples e liga\u00e7\u00f5es duplas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pelas dist\u00e2ncias entre os \u00e1tomos de carbono das liga\u00e7\u00e3o simples (1,54 \u00c5) e das liga\u00e7\u00f5es duplas (1,34 \u00c5).</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela varia\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o dos el\u00e9trons \u03c3 (sigma) que provocam mudan\u00e7as nas posi\u00e7\u00f5es dos \u00e1tomos de carbono.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">por possuir dist\u00e2ncia intermedi\u00e1ria entre os \u00e1tomos de carbono, comparada com a dist\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o simples e a dist\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o dupla.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "O benzeno \u00e9 usado principalmente para produzir outras subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. Seus derivados mais largamente produzidos incluem o estireno, que \u00e9 usado para produzir pol\u00edmeros e pl\u00e1sticos, fenol, para resinas e adesivos, e ciclohexano, usado na manufatura de nylon. Quantidades menores de benzeno s\u00e3o usadas para produzir alguns tipos de borrachas, lubrificantes, corantes, detergentes, f\u00e1rmacos, explosivos e pesticidas. O benzeno n\u00e3o \u00e9 representado apenas por uma estrutura de Lewis, mas por mais de um arranjo para descrever sua estrutura, que corresponde ao efeito mesom\u00e9rico ou resson\u00e2ncia e \u00e9 identificada", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na parte mais interior da estrela, ocorrem rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas como, por exemplo, a fiss\u00e3o nuclear entre \u00e1tomos de hidrog\u00eanio.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Do ponto de vista qu\u00edmico, o Sol \u00e9 formado pelos seguintes elementos: 73% de h\u00e9lio, 25% de hidrog\u00eanio e 2% de outros elementos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na parte do n\u00facleo do Sol ocorre atrito constante de part\u00edculas de h\u00e9lio. Esse processo \u00e9 o respons\u00e1vel pela fus\u00e3o nuclear que transforma massa em energia.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As rea\u00e7\u00f5es nucleares do Sol transformam o hidrog\u00eanio em h\u00e9lio e nessa transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 liberada uma enorme quantidade de energia.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O Sol \u00e9 respons\u00e1vel pela temperatura, pela evapora\u00e7\u00e3o, pelo aquecimento e por muitos processos biol\u00f3gicos que ocorrem em plantas e animais. Sua massa \u00e9 muito maior que a massa do planeta Terra. A temperatura m\u00e9dia na superf\u00edcie do Sol chega a milhares de graus Celsius. A luz solar chega ao planeta Terra em poucos minutos, pois ela viaja a uma velocidade de 300.000 km/s. Com rela\u00e7\u00e3o ao Sol, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da rea\u00e7\u00e3o do tubo de ensaio que cont\u00e9m o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio \u00e9 2A\u2113<span style=\"vertical-align: sub;\">(s)</span> + 2NaOH<span style=\"vertical-align: sub;\">(aq)</span> + 2H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">(l)</span> \u2192 2NaA\u2113O<span style=\"vertical-align: sub;\">2(aq)</span> + 3H<span style=\"vertical-align: sub;\">2(g)</span>. </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da rea\u00e7\u00e3o do tubo de ensaio que cont\u00e9m o \u00e1cido clor\u00eddrico \u00e9: 2A\u2113<span style=\"vertical-align: sub;\">(s)</span> + 6HC\u2113<span style=\"vertical-align: sub;\">(aq)</span> \u2192 2A\u2113H<span style=\"vertical-align: sub;\">3(aq)</span> + 3C\u2113<span style=\"vertical-align: sub;\">2(g)</span>.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O g\u00e1s liberado nos dois tubos de ensaio ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio \u00e9 o O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Por essa experi\u00eancia, pode-se afirmar acertadamente que o emprego do \u00e1cido muri\u00e1tico (\u00e1cido clor\u00eddrico comercial) deve ser indicado para a limpeza de uma escada de alum\u00ednio.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em um laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica, foi realizada uma experi\u00eancia, adotando-se o seguinte procedimento: </div><div style=\"text-align: justify;\">1. Em um tubo de ensaio, colocou-se 3mL de \u00e1cido clor\u00eddrico, 6,0mol/L, e, em outro, colocou-se 3mL do hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, 6,0mol/L, observando-se o fato de que ambos s\u00e3o incolores. </div><div style=\"text-align: justify;\">2. Em cada tubo, adicionou-se uma gota de azul de bromotimol, 0,1g/L. </div><div style=\"text-align: justify;\">3. No meio \u00e1cido, a solu\u00e7\u00e3o ficou amarela/lil\u00e1s e no meio b\u00e1sico ficou azul. </div><div style=\"text-align: justify;\">4. Foram lixados dois peda\u00e7os de alum\u00ednio e, em seguida, colocou-se um peda\u00e7o em cada tubo. </div><div style=\"text-align: justify;\">5. Observou-se que, tanto no meio \u00e1cido quanto no meio b\u00e1sico, o alum\u00ednio reagiu, liberando um g\u00e1s. </div><div style=\"text-align: justify;\">6. No final da experi\u00eancia, constatou-se que as solu\u00e7\u00f5es contidas nos tubos perderam as colora\u00e7\u00f5es. </div><div style=\"text-align: justify;\">Com rela\u00e7\u00e3o a essa experi\u00eancia, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>C = CH \u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>\u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>C \u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>\u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>\u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>C \u2013 CH = CH \u2013 CH<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div>H<sub>2</sub>C \u2013 CH<sub>2</sub></div><div>| |</div><div>H<sub>2</sub>C \u2013 CH<sub>2</sub></div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O cloro ficou muito conhecido devido a sua utiliza\u00e7\u00e3o em uma subst\u00e2ncia indispens\u00e1vel a nossa sobreviv\u00eancia: a \u00e1gua pot\u00e1vel. A \u00e1gua encontrada em rios n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel para o consumo, sem antes passar por um tratamento pr\u00e9vio. Gra\u00e7as \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de cloro, \u00e9 poss\u00edvel eliminar todos os microrganismos patog\u00eanicos e tornar a \u00e1gua pot\u00e1vel, ou seja, pr\u00f3pria para o consumo. Em um laborat\u00f3rio de qu\u00edmica, nas condi\u00e7\u00f5es adequadas, fez-se a adi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s cloro em um determinado hidrocarboneto, que produziu o 2,3-diclorobutano. Assinale a op\u00e7\u00e3o que corresponde \u00e0 f\u00f3rmula estrutural desse hidrocarboneto.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, F, V, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, V, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, F, V, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, V, F, F, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em nossa alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 comum ingerirmos alimentos fritos em gorduras e \u00f3leos de origem animal e vegetal, tais como: banha, \u00f3leo de milho, \u00f3leo de caro\u00e7o de algod\u00e3o, etc. Atente ao que se diz a respeito de gorduras e \u00f3leos a seguir, e assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V </span>o que for verdadeiro e com<span style=\"font-weight: bold;\"> F</span> o que for falso.</div><div style=\"text-align: justify;\"> ( ) Possuem, em suas estruturas, a mistura de parafina e glicerina. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) S\u00e3o constitu\u00eddos por hidrocarbonetos n\u00e3o saturados. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Pertencem \u00e0 fam\u00edlia dos glic\u00eddios. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) S\u00e3o \u00e9steres de \u00e1cidos carbox\u00edlicos de n\u00famero de carbonos vari\u00e1vel e glicerina. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Em geral s\u00e3o \u00e9steres de \u00e1cidos graxos com os mais variados \u00e1lcoois.</div><div style=\"text-align: justify;\"> A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "propanoato de etila.", "is_correct": true}, {"answer_text": "et\u00f3xi-propano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-metil-butanal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pentan-2-ona.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O \u00e1cido pentanoico (conhecido como \u00e1cido val\u00e9rico) \u00e9 um l\u00edquido oleoso, com cheiro de queijo velho, tem aplica\u00e7\u00f5es como sedativo e hipn\u00f3tico. Se aplicado diretamente na pele, tem uma efetiva a\u00e7\u00e3o sobre a acne.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015fisica/img3.png\" style=\"width: 333px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com sua f\u00f3rmula estrutural, seu is\u00f4mero correto \u00e9 o </div>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40}]