[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "d/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "d.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um tubo em U, em repouso e na presen\u00e7a da gravidade terrestre de m\u00f3dulo g, cont\u00e9m dois l\u00edquidos imisc\u00edveis de densidades <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\">, com <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\">, conforme a figura abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>Em uma outra situa\u00e7\u00e3o, esse mesmo tubo sobe verticalmente com acelera\u00e7\u00e3o constante a = 2g. Assim, \u00e9 correto afirmar\u2013se que, durante esta subida, a diferen\u00e7a entre as alturas das superf\u00edcies superiores dos dois l\u00edquidos \u00e9 <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ohm e Pa\u00b7m<sup>-3 \u00b7</sup>s.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Pa\u00b7m<sup>-3 \u00b7</sup>s e Ohm.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pa e Ohm.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ohm e Pa.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um fluido escoa por um tubo cil\u00edndrico a uma dada vaz\u00e3o J em m<sup>3</sup> /s. A diferen\u00e7a entre as press\u00f5es no fluido medidas nas extremidades do tubo \u00e9 &Delta;P, em Pascal (Pa). Sob determinadas condi\u00e7\u00f5es de escoamento, pode-se relacionar a vaz\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a de press\u00e3o por uma equa\u00e7\u00e3o do tipo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"> \u00e9 a resist\u00eancia que o tubo oferece \u00e0 passagem do fluido. Note a semelhan\u00e7a com a lei de Ohm, que relaciona diferen\u00e7a de potencial el\u00e9trico, &Delta;V, com corrente el\u00e9trica <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"> As unidades de medida de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"> s\u00e3o, respectivamente: <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4/3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3/4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma fonte de luz monocrom\u00e1tica puntiforme ilumina um disco e projeta sua sombra em uma parede. Considere o di\u00e2metro do disco muito maior que o comprimento de onda da luz. O disco est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia de um metro da parede e sua sombra tem um per\u00edmetro perfeitamente circular, com \u00e1rea quatro vezes a \u00e1rea do disco. Assim, a dist\u00e2ncia entre a fonte de luz e a parede, em metros, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<strong>A<sub>R</sub></strong>=<strong>A<sub>r</sub></strong>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>A<sub>R</sub></strong>=<strong>2</strong><strong>A<sub>r</sub></strong>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<strong>A<sub>R</sub></strong>=<strong>4A<sub>r</sub></strong>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>A<sub>R</sub></strong>=<strong>A<sub>r</sub></strong>/2", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas massas puntiformes de mesmo valor giram com velocidades angulares constantes e iguais em trajet\u00f3rias com raios R e r, com R >r. Considere que a energia cin\u00e9tica da massa com trajet\u00f3ria de maior raio de trajet\u00f3ria \u00e9 o dobro da energia cin\u00e9tica da outra massa. Sejam <strong>A<sub>R</sub></strong> e <strong>A<sub>r</sub></strong> as \u00e1reas varridas em dado intervalo de tempo \u0394t pelos raios que localizam as part\u00edculas nas trajet\u00f3rias com raio R e r, respectivamente. Pode-se dizer corretamente que<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u03b8 = \u03b1.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u03b8 = 2\u03b1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u03b8 = \u03b1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u03b8 = \u03b1/4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois espelhos planos semitransparentes, n\u00e3o paralelos, s\u00e3o atingidos por um \u00fanico raio de luz, que atinge o primeiro espelho com um \u00e2ngulo de incid\u00eancia nulo e \u00e9 transmitido parcialmente at\u00e9 o segundo espelho. Assim, pode-se dizer que a rela\u00e7\u00e3o entre o \u00e2ngulo de reflex\u00e3o no segundo espelho, \u03b8, e o \u00e2ngulo a entre os espelhos \u00e9<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2/3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2x3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3/2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2+3.", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas rodas de raios R e r, com R > r, giram acopladas por meio de uma correia inextens\u00edvel que n\u00e3o desliza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rodas. No instante inicial, os pontos A e a se encontram na posi\u00e7\u00e3o mais alta, conforme a figura abaixo. Qual deve ser a raz\u00e3o R/r para que ap\u00f3s 2/3 de giro completo da roda grande, o ponto a esteja na mesma posi\u00e7\u00e3o inicial pela primeira vez? <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A energia potencial do sistema massa-mola cresce at\u00e9 atingir um m\u00e1ximo e passa a decrescer at\u00e9 atingir um m\u00ednimo; a energia potencial gravitacional da massa \u00e9 crescente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A energia potencial do sistema massa-mola decresce at\u00e9 atingir um m\u00ednimo e passa a crescer at\u00e9 atingir um m\u00e1ximo; a energia potencial gravitacional da massa \u00e9 decrescente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A energia potencial do sistema massa-mola cresce at\u00e9 atingir um m\u00e1ximo e passa a decrescer at\u00e9 atingir um m\u00ednimo; a energia potencial gravitacional da massa \u00e9 decrescente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A energia potencial do sistema massa-mola decresce at\u00e9 atingir um m\u00ednimo e torna a crescer at\u00e9 atingir um m\u00e1ximo; a energia potencial gravitacional da massa \u00e9 crescente.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um corpo de massa m \u00e9 preso ao teto por uma mola, de massa desprez\u00edvel, de constante el\u00e1stica k. O corpo \u00e9 lan\u00e7ado verticalmente para baixo a partir do repouso pela a\u00e7\u00e3o da mola, que se encontra inicialmente comprimida. Considere tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o da gravidade, de m\u00f3dulo g, e despreze todos os atritos. Durante o movimento de descida, entre o in\u00edcio do movimento e o ponto mais baixo da trajet\u00f3ria, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tg \u03b8<sub>i</sub>= 0,8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sen \u03b8<sub>i</sub>= 1,8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cos \u03b8<sub>i</sub>= 0,2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tg \u03b8<sub>i </sub>= 1,25.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um raio de luz se propaga de um meio I para um meio II, sendo parcialmente refletido na interface plana de separa\u00e7\u00e3o entre os meios. Assuma que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz no meio II \u00e9 80% da velocidade no meio I. Para que o raio refletido seja perpendicular ao refratado, o \u00e2ngulo de incid\u00eancia <img alt=\"Imagem 022.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/27332/Imagem%20022.jpg\"> deve ser tal que<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u221a3", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3 /2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2/\u221a3 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/(2\u221a3 ).", "is_correct": false}], "question_statement": "Em dois experimentos de mec\u00e2nica, uma massa puntiforme desliza sobre duas rampas de mesmo comprimento, 5 m, e inclina\u00e7\u00f5es diferentes. Em um dos experimentos a dist\u00e2ncia horizontal percorrida pela massa \u00e9 <strong>d<sub>I</sub></strong> = 3 m e no outro \u00e9 <strong>d<sub>II</sub> </strong>= 4 m. Suponha que ambas as massas partam do repouso e estejam sob a a\u00e7\u00e3o de um mesmo campo gravitacional uniforme e vertical, e despreze todos os atritos. Ao atingir o ponto final da rampa, a raz\u00e3o entre as velocidades das massas nos dois experimentos, <strong>V<sub>II</sub> </strong>\u2044<strong> V<sub>I</sub></strong> \u00e9 dada por<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u03c0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/(2\u03c0).", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um disco tem seu centro fixado a uma das extremidades de uma haste muito fina e perpendicular ao seu plano. O sistema est\u00e1 sobre uma mesa plana horizontal, com uma das extremidades do eixo ligada a um ponto da mesa. O disco \u00e9 livre para rodar sem deslizar sobre a mesa, deixando marcada uma trajet\u00f3ria circular, conforme a figura abaixo. Para que a marca da trajet\u00f3ria feche um c\u00edrculo completo, o disco gira duas vezes.<br> <br> <img alt=\"Imagem 030.jpg\" border=\"0\" src=\"/images/provas/27332/Imagem%20030.jpg\"><br> <br> Assim, a raz\u00e3o entre o raio da trajet\u00f3ria marcada na mesa e o raio do disco \u00e9<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "n\u00e3o nula e tende a deslocar o conjunto em linha reta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nula, mas h\u00e1 um torque que tende a girar o conjunto em torno de um eixo paralelo ao campo magn\u00e9tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nula, mas h\u00e1 um torque que tende a girar o conjunto em torno de um eixo perpendicular ao campo magn\u00e9tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o nula e tende a girar o conjunto em uma trajet\u00f3ria espiral.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um sistema \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas fios condutores retos e muito longos, fixados um ao outro perpendicularmente e isolados eletricamente entre si. Por cada fio passa uma corrente el\u00e9trica constante de mesma intensidade. Se o sistema \u00e9 posto na presen\u00e7a de um campo magn\u00e9tico uniforme, constante e paralelo a um dos fios, pode- se afirmar corretamente que a for\u00e7a resultante no sistema \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "d<sub>I</sub>- d<sub>II</sub>= d<sub>AR</sub>+ d<sub>AG</sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "d<sub>I</sub>- d<sub>II</sub>= d<sub>AR</sub>- d<sub>AG</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "d<sub>I</sub>+ d<sub>II</sub>= d<sub>AR</sub>+ d<sub>AG</sub>", "is_correct": true}, {"answer_text": "d<sub>I</sub>+ d<sub>II</sub>= d<sub>AR</sub>- d<sub>AG</sub>", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois recipientes esf\u00e9ricos de mesmo volume e paredes muito finas s\u00e3o ligados verticalmente por um fio inextens\u00edvel. Os recipientes <strong>I</strong> e <strong>II </strong>s\u00e3o cheios com materiais de densidades <strong>d<sub>I</sub> </strong>e <strong>d<sub>II</sub></strong> respectivamente. O recipiente <strong>I </strong>flutua no ar, cuja densidade \u00e9 <strong>d<sub>AG</sub></strong> e o<strong> II</strong> est\u00e1 imerso na \u00e1gua, cuja densidade \u00e9 <strong>d<sub>AR</sub></strong>. Se o sistema est\u00e1 em equil\u00edbrio est\u00e1tico, e <strong>d<sub>I</sub> &lt; d<sub>AG</sub> &lt; d<sub>II</sub></strong> pode-se afirmar corretamente que<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "72.", "is_correct": false}, {"answer_text": "57.", "is_correct": true}, {"answer_text": "60.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um bloco de massa <strong>m<sub>A</sub></strong> = 700 kg se desloca ao longo do eixo x com velocidade <strong>V<sub>A</sub></strong> = 40 km/h, enquanto outro bloco de massa m<sub>B</sub> = 500 kg se desloca ao longo do mesmo eixo, com velocidade <strong>V<sub>B</sub></strong> = 80 km/h. Ent\u00e3o, a velocidade do centro da massa , em km/h, do sistema constitu\u00eddo pelas massas <strong>m<sub>A</sub></strong> e <strong>m<sub>B</sub></strong> \u00e9 aproximadamente<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "11x10<sup>3</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6x10<sup>9 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "11x10<sup>12 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6x10<sup>15</sup>.", "is_correct": true}], "question_statement": "A \u00e1rea continental de um dado pa\u00eds \u00e9 8x10<sup>6</sup> km<sup>2 </sup> e a precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia \u00e9 de 750 mm ao ano. O volume anual de \u00e1gua que cai em m\u00e9dia no pa\u00eds \u00e9, em litros, aproximadamente <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3,14x10<sup>3 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12,56x10<sup>3 </sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "18,84x10<sup>3</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,28x10<sup>3</sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um parafuso est\u00e1 encravado na periferia de um disco girat\u00f3rio horizontal de raio 1 m. A figura abaixo ilustra as posi\u00e7\u00f5es do parafuso em tempos sucessivos.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\"><br><br>Um engenheiro precisa monitorar a passagem do parafuso por uma dada posi\u00e7\u00e3o, como a indicada pela seta. Para isso, faz uso de uma luz estrobosc\u00f3pica, que acende durante curtos intervalos de tempo a uma frequ\u00eancia de 2 kHz. Para que haja sincronismo entre a passagem do parafuso pela posi\u00e7\u00e3o indicada pela seta e a l\u00e2mpada, a velocidade escalar do parafuso em m/s deve ser aproximadamente <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "580 e 720.", "is_correct": true}, {"answer_text": "600 e 700.", "is_correct": false}, {"answer_text": "300 e 140.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3000 e 1400.", "is_correct": false}], "question_statement": "A plataforma de um andaime \u00e9 constru\u00edda com uma t\u00e1bua quadrada uniforme de 60 kg e 5 m de lado. Essa plataforma repousa sobre dois apoios em lados opostos. Um pintor de 70 kg est\u00e1 em p\u00e9 no andaime a 2 m de um dos apoios. Considere o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g = 10 m/s<sup>2</sup> . Assim, a for\u00e7a exercida pelos apoios sobre a plataforma, em N, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0,7.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,9.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um bloco, sob a\u00e7\u00e3o da gravidade, desce um plano inclinado com acelera\u00e7\u00e3o de 2 m/s<sup>2 </sup>. Considere o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade <br><br>g=10 m/s<sup>2 </sup>. Sabendo-se que o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o do plano \u00e9 45? com a horizontal, o coeficiente de atrito cin\u00e9tico entre o bloco e o plano \u00e9, aproximadamente, <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "(R/\u0394T)<sup>2</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R\u0394T.", "is_correct": true}, {"answer_text": "R/\u0394T.", "is_correct": false}, {"answer_text": "(R\u0394T)<sup>2 </sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um mol de um g\u00e1s ideal sofre uma expans\u00e3o isob\u00e1rica com um correspondente aumento de temperatura \u0394T. Seja R a constante universal dos gases. Neste processo, o trabalho por mol realizado pelo g\u00e1s \u00e9<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "P = n<sub>o</sub>RT \u2044 (2V).", "is_correct": false}, {"answer_text": "P = (n<sub>o</sub>+n<sub>N</sub>)RT \u2044 (2V)", "is_correct": false}, {"answer_text": "P = n<sub>o</sub> RT \u2044 V", "is_correct": true}, {"answer_text": "P = 3 n<sub>o</sub> RT \u2044 (2V)", "is_correct": false}], "question_statement": "Um tanque com volume V cont\u00e9m <strong>n<sub>o</sub></strong> moles de oxig\u00eanio e <strong>n<sub>N</sub></strong> moles de nitrog\u00eanio \u00e0 temperatura T. Sendo R a constante universal dos gases e considerando-se que esses gases se comportem como gases ideais dentro desse tanque, a press\u00e3o causada pelo oxig\u00eanio \u00e9<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<strong>U<sub>I</sub> &lt; U</strong><sub><strong>II</strong></sub>=<strong>U<sub>III</sub></strong>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>U<sub>I</sub> &gt; U</strong><sub><strong>I</strong>I</sub><strong>&gt;</strong><strong>U<sub>III</sub></strong>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>U<sub>I</sub> &lt; U</strong><sub><strong>II</strong></sub><strong>&lt;</strong><strong>U<sub>III</sub></strong>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<strong>U<sub>I</sub> = U</strong><sub><strong>II</strong></sub><strong>=</strong><strong>U<sub>III</sub></strong>", "is_correct": true}], "question_statement": "Em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es distintas, uma massa M puntiforme sofre atra\u00e7\u00f5es gravitacionais de quatro outras m, tamb\u00e9m puntiformes e id\u00eanticas , localizadas conforme a figura abaixo.<br> <br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img9.amazonaws.com/images/provas/27332/Imagem%20051.jpg\"><br> <br> Considere que M esteja no centro e que as outras massas estejam sobre o per\u00edmetro da mesma circunfer\u00eancia. Chamando<strong> U<sub>I</sub> U</strong><sub><strong>I</strong>I</sub> e <strong>U<sub>III</sub></strong> as energias potenciais gravitacionais da massa M nos arranjos I, II e III, respectivamente, pode-se afirmar corretamente que<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I \u00e9 falsa e II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I \u00e9 verdadeira e II \u00e9 falsa.", "is_correct": true}], "question_statement": "Os \u00e1cidos carbox\u00edlicos t\u00eam cheiro pronunciado e, em geral, desagrad\u00e1vel, como por exemplo o \u00e1cido 3-metil-2-hexen\u00f3ico, um dos compostos oriundos do suor humano. <br><br>Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre os \u00e1cidos carbox\u00edlicos: <br><br>I. S\u00e3o is\u00f4meros dos \u00e9steres. <br><br>II. O \u00e1cido benz\u00f3ico \u00e9 um \u00e1cido dicarbox\u00edlico. <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4, 5, 2, 3, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2, 4, 1, 3, 5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 4, 5, 1, 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1, 3, 5, 4, 2.", "is_correct": false}], "question_statement": "Atualmente h\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito do elemento qu\u00edmico carbono: <i>O carbono \u00e9 o mau elemento qu\u00edmico ou, por est\u00e1 em tudo, n\u00e3o \u00e9 culpado? </i>Ladislau Dowbor, economista e conselheiro do Planeta Sustent\u00e1vel afirma: <i>\u201cO carbono jogado na atmosfera na forma de gases de efeito estufa gera aquecimento e promove transforma\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas no planeta, o que representa custo para todos</i>\u201d. Entretanto, o carbono \u00e9 muito importante em outras aplica\u00e7\u00f5es nas atividades humanas. <br><br>Fa\u00e7a a correla\u00e7\u00e3o entre os profissionais listados abaixo e o que seria mais prov\u00e1vel que dissessem a respeito da import\u00e2ncia do carbono, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 057.jpg\"><br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os el\u00e9trons ficariam distribu\u00eddos espa\u00e7adamente ao redor do n\u00facleo, ocupando \u00f3rbitas quaisquer.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os n\u00facleos dos \u00e1tomos s\u00e3o neutros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u00e1tomo tem em sua constitui\u00e7\u00e3o pequenos espa\u00e7os vazios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o \u00e1tomo \u00e9 divis\u00edvel, em oposi\u00e7\u00e3o a Bohr, que o considerava indivis\u00edvel.", "is_correct": false}], "question_statement": "Neste ano comemora-se o Ano Internacional da Qu\u00edmica. H\u00e1 pouco mais de 100 anos, ainda n\u00e3o se tinha muito conhecimento sobre o \u00e1tomo. Em 1911, a experi\u00eancia de Rutherford mudou tudo. Usando uma l\u00e2mina muito fina de ouro, bombardeou-a com part\u00edculas alfa. A maioria dessas part\u00edculas atravessou a l\u00e2mina sem sofrer desvios na trajet\u00f3ria, enquanto um pequeno n\u00famero delas sofreu desvios muito grandes. A partir deste experimento, Rutherford concluiu que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a subst\u00e2ncia I \u00e9 uma amida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na rea\u00e7\u00e3o, R \u2013<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 060.jpg\">\u00e9 um \u00e1cido de Br\u00f6nsted.", "is_correct": true}, {"answer_text": "esta rea\u00e7\u00e3o representa o conceito de \u00e1cido- base formulado por Arrhenius.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o \u00e1cido conjugado da subst\u00e2ncia HA \u00e9 a esp\u00e9cie qu\u00edmica A<sup>\u2013 </sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os peixes possuem odores caracter\u00edsticos devido a subst\u00e2ncias vol\u00e1teis de f\u00f3rmula geral R \u2013 <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 058.jpg\">. Para n\u00e3o ficarem com esse odor, os cozinheiros lavam as m\u00e3os com lim\u00e3o. A rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que ocorre \u00e9: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 059.jpg\"><br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es acima, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os eletrodos de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 064.jpg\">atuam como agentes redutores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos eletrodos de Pb<sup>o </sup>h\u00e1 perda de el\u00e9trons.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O elemento qu\u00edmico chumbo sofre redu\u00e7\u00e3o nos eletrodos de Pbo e oxida\u00e7\u00e3o nos eletrodos de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 065.jpg\">.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O estado de oxida\u00e7\u00e3o do chumbo no<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 066.jpg\">\u00e9 +2.", "is_correct": false}], "question_statement": "A bateria de autom\u00f3vel possui dois tipos de eletrodos <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 061.jpg\">, mantidos em solu\u00e7\u00e3o de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 062.jpg\">. A equa\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o envolvida na gera\u00e7\u00e3o de energia \u00e9: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 063.jpg\"><br><br>De acordo com a equa\u00e7\u00e3o acima, \u00e9 correto afirmar- se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O GNV (g\u00e1s natural veicular) \u00e9 formado principalmente pelo hidrocarboneto II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O hidrocarboneto III \u00e9 o principal constituinte da gasolina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A principal fonte dos biodigestores \u00e9 o hidrocarboneto IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O hidrocarboneto I pode ser formado nos aterros sanit\u00e1rio.", "is_correct": true}], "question_statement": "Analise os seguintes hidrocarbonetos e assinale a alternativa correta. <br><br>I. <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 067.jpg\"><br><br>II. <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 068.jpg\"><br><br>III. <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 069.jpg\"><br><br>IV. <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 070.jpg\"><br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O indicador metilorange apresentar\u00e1 uma colora\u00e7\u00e3o amarelo-alaranjada, ao ser adicionado a uma solu\u00e7\u00e3o de leite de magn\u00e9sia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O indicador azul de bromotimol apresentar\u00e1 uma colora\u00e7\u00e3o amarela, ao ser adicionado a uma mistura de 10 mL de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) 0,20 mol/L, com 10 mL de \u00e1cido clor\u00eddrico (HCl) 0,10 mol/L.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O indicador fenolftale\u00edna apresentar-se-\u00e1 incolor ao ser adicionado a uma solu\u00e7\u00e3o aquosa com [OH<sup>\u2013</sup>] = 10<sup>\u20133 </sup>mol/L, considerando- se<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 072.jpg\">= 10<sup>\u201314 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O indicador azul de bromotimol apresentar-se- \u00e1 azul, ao ser adicionado a uma al\u00edquota de suco de lim\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "Considere a tabela abaixo, relacionada com a faixa de pH dos indicadores e suas cores. Analise os dados e assinale a alternativa correta. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 071.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 um di\u00e9ster c\u00edclico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "possui 4 carbonos terci\u00e1rios e 8 carbonos secund\u00e1rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas as liga\u00e7\u00f5es C \u2013 H em sua mol\u00e9cula s\u00e3o do tipo s \u2013 sp<sup>2</sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e9 um hidrocarboneto arom\u00e1tico de n\u00facleos condensados.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um corante \u00e9 toda subst\u00e2ncia que, se adicionada a outra subst\u00e2ncia, altera a cor desta. Pode ser uma tintura, pigmento, tinta ou um composto qu\u00edmico. A antraquinona \u00e9 uma importante mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de corantes. Sua f\u00f3rmula estrutural \u00e9 a seguinte: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 073.jpg\"><br><br>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 antraquinona, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O composto X \u00e9 o etano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O composto Y \u00e9 o 1-bromo-eteno.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O composto Z \u00e9 uma cetona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A estrutura de W \u00e9<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 075.jpg\">", "is_correct": false}], "question_statement": "Dadas as informa\u00e7\u00f5es a seguir, assinale a alternativa correta. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 074.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o carboidrato formado \u00e9 a sacarose.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na mol\u00e9cula deste carboidrato existem cinco grupos \u2013 OH, onde cada grupo est\u00e1 ligado a um \u00e1tomo de carbono.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o composto de f\u00f3rmula<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 077.jpg\">\u00e9 um dissacar\u00eddio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a hidr\u00f3lise deste carboidrato produzir\u00e1 o amido.", "is_correct": false}], "question_statement": "O consumo em excesso de carboidratos pelo ser humano causa a obesidade. A principal fonte dos carboidratos \u00e9 a pr\u00f3pria natureza que os produz atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, processo descrito pela seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 076.jpg\"><br><br>Com rela\u00e7\u00e3o a esse processo, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "leite de magn\u00e9sia e vinagre", "is_correct": false}, {"answer_text": "vinagre e amon\u00edaco", "is_correct": false}, {"answer_text": "lim\u00e3o e leite de magn\u00e9sia", "is_correct": false}, {"answer_text": "vinagre e lim\u00e3o", "is_correct": true}], "question_statement": "O pH ideal para o cabelo est\u00e1 situado na faixa entre 4,0 e 5,0. O uso de certos xampus pode deix\u00e1-lo levemente alcalino, mas alguns produtos de f\u00e1cil acesso poder\u00e3o fazer o pH voltar ao seu intervalo normal. Marque a alternativa que cont\u00e9m dois desses produtos que podem ser utilizados para fazer o pH do cabelo voltar ao seu intervalo normal. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a densidade do \u00e1cido sulf\u00farico aquoso", "is_correct": false}, {"answer_text": "a forma\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono gasoso", "is_correct": true}, {"answer_text": "a presen\u00e7a de um catalisador", "is_correct": false}, {"answer_text": "o fato de o sistema ser endot\u00e9rmico", "is_correct": false}], "question_statement": "A imprensa registra com muita insist\u00eancia o processo de degrada\u00e7\u00e3o das colunas do Parthenon grego e de outros monumentos em consequ\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o ambiental. A rea\u00e7\u00e3o a seguir mostra como acontece o ataque aos monumentos de m\u00e1rmore: <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 078.jpg\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 079.jpg\"> A rea\u00e7\u00e3o se torna mais agressiva por sofrer um natural deslocamento para a direita. Apenas com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na equa\u00e7\u00e3o acima, marque a alternativa que contempla a explica\u00e7\u00e3o para esse fato. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "5, 3, 1, 2, 6.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6, 3, 4, 2, 5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 2, 1, 3, 6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 3, 6, 4, 5.", "is_correct": false}], "question_statement": "<i>O lixo eletr\u00f4nico \u00e9 mais um desafio que se soma a outros in\u00fameros problemas ambientais hoje enfrentados pela humanidade </i>(Revista Qu\u00edmica Nova na Escola vol. 32, Nov. 2010). Em uma sucata de computador, s\u00e3o encontrados chumbo, van\u00e1dio, bromo, antim\u00f4nio, c\u00e1dmio, b\u00e1rio, merc\u00fario, ber\u00edlio, etc. Numere as informa\u00e7\u00f5es contidas na coluna II, associando-as aos elementos da coluna I: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 080.jpg\"><br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9: <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "lei das propor\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "descoberta acidental do oxig\u00eanio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desmistifica\u00e7\u00e3o da teoria do flogisto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "lei da a\u00e7\u00e3o das massas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Marie-Anne Paulze Pierrete Lavoisier, esposa e colaboradora de Lavoisier traduziu livros do ingl\u00eas para o franc\u00eas, desenhou treze equipamentos de laborat\u00f3rio e publicou os dois volumes das Mem\u00f3rias (de Lavoisier). Ao trabalho conjunto de Marie-Anne e de Lavoisier \u00e9 atribu\u00edda a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o processo Haber-Bosch \u00e9 revers\u00edvel e uma eleva\u00e7\u00e3o de press\u00e3o pode deslocar o equil\u00edbrio no sentido de produzir menor quantidade do produto amon\u00edaco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a rea\u00e7\u00e3o Haber-Bosch ter\u00e1 seu equil\u00edbrio deslocado no sentido de produzir maior quantidade de amon\u00edaco se for catalisada com gr\u00e3os de ferro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a mol\u00e9cula do composto amon\u00edaco apresenta geometria trigonal plana e hibrida\u00e7\u00e3o do tipo sp<sup>2</sup>para o nitrog\u00eanio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o cloro que est\u00e1 presente no Ziklon B e em alguns \u00e1cidos e sais inorg\u00e2nicos \u00e9 usado tamb\u00e9m no clareamento da polpa de papel e na fabrica\u00e7\u00e3o do PVC.", "is_correct": true}], "question_statement": "Fritz Harber (1868-1934) ganhou um pr\u00eamio Nobel de Qu\u00edmica pela descoberta da s\u00edntese do amon\u00edaco (1918), que possibilitou a produ\u00e7\u00e3o de compostos nitrogenados, principalmente os fertilizantes, e tamb\u00e9m contribuiu para a produ\u00e7\u00e3o de armas qu\u00edmicas letais, usadas na primeira e segunda guerras mundiais. Uma dessas armas, aperfei\u00e7oada, deu origem ao Ziklon B, um pesticida constitu\u00eddo de \u00e1cido cian\u00eddrico, cloro e nitrog\u00eanio, empregado no exterm\u00ednio em massa de prisioneiros nas c\u00e2maras de gases. <br><br>A rea\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do amon\u00edaco, conhecida como Processo Haber-Bosch \u00e9: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 081.jpg\"><br><br>Sobre a forma\u00e7\u00e3o do amon\u00edaco, considerando apenas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela equa\u00e7\u00e3o acima, e sobre os constituintes do Ziklon B, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Fazer uma destila\u00e7\u00e3o fracionada, usando um bal\u00e3o de fundo chato, um condensador e o bico de Bunsen e, depois, determinar a densidade absoluta, usando uma proveta, um b\u00e9quer e uma balan\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fazer uma filtra\u00e7\u00e3o, usando funil de B\u00fcchner, papel de filtro, kitassato e trompa de v\u00e1cuo e, depois, determinar a densidade absoluta, usando uma proveta, um b\u00e9quer e uma balan\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Determinar a densidade absoluta, usando uma proveta, um b\u00e9quer, uma balan\u00e7a e, depois, determinar o ponto de ebuli\u00e7\u00e3o, usando o bico de Bunsen, um b\u00e9quer e um term\u00f4metro.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Fazer uma decanta\u00e7\u00e3o, utilizando o funil de decanta\u00e7\u00e3o e, depois, determinar o ponto de fus\u00e3o, usando o bico de Bunsen, um b\u00e9quer e um term\u00f4metro.", "is_correct": false}], "question_statement": "No laborat\u00f3rio de sua escola, o professor de qu\u00edmica disponibilizou para um grupo de alunos um frasco escuro, sem r\u00f3tulo, contendo uma subst\u00e2ncia l\u00edquida desconhecida, incolor e inodora. Ao grupo coube identificar o material, usando todos os recursos dispon\u00edveis no laborat\u00f3rio e um<i> handbook</i>. Marque a alternativa que indica corretamente dois procedimentos que os alunos ter\u00e3o que adotar, juntamente com alguns equipamentos que ir\u00e3o utilizar para identificar a subst\u00e2ncia. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Em repouso, a maionese, que \u00e9 um col\u00f3ide, se separa em \u00f3leo e \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As part\u00edculas coloidais suspensas em solvente podem ser separadas atrav\u00e9s de papel de filtro comum.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sabonetes, cremes dentais, geleias, manteigas, neblina e m\u00e1rmore pulverizado s\u00e3o exemplos de col\u00f3ides.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os col\u00f3ides como a fuma\u00e7a, o soro e o nevoeiro apresentam o efeito Tyndall.", "is_correct": true}], "question_statement": "Os col\u00f3ides foram objeto da preocupa\u00e7\u00e3o do cientista escoc\u00eas Thomas Graham (1805-1869) que, embora tenha sido deserdado pelo pai ao optar pela carreira de qu\u00edmico, foi imortalizado como o \u201cpai dos col\u00f3ides\u201d. Os sistemas coloidais, utilizados desde tempos imemoriais, fazem parte de nossa alimenta\u00e7\u00e3o, de nossa higiene pessoal, da produ\u00e7\u00e3o industrial e da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Com base nestas informa\u00e7\u00f5es e nos seus conhecimentos de qu\u00edmica, marque a alternativa correta. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "- 108,8 kcal/mol.", "is_correct": true}, {"answer_text": "+ 54, 4 kcal/mol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "+ 163,2 kcal/mol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 217,6 kcal/mol.", "is_correct": false}], "question_statement": "O sulfeto de zinco, usado por Ernest Rutherford no seu famoso experimento, emite luz por excita\u00e7\u00e3o causada por raios X ou feixe de el\u00e9trons e reage com o oxig\u00eanio, produzindo um \u00f3xido de zinco e di\u00f3xido de enxofre. Os calores de forma\u00e7\u00e3o das diferentes subst\u00e2ncias est\u00e3o na tabela abaixo: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica-1/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 082.jpg\"><br><br>Utilizando-se os valores da tabela, o calor de combust\u00e3o do sulfeto de zinco ser\u00e1 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, V, V, F.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, V, F, V, F.", "is_correct": false}], "question_statement": "A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis nos ve\u00edculos automotores produz uma infinidade de subst\u00e2ncias causadoras do efeito estufa, da chuva \u00e1cida e de danos irrepar\u00e1veis aos ciclos biogeoqu\u00edmicos do planeta. Contudo, esses efeitos podem ser minimizados por cat\u00e1lise. Sobre cat\u00e1lise e conversores catal\u00edticos automotivos leia as frases abaixo, assinale com V, as verdadeiras e com F, as falsas. <br><br>( ) O processo que ocorre no cano de descarga dos ve\u00edculos automotivos \u00e9 uma cat\u00e1lise homog\u00eanea. <br><br>( ) \u00d3xidos de nitrog\u00eanio, oriundos das descargas dos ve\u00edculos, s\u00e3o respons\u00e1veis pela n\u00e9voa fotoqu\u00edmica. <br><br>( ) O conversor catal\u00edtico oxida o CO e hidrocarbonetos n\u00e3o queimados, transformando-os em di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua. <br><br>( ) O conversor catal\u00edtico reduz os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio a nitrog\u00eanio gasoso. <br><br>( ) Os conversores catal\u00edticos eliminam totalmente a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica causada pelos gases liberados na descarga dos ve\u00edculos automotivos. <br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1,79 g/L.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,89 g/L.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,19 g/L.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,67 g/L.", "is_correct": false}], "question_statement": "Por decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do nitrato de am\u00f4nia, s\u00e3o produzidos apenas \u00e1gua e \u00f3xido nitroso. Este \u00faltimo \u00e9 conhecido como g\u00e1s hilariante, \u00e9 usado na fabrica\u00e7\u00e3o do chantilly e, ainda, como analg\u00e9sico e sedativo. A densidade do \u00f3xido nitroso produzido a 27\u00b0 C e press\u00e3o de 760 mmHg a partir da decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de 240 g de nitrato de am\u00f4nia \u00e9, aproximadamente, <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40}]