[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O pre\u00e7o abusivo dos livros no mercado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A indefini\u00e7\u00e3o entre o certo e o errado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A rela\u00e7\u00e3o do artista com o dinheiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desejo de autonomia no fazer po\u00e9tico.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238670\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a op\u00e7\u00e3o que indica a tem\u00e1tica central do poema. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<i>continuar fazendo (sem o saber) <br>fora de esquema meu poema <br>inesperado </i>(linhas 3 a 6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i> e que eu possa <br>cada vez mais desaprender <br> de pensar o pensado </i>(linhas 7 a 9)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>Que a sorte me livre do mercado </i>(linha 1)", "is_correct": true}, {"answer_text": "<i> reinventar o certo pelo errado </i>(linha 11)", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238671\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O Texto 1 \u00e9 um metapoema, isto \u00e9, um poema que questiona o pr\u00f3prio fazer po\u00e9tico. Nele predomina, portanto, a fun\u00e7\u00e3o metalingu\u00edstica. Marque a \u00fanica op\u00e7\u00e3o em que o verso (ou os versos) <b>N\u00c3O</b> apresenta(m) por si s\u00f3(s) marcas da metalinguagem. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "originalidade da obra po\u00e9tica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "dificuldades do poeta com a l\u00edngua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "descaso com a corre\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "preocupa\u00e7\u00e3o com as normas gramaticais.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238672\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Na segunda estrofe, o <b>eu l\u00edrico </b>fala especificamente do(a,s) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "apenas em I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas em I e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238673\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atente ao que \u00e9 dito abaixo sobre a segunda estrofe do poema.<br><br>I. Com <i>pensar o pensado </i>deve-se entender escrever sem inova\u00e7\u00f5es, usando clich\u00eas e frases feitas. <br><br>II. O verbo<i> desaprender, em desaprender </i>/ de pensar o pensado, deve ser entendido como \"esquecer\", \"deixar de fazer\". <br><br>III. Com <i>reinventar </i><i>o certo pelo errado</i>, o eu po\u00e9tico sugere que s\u00f3 se cria o novo quando se tem coragem de infringir as normas lingu\u00edsticas consagradas. <br><br>Est\u00e1 correto o que se diz <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, V, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, F.", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238674\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Escreva V ou F conforme seja verdadeiro ou falso o que se afirma sobre Ferreira Gullar. <br><br>( ) Come\u00e7a como poeta concretista, por\u00e9m, discordando do movimento, afasta-se e cria o Neoconcretismo. <br><br>( ) A partir dos anos 60 faz uma poesia engajada social e politicamente. <br><br>( ) Sua poesia \u00e9 marcada por uma consci\u00eancia social e est\u00e9tica. <br><br>( ) Sua poesia tem, ainda, um forte componente rom\u00e2ntico. <br><br>Est\u00e1 correta a seguinte sequ\u00eancia de cima para baixo: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238675\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe o que se diz sobre o emprego dos tempos verbais no texto 2 e escreva V ou F, conforme a afirma\u00e7\u00e3o seja verdadeira ou falsa. <br><br>( ) O emprego do pret\u00e9rito imperfeito (<i>via</i>, linha 13) sugere que o enunciador teve uma vis\u00e3o duradoura da Rita. Essa vis\u00e3o durou enquanto durou o sonho e foi al\u00e9m do sonho. <br><br>( ) O ac\u00famulo do ger\u00fandio entre as linhas 21 e 25 confere \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Rita um car\u00e1ter de coisa n\u00e3o acabada, de algo que dura. Esse car\u00e1ter do ger\u00fandio sugere que a presen\u00e7a de Rita na vida do enunciador \u00e9 muito forte, indo as sensa\u00e7\u00f5es experimentadas por sua vis\u00e3o al\u00e9m do sonho. <br><br>( ) A mudan\u00e7a para o futuro do pret\u00e9rito do indicativo (linhas 26-28), tempo verbal que tem valor hipot\u00e9tico e car\u00e1ter de antecipa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria, permite ao leitor questionar a exist\u00eancia real de Rita. <br><br>( ) No \u00faltimo par\u00e1grafo, o pret\u00e9rito imperfeito do indicativo <i>(sorria</i>, linha 31) sugere a continuidade do sorriso de Rita numa situa\u00e7\u00e3o irreal, o que nos leva a supor uma confus\u00e3o entre o sonho e a realidade. Quanto ao pret\u00e9rito perfeito do indicativo (<i>teve, </i>linha 32), por indicar uma a\u00e7\u00e3o conclusa, j\u00e1 observada depois de terminada, sugere a irreversibilidade da situa\u00e7\u00e3o do enunciador em rela\u00e7\u00e3o a essa filha. <br><br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "apenas em I e II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas em II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238676\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Leia atentamente a informa\u00e7\u00e3o que vem a seguir: <br><br><i>Conta-se que, a pedido de Fernando Sabino, Rubem Braga fez a seguinte descri\u00e7\u00e3o de si mesmo: \"Sempre escrevi para ser publicado no dia seguinte. Como o marido que tem que dormir com a esposa: pode estar achando gostoso, mas \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o. Sou uma m\u00e1quina de escrever com algum uso, mas em bom estado de funcionamento\". </i><br><br>Com base na informa\u00e7\u00e3o anterior, analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. O que Rubem Braga diz em <i>Sempre escrevi para ser publicado no dia seguinte </i>est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o imediatismo e a transitoriedade do g\u00eanero cr\u00f4nica. <br><br>II. Rubem Braga constr\u00f3i duas imagens \u2014 a do marido e a da m\u00e1quina de escrever \u2014 para definir o escritor que vive de escrever cr\u00f4nicas. Por essas imagens, entende-se que o cronista se obriga a escrever em dias pr\u00e9- determinados. <br><br>III. As imagens salientadas no item II tamb\u00e9m traduzem a insatisfa\u00e7\u00e3o comum a todo cronista com o automatismo que domina seu trabalho e acaba prejudicando sua inspira\u00e7\u00e3o e seu estilo. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Conjunto de imagens, de pensamentos e fantasia que nos aparecem durante o sono.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sequ\u00eancia de ideias, \u00e0s vezes, soltas e incoerentes, \u00e0s quais o esp\u00edrito se entrega.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Coisa ou pessoa muito bonita, que encanta a todos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Desejo vivo, intenso e constante; \u00e2nsia, aspira\u00e7\u00e3o, anseio.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238677\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a \u00fanica alternativa que traz uma acep\u00e7\u00e3o da palavra<i> sonho </i>(linha 31)<b> N\u00c3O </b>condizente com o sentido do texto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Era uma filha muito amada que fizera uma longa viagem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Era uma filha querida, que dele se afastou sem explica\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Era uma filha que s\u00f3 existia nos anseios e na fantasia do enunciador.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Era uma crian\u00e7a adotada a quem o enunciador amou, como se fosse sua filha biol\u00f3gica.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238678\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atentando para o que se explorou nas quest\u00f5es 6 e 8 e para o que o enunciador diz no \u00faltimo par\u00e1grafo, identifique a alternativa correta a respeito do que o texto sugere sobre Rita. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O ritmo mais acentuado do que o da prosa normal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As asson\u00e2ncias: reto/correto; amar/devagar; s\u00e9rio/quieto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As imagens que expressam os sentimentos do enunciador.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00canfase tanto na descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica como na psicol\u00f3gica.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238679\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Segundo o cr\u00edtico Afr\u00e2nio Coutinho, a marca registrada dos textos de <b>Rubem Braga</b> \u00e9 a \"cr\u00f4nica po\u00e9tica, na qual alia um estilo pr\u00f3prio a um intenso lirismo, provocado pelos acontecimentos cotidianos, pelas paisagens, pelos estados de alma, pelas pessoas, pela natureza\". Consideremos que a cr\u00f4nica ?Rita? apresenta caracter\u00edsticas de um poema em prosa, ou de uma prosa po\u00e9tica. Aponte o elemento do texto que <b>N\u00c3O</b> sustenta essa aproxima\u00e7\u00e3o. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "No meio da noite despertei, porque sonhava com minha filha Rita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No meio da noite despertei, embora sonhasse com minha filha Rita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No meio da noite despertei, quando sonhava com minha filha Rita.", "is_correct": true}, {"answer_text": "No meio da noite despertei, portanto sonhava com minha filha Rita.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238680\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Indique a op\u00e7\u00e3o em que \u00e9 explicitada, pelo uso do conectivo, a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre as duas ora\u00e7\u00f5es do per\u00edodo seguinte \u2014 No meio da noite despertei sonhando com minha filha Rita.<i></i><br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "somente em II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "somente em I e II.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238681\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe o excerto do texto \u2014 <i>ouvindo de seu pai o pouco, o nada que ele sabe das coisas, mas pegando dele seu jeito de amar \u2014 s\u00e9rio, quieto, devagar </i>(linhas 22-25). Considere agora as afirma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas a seguir, a partir do excerto em tela. <br><br>I. Nesse trecho da narrativa, \u00e9 introduzido um novo narrador. <br><br>II. No excerto, o enunciador refere-se a si mesmo na terceira pessoa. <br><br>III. A mudan\u00e7a da 1a para a 3a pessoa sugere distanciamento do narrador, minimizando assim sua responsabilidade pelo que \u00e9 dito. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, V, F, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, F.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238682\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere o excerto abaixo e o que se diz sobre ele: <i>Eu lhe ensinaria a palavra cica, e tamb\u00e9m a amar os bichos tristes, a anta e a pequena cutia; e o c\u00f3rrego; e a nuvem tangida pela vira\u00e7\u00e3o</i>. Em seguida, escreva V ou F conforme seja verdadeiro ou falso o que \u00e9 dito nos itens abaixo sobre o excerto destacado. <br><br>( ) Anta e cutia funcionam como aposto, uma vez que enumeram ou especificam <i>os bichos tristes</i>. <br><br>( ) Os n\u00facleos dos complementos do verbo <i>amar </i>s\u00e3o <i>bichos</i>, <i>c\u00f3rrego</i> e <i>nuvem. <br></i><br>( ) Os dois sinais de ponto e v\u00edrgula empregados depois de <i>cutia e c\u00f3rrego </i>poderiam ser substitu\u00eddos por v\u00edrgulas, sem preju\u00edzo da clareza do enunciado. <br><br>( ) Em <i>Eu lhe ensinaria a palavra cica, e tamb\u00e9m a amar os bichos</i>, h\u00e1 uma quebra do paralelismo sint\u00e1tico que n\u00e3o empobrece a cr\u00f4nica. <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "da fotografia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "do cinema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da dan\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da m\u00fasica.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238683\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O segundo par\u00e1grafo do texto \u00e9 formado principalmente de imagens visuais e est\u00e1ticas. Essa t\u00e9cnica aproxima a descri\u00e7\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se (m-2, 2n) e (3n, m-3) representam o mesmo ponto no plano cartesiano ortogonal, ent\u00e3o o produto m.n \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "22.", "is_correct": false}, {"answer_text": "24.", "is_correct": false}, {"answer_text": "26.", "is_correct": false}, {"answer_text": "28.", "is_correct": true}], "question_statement": "A diretoria de um sindicato \u00e9 composta de dez membros entre os quais o presidente e o vice- presidente. Quantas comiss\u00f5es com quatro membros da diretoria \u00e9 poss\u00edvel formar, se em cada uma destas comiss\u00f5es deve figurar o presidente e o vice-presidente? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1&frasl;2", "is_correct": true}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3&frasl;2", "is_correct": false}], "question_statement": "Se os n\u00fameros <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"> formam, nesta ordem, uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica, com <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"> ent\u00e3o o valor de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "R$ 365,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 367,00.", "is_correct": true}, {"answer_text": "R$ 369,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 371,00.", "is_correct": false}], "question_statement": "L\u00facia comprou um vestido pagando em duas presta\u00e7\u00f5es mensais, sendo a primeira de R$ 119,34, paga um m\u00eas ap\u00f3s a compra, e a segunda de R$ 260,10. Se a loja atualiza, a cada m\u00eas, o valor devido em 2%, qual o pre\u00e7o do vestido se pago a vista? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "22.", "is_correct": false}, {"answer_text": "33.", "is_correct": false}, {"answer_text": "44.", "is_correct": true}, {"answer_text": "55.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em um sistema ortogonal de coordenadas cartesianas, com unidades nos eixos medidas em cent\u00edmetro e com origem no ponto Q(0,0), as retas 3x+y-18 = 0 e 2x-y+8 = 0 interceptam os eixo-x e eixo-y respectivamente nos pontos R e S. Se estas retas se interceptam no ponto P, a medida da \u00e1rea do quadril\u00e1tero convexo cujos v\u00e9rtices s\u00e3o os pontos P, R, Q e S, em cm<sup>2</sup> , \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3/2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3/3<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3<br>", "is_correct": true}], "question_statement": "Se x \u00e9 um arco do primeiro quadrante e sen<sup>4</sup> x \u2013 cos<sup>4</sup> x = 1/2 , ent\u00e3o tgx \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4,5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,0.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se a soma das medidas das diagonais de um losango \u00e9 6 m, ent\u00e3o o maior valor que a \u00e1rea deste losango pode assumir, em m<sup>2</sup> , \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,0.", "is_correct": true}], "question_statement": "Sejam a e \u00df dois planos paralelos, cuja dist\u00e2ncia entre eles \u00e9 4 m, e r uma reta que os intercepta nos pontos A e B, com A&isin; a e B&isin; \u00df, determinando um segmento AB, cuja medida \u00e9 5 m. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a medida, em metro, da proje\u00e7\u00e3o ortogonal do segmento AB sobre o plano \u00df \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A catequese passou a representar a possibilidade de regenera\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, sua humaniza\u00e7\u00e3o e a posterior salva\u00e7\u00e3o de suas almas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nos anos iniciais da coloniza\u00e7\u00e3o, a imagem constru\u00edda pela maioria dos representantes da catequese era a dos ind\u00edgenas como seres inocentes, puros, e desprovidos de pecados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os ind\u00edgenas, desde o princ\u00edpio da coloniza\u00e7\u00e3o, se abriram \u00e0 possibilidade de elimina\u00e7\u00e3o dos seus costumes, entendidos pelos conquistadores como v\u00edcios perniciosos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Implantar nos ind\u00edgenas a cren\u00e7a da necessidade da salva\u00e7\u00e3o das suas almas e no reino dos c\u00e9us foi uma tarefa simples para os representantes do catolicismo.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia o fragmento abaixo: <br><br>\"em favor da Europa, \u00c1frica e \u00c1sia, onde criou o homem, formou o Para\u00edso e enviou os patriarcas, a Am\u00e9rica permaneceu, at\u00e9 a chegada dos primeiros enviados da igreja, sem a palavra revelada, sem luz, sem f\u00e9, sem salva\u00e7\u00e3o\". <br>RAMINELLI, R. As Imagens da Coloniza\u00e7\u00e3o: a representa\u00e7\u00e3o do \u00edndio de Caminha a Vieira: Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor, 1996, p.23. <br><br>O fragmento anterior \u00e9 revelador da id\u00e9ia que os representantes da Igreja cultivavam acerca do ind\u00edgena brasileiro. Nesse sentido, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em I e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "Sobre o processo que resultou no pronunciamento de D. Pedro I, no dia 09 de janeiro de 1822, para a multid\u00e3o reunida diante do Pa\u00e7o Imperial (o dia do Fico), considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. O processo representou o desacordo com Portugal que exigia o seu regresso \u00e0 Lisboa. <br><br>II. O processo representou o fortalecimento do Partido Brasileiro, expl\u00edcito na composi\u00e7\u00e3o do novo Minist\u00e9rio. <br><br>III. O processo representou o rompimento dos la\u00e7os pol\u00edticos formais com Portugal. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "No que tange \u00e0 rela\u00e7\u00e3o estado e sociedade civil no Brasil, no per\u00edodo de 1964 a 1978, s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. \u00c9 um per\u00edodo em que foram amplamente respeitados os direitos e as garantias fundamentais do cidad\u00e3o por parte dos poderes institu\u00eddos. <br><br>II. Foram observadas, a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia por parte de alguns segmentos da sociedade brasileira ao poder ditatorial-militar instaurado, inclusive com luta armada. <br><br>III. No per\u00edodo citado, a exclus\u00e3o de amplos setores da sociedade civil do processo decis\u00f3rio nacional ficou fortemente evidenciada. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "as mudan\u00e7as destacadas no texto acima aconteceram naturalmente sem mobiliza\u00e7\u00f5es ou reivindica\u00e7\u00f5es femininas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Movimento Feminista e as diferentes organiza\u00e7\u00f5es de mulheres contribu\u00edram de maneira incisiva nas mudan\u00e7as acima mencionadas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a fam\u00edlia tradicional e as atividades dom\u00e9sticas sofreram muito pouco no processo de mudan\u00e7a na configura\u00e7\u00e3o cultural social do s\u00e9culo XX.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a revolu\u00e7\u00e3o cultural ocorrida no decorrer do s\u00e9culo XX n\u00e3o alterou a composi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia tradicional e dos afazeres dom\u00e9sticos.", "is_correct": false}], "question_statement": "\"(...) As mulheres foram cruciais nessa revolu\u00e7\u00e3o cultural, que girou em torno das mudan\u00e7as na fam\u00edlia tradicional e nas atividades dom\u00e9sticas \u2013 e nelas encontraram express\u00e3o \u2013 de que as mulheres sempre tinham sido o elemento central.\" <br><br>HOBSBAWM, E. Era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX 1914-1991. Trad. Marcos Santarrita. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. p. 313. <br><br>Sobre a mudan\u00e7a da posi\u00e7\u00e3o da mulher no s\u00e9culo XX \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "considerada brilhante, foi totalmente acatada pelo tribunal que absolveu o r\u00e9u.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi publicada clandestinamente e conhecida como \"A hist\u00f3ria me absolver\u00e1\".", "is_correct": true}, {"answer_text": "o tribunal n\u00e3o aceitou a autodefesa de Fidel e indicou um advogado para fazer sua defesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sua inconsist\u00eancia jur\u00eddica provocou o arquivamento do processo.", "is_correct": false}], "question_statement": "A tentativa frustrada de derrubar o ditador Fulg\u00eancio Batista por meio do ataque ao Quartel de Moncada, em julho de 1953, culminou na captura de Fidel Castro que optou por defender-se no julgamento. Sobre a autodefesa de Fidel Castro \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Apesar de dif\u00edcil inicialmente, a Guerra do Vietn\u00e3, foi um desafio superado pelos Estados Unidos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O conflito vietnamita foi polarizado apenas entre os EUA e o Vietnam sem o aux\u00edlio de outros pa\u00edses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A Guerra do Vietn\u00e3 representou a luta entre uma grande pot\u00eancia capitalista e um pa\u00eds do Terceiro Mundo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O conflito foi considerado justo pela popula\u00e7\u00e3o americana que n\u00e3o organizou mobiliza\u00e7\u00f5es de protestos pacifistas.", "is_correct": false}], "question_statement": "A Guerra do Vietn\u00e3, al\u00e9m de representar uma das faces da Guerra Fria, \u00e9 considerada uma derrota militar dos Estados Unidos. Resultou na morte de crian\u00e7as, jovens e velhos vietnamitas, assim como, de um grande n\u00famero de jovens norte-americanos. Sobre esse conflito, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "crescimento econ\u00f4mico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvimento sustent\u00e1vel.", "is_correct": true}, {"answer_text": "desenvolvimento social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvimento pol\u00edtico.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia atentamente o texto abaixo: <br><br>Trata-se de um modelo de desenvolvimento que n\u00e3o esgota, mas conserva e realimenta a sua fonte de recursos naturais e que n\u00e3o inviabiliza a sociedade, mas promove a reparti\u00e7\u00e3o justa dos benef\u00edcios econ\u00f4micos alcan\u00e7ados. N\u00e3o \u00e9 movido por interesses imediatistas, mas sim baseado no planejamento de sua trajet\u00f3ria, sendo capaz de manter-se no tempo e no espa\u00e7o. <br><br>A esse modelo de desenvolvimento, denomina-se <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Tem sido bastante significativo o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para uso do solo agr\u00edcola em termos qualitativos e quantitativos, demonstrando uma evolu\u00e7\u00e3o positiva desse cen\u00e1rio nos \u00faltimos anos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O uso predominante do solo \u00e9 na agropecu\u00e1ria. Todavia, parte significativa do pa\u00eds, principalmente no semi-\u00e1rido, tem solos totalmente desaconselh\u00e1veis para qualquer tipo de atividade agr\u00edcola.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A saliniza\u00e7\u00e3o do solo em regi\u00f5es onde a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \u00e9 superior \u00e0 pluviosidade verifica-se principalmente no Nordeste do pa\u00eds e \u00e9 motivada pelo manejo inadequado na irriga\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O modelo agr\u00edcola predominante no pa\u00eds \u00e9 norteado pela dimens\u00e3o ecol\u00f3gica e conservacionista, em detrimento da dimens\u00e3o econ\u00f4mica que prioriza o aumento da produ\u00e7\u00e3o, mesmo com tecnologias rudimentares.", "is_correct": true}], "question_statement": "As afirma\u00e7\u00f5es abaixo tratam do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Brasil. Assinale a \u00fanica que <b>N\u00c3O</b> \u00e9 verdadeira.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "evapora\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "umidade absoluta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "umidade relativa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "evapotranspira\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "Ao quociente entre o vapor d\u2019\u00e1gua contido na atmosfera em um dado momento e a quantidade que ela poder\u00e1 suportar para atingir o ponto de satura\u00e7\u00e3o denomina-se <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Os combust\u00edveis f\u00f3sseis, recursos finitos e n\u00e3o renov\u00e1veis, t\u00eam os custos econ\u00f4micos de sua explora\u00e7\u00e3o encarecidos, quando a sua localiza\u00e7\u00e3o ocorre em consider\u00e1veis profundidades.", "is_correct": true}, {"answer_text": "S\u00e3o chamados de combust\u00edveis f\u00f3sseis aqueles formados pelo acumulo e decomposi\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico em estruturas sedimentares. Os mais importantes combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o o carv\u00e3o, o petr\u00f3leo e os derivados do \u00e1lcool.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis provoca a libera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico na atmosfera, o que ocasiona um sombreamento do planeta e, por consequ\u00eancia, o resfriamento das temperaturas globais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os maiores respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica causada pela queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o os pa\u00edses perif\u00e9ricos, uma vez que as ind\u00fastrias dos pa\u00edses tecnologicamente mais avan\u00e7ados j\u00e1 operam, em sua maioria, com a chamada \"tecnologia limpa\".", "is_correct": false}], "question_statement": "Com rela\u00e7\u00e3o aos recursos energ\u00e9ticos, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Estabelece limites r\u00edgidos para o capitalismo, inibindo o liberalismo econ\u00f4mico e dificultando as privatiza\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Manifesta um aumento no mercado consumidor de bens e tecnologia, proporcionando um crescimento econ\u00f4mico global e mais igualit\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Compreende o processo de transnacionaliza\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o das corpora\u00e7\u00f5es transnacionais na economia mundial.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Concentra cada vez mais a necessidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nas na\u00e7\u00f5es populosas do Hemisf\u00e9rio Sul, restringindo a industrializa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "Assinale a afirma\u00e7\u00e3o que se relaciona corretamente \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "nas possibilidades extrativas vegetais e animais, facilmente explor\u00e1veis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na riqueza mineral de seu subsolo, ainda em grande parte desconhecida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no seu potencial como banco gen\u00e9tico, devido \u00e0 sua enorme biodiversidade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nas possibilidades agr\u00edcolas favorecidas pelo clima permanentemente quente e \u00famido.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os biomas tropicais tornaram-se tema das grandes discuss\u00f5es ambientais. No caso da Amaz\u00f4nia, constata-se que o seu solo n\u00e3o \u00e9 considerado, na maioria dos casos, apropriado ao desenvolvimento da agricultura extensiva. Atualmente, considera-se poss\u00edvel conciliar a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia com o seu aproveitamento econ\u00f4mico, pois sua real import\u00e2ncia reside <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 a somat\u00f3ria das cargas dos pr\u00f3tons que comp\u00f5em o condutor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 distribu\u00edda uniformemente por toda a superf\u00edcie externa do condutor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 distribu\u00edda uniformemente por todo o condutor, exceto pela sua superf\u00edcie.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 o saldo do balan\u00e7o entre as cargas dos pr\u00f3tons e dos el\u00e9trons que comp\u00f5em o condutor.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um condutor el\u00e9trico met\u00e1lico, de formato irregular e isolado est\u00e1 carregado com uma carga positiva total +Q. Pode-se afirmar corretamente que a carga +Q <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "[GM/d]<sup>1/2 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "[GM/(d+R)]<sup>1/2 </sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "[GM/R]<sup>1/2 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "[GMm/R]<sup>1/2 </sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "Considere m a massa de um sat\u00e9lite que est\u00e1 sendo projetado para descrever uma \u00f3rbita circular a uma dist\u00e2ncia d, acima da superf\u00edcie da terra. Sejam M e R a massa e o raio da terra, respectivamente, e G a constante gravitacional universal. Considerando-se apenas os efeitos gravitacionais da terra, o m\u00f3dulo da velocidade tangencial do sat\u00e9lite na \u00f3rbita ser\u00e1 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "10<sup>-3 </sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>-10 </sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "10<sup>16</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>-16 </sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "As frequ\u00eancias de vibra\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos em s\u00f3lidos, \u00e0 temperatura ambiente, s\u00e3o da ordem de 10<sup>13 </sup> Hz. Considerando que no movimento de vibra\u00e7\u00e3o cada \u00e1tomo se desloca linearmente, o tempo, em segundos, necess\u00e1rio para completar mil ciclos deste movimento \u00e9 aproximadamente <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 40}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "muda de sinal quando sua velocidade muda de sentido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 a mesma ao longo de todo o movimento.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no ponto mais alto da trajet\u00f3ria \u00e9 nula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 m\u00e1xima quando o corpo est\u00e1 na imin\u00eancia de tocar o solo.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analisando o movimento de subida e descida de um corpo que \u00e9 lan\u00e7ado verticalmente no espa\u00e7o pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie da terra, sem considerar qualquer tipo de atrito, sobre a acelera\u00e7\u00e3o do corpo \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 41}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a velocidade da luz \u00e9 m\u00e1xima quando o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e1ximo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a velocidade da luz \u00e9 m\u00e1xima quando o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednimo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a velocidade da luz \u00e9 constante e n\u00e3o depende do \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a velocidade da luz \u00e9 m\u00ednima quando o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednimo.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sobre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz em meios com \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o constante, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 42}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "diesel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "etanol.", "is_correct": true}, {"answer_text": "gasolina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "biodiesel.", "is_correct": false}], "question_statement": "No Brasil utilizam-se os seguintes combust\u00edveis para movimentar os carros: gasolina, etanol, diesel e biodiesel. Destes, o que normalmente \u00e9 obtido da cana-de-a\u00e7ucar \u00e9 o(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os \u00e1cidos \u00f4mega-3 s\u00e3o chamados essenciais porque podem ser sintetizados pelo organismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os \u00e1cidos graxos possuem mais de um grupo carboxila ligados a uma cadeia alqu\u00edlica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dos \u00e1cidos graxos derivam os lip\u00eddios que s\u00e3o insol\u00faveis na \u00e1gua e sol\u00faveis em \u00e1lcool, benzina, \u00e9ter, clorof\u00f3rmio e acetona.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os horm\u00f4nios sexuais testosterona e progesterona s\u00e3o fosfolip\u00eddios insol\u00faveis nas gorduras.", "is_correct": false}], "question_statement": "Pesquisadores informam que os \u00e1cidos \u00f4mega-3 encontrados nas nozes, nas castanhas, nos peixes, nos \u00f3leos de canola e de soja, t\u00eam propriedades antiinflamat\u00f3rias e evitam a forma\u00e7\u00e3o de co\u00e1gulos sangu\u00edneos diminuindo o risco de ataques card\u00edacos e de arritmia card\u00edaca. Sobre \u00e1cidos org\u00e2nicos e lip\u00eddios podemos afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 44}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "haleto de alquila e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1cido carbox\u00edlico e<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "alde\u00eddo e NaOH.", "is_correct": false}, {"answer_text": "alcano e NaOH.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u00c9teres s\u00e3o subst\u00e2ncias org\u00e2nicas oxigenadas, nas quais o \u00e1tomo de oxig\u00eanio est\u00e1 ligado a dois radicais (grupos) org\u00e2nicos. S\u00e3o l\u00edquidos incolores, bastante vol\u00e1teis, de cheiro agrad\u00e1vel, de odor arom\u00e1tico e bastante inflam\u00e1vel. N\u00e3o ocorrem livres na natureza, por\u00e9m podemos encontrar alguns \u00e9teres menos complexos na forma, ou melhor, com ess\u00eancias. Como exemplo, temos o eugenol, que \u00e9 a ess\u00eancia de cravo, e a vanilina, que \u00e9 a ess\u00eancia da vanila. Para a prepara\u00e7\u00e3o do met\u00f3xi-etano utiliza-se <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 45}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O leite de magn\u00e9sia possui em sua composi\u00e7\u00e3o o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "A f\u00f3rmula qu\u00edmica do sal formado nesta rea\u00e7\u00e3o \u00e9 Mg(OH)Cl.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O leite de magn\u00e9sia apresenta pH menor do que 7.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica correta desta rea\u00e7\u00e3o \u00e9<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\">", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma das formas de combater a azia, devido o excesso de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clor\u00eddrico pelo organismo, \u00e9 usar o leite de magn\u00e9sia que possui car\u00e1ter b\u00e1sico, que \u00e9 um anti\u00e1cido estomacal. O leite de magn\u00e9sia reage com o \u00e1cido clor\u00eddrico, existente no est\u00f4mago, formando um sal, neutralizando, assim, o excesso de \u00e1cido que provoca a acidez (azia) estomacal. Assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 47}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Na atmosfera, ele pode se converter em \u00e1cido n\u00edtrico, produzindo chuvas \u00e1cidas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A mais importante fonte natural de \u00f3xido n\u00edtrico \u00e9 o rel\u00e2mpago.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ele pode reagir na atmosfera, formando oz\u00f4nio e provocando o smog fotoqu\u00edmico das metr\u00f3poles polu\u00eddas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sua massa molecular \u00e9 46.", "is_correct": true}], "question_statement": "O \u00f3xido n\u00edtrico, cuja produ\u00e7\u00e3o pode ser estimulada pelo citrato de sildenafila, \u00e9 vasodilatador o que o faz controlar a press\u00e3o dos vasos sangu\u00edneos e nos vagalumes faz acender a lanterna, indicando a ocorr\u00eancia de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u2014 <b> bioluminesc\u00eancia </b>\u2014 que serve como meio de comunica\u00e7\u00e3o entre machos e f\u00eameas. Em 1992, o \u00f3xido n\u00edtrico foi denominado \"Mol\u00e9cula do Ano\" pela revista cient\u00edfica Science. Sobre este importante composto, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <b>FALSA. </b><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 48}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "N\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas para tais inova\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Essas inova\u00e7\u00f5es prov\u00eam de muta\u00e7\u00f5es.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O DNA parental n\u00e3o participa do processo de mudan\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tais inova\u00e7\u00f5es independem do ambiente para se fixarem por sele\u00e7\u00e3o natural.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sobre as inova\u00e7\u00f5es do DNA que resultaram em evolu\u00e7\u00e3o, assinale o correto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 49}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "medula espinhal e g\u00e2nglios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enc\u00e9falo e nervos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nervos e g\u00e2nglios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enc\u00e9falo e medula espinhal.", "is_correct": true}], "question_statement": "O sistema nervoso central (SNC) \u00e9 uma das divis\u00f5es do sistema nervoso, sendo composto das seguintes partes: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 50}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "75% branco e 25% chitado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50% branco e 50% chitado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "25% branco e 75% chitado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "25% branco, 25% vermelho e 50% chitado.", "is_correct": false}], "question_statement": "O gado Gir apresenta-se com pelagem vermelha e com pelagem branca. Quando se cruza um macho vermelho com f\u00eameas brancas, toda a prog\u00eanie \u00e9 chitada (colora\u00e7\u00e3o vermelha com pintas brancas). Podemos afirmar corretamente que a frequ\u00eancia fenot\u00edpica esperada do cruzamento entre um indiv\u00edduo chitado e um branco \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 51}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e IV apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "O DDT, um pesticida potente, foi considerado durante muitas d\u00e9cadas como uma solu\u00e7\u00e3o milagrosa no combate de pragas, sendo indiscriminadamente empregado na agricultura, e at\u00e9 mesmo na higiene pessoal para matar piolhos e pulgas. Atualmente seu uso \u00e9 proibido, exceto para o controle de vetores, em casos de emerg\u00eancia epidemiol\u00f3gica. Sobre os pesticidas s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. Eles provocam a destrui\u00e7\u00e3o de numerosas esp\u00e9cies, o que leva ao empobrecimento dos ecossistemas e a desequil\u00edbrios ambientais. <br><br>II. A exposi\u00e7\u00e3o continuada aos agrot\u00f3xicos, mesmo que a n\u00edveis relativamente baixos, pode afetar a sa\u00fade humana. <br><br>III. Eles promovem a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies resistentes, ou seja, capazes de sobreviver em condi\u00e7\u00f5es ambientais adversas. <br><br>IV. S\u00e3o subst\u00e2ncias de dif\u00edcil degrada\u00e7\u00e3o que se acumulam no ambiente e podem interferir no metabolismo de animais, devido a um processo conhecido como biomagnifica\u00e7\u00e3o. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 52}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Por serem animais bastante primitivos, os por\u00edferos n\u00e3o desenvolveram mecanismos sexuados de reprodu\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apresentam exoesqueleto formado por esp\u00edculas de calc\u00e1rio ou de s\u00edlica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Absorvem alimentos por meio de filtra\u00e7\u00e3o, mecanismo poss\u00edvel pela presen\u00e7a de c\u00e9lulas flageladas que direcionam o fluxo de alimentos para a cavidade interna, denominadas cnid\u00f3citos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "S\u00e3o seres exclusivamente aqu\u00e1ticos, que n\u00e3o possuem tecidos bem definidos, n\u00e3o apresentam \u00f3rg\u00e3os nem sistemas.", "is_correct": true}], "question_statement": "As esponjas s\u00e3o animais macios e flex\u00edveis, dotados de poros por todo o corpo e pertencentes ao filo Por\u00edfera. Com rela\u00e7\u00e3o aos por\u00edferos assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 53}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "devido \u00e0 fertilidade das cinzas produzidas, verifica-se um aumento no porte das plantas, e, portanto, em pouco tempo a vegeta\u00e7\u00e3o original se restabelece.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o provocadas exclusivamente pela a\u00e7\u00e3o humana para a renova\u00e7\u00e3o de pastagens naturais para a alimenta\u00e7\u00e3o de rebanhos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o ac\u00famulo anual de biomassa seca acaba criando condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis e qualquer descuido com o uso do fogo ou a queda de raios no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa acabam por produzir inc\u00eandios tremendamente desastrosos para o ecossistema como um todo, imposs\u00edveis de serem controlados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "aumentam a fragmenta\u00e7\u00e3o do bioma, prejudicando esp\u00e9cies como, por exemplo, a ararinha azul e a on\u00e7a pintada.", "is_correct": false}], "question_statement": "O Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) divulgou na sexta-feira, 8 de outubro, que foram registrados 57,7 mil focos de queimadas no Cerrado, entre maio e setembro deste ano, n\u00famero 350% superior ao verificado no mesmo per\u00edodo de 2009 e recorde nos \u00faltimos cinco anos. <br>Fonte: http://noticias.ambientebrasil.com.br/clipping/2010/10/13 /61535-numero-de-queimadas-cresce-350-no-cerrado- aponta-inpe.htm. <br><br>As queimadas, muito comuns durante a esta\u00e7\u00e3o seca em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, podem provocar modifica\u00e7\u00f5es significativas na vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Sobre as queimadas comuns no Cerrado \u00e9 poss\u00edvel afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 54}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "several acts of protest nationwide.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enthusiastic celebration by members of the Congress.", "is_correct": true}, {"answer_text": "unfavourable comments by fellow writers.", "is_correct": false}, {"answer_text": "an embarrasing silence on the part of authorities.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238724\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img22.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img23.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img24.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to the text, reactions to the annoucement of Vargas Llosa\u2019s Nobel in his home country included <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 55}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "followed the same tendency of the last few years.", "is_correct": false}, {"answer_text": "changed from one position to a totally different one.", "is_correct": true}, {"answer_text": "remained as neutral as it had always been.", "is_correct": false}, {"answer_text": "was the first time it clearly showed a certain position.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238725\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img25.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img26.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img27.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> As to the Sweedish Academy selection of Vargas Llosa, it is said that politically speaking, it <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 56}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Julio Cort\u00e1zar and Carlos Fuentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Carlos Fuentes and Alejandro Toledo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Garc\u00eda M\u00e1rquez and Octavio Paz.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Julio Cort\u00e1zar and Garc\u00eda M\u00e1rquez.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238726\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img28.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img29.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img30.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Among other Spanish language writers who have won the Nobel Prize in Literature, the text mentions <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 57}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "wrote magical realism novels.", "is_correct": false}, {"answer_text": "always wrote politically engaged literature.", "is_correct": false}, {"answer_text": "worried about representing their own countries only.", "is_correct": false}, {"answer_text": "were part of the Latin American boom generation.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238727\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img31.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img32.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img33.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> According to the text, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Julio Cort\u00e1zar and Carlos Fuentes are considered writers who <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 58}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "once were really good friends.", "is_correct": true}, {"answer_text": "still are each other\u2019s best friend.", "is_correct": false}, {"answer_text": "started a friendship in 1976.", "is_correct": false}, {"answer_text": "never came close to becoming friends.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238728\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img34.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img35.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img36.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> As to the relationship between Vargas Llosa and Garc\u00eda M\u00e1rquez, the text says that they <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 59}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "teaching at a US University.", "is_correct": true}, {"answer_text": "lecturing around the world.", "is_correct": false}, {"answer_text": "teaching Cultural Studies in Lima.", "is_correct": false}, {"answer_text": "working for Instituto Cervantes.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238729\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img37.jpg\" alt=\"Imagem 010.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 361.418px; height: 457px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img38.jpg\" alt=\"Imagem 013.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><img style=\"width: 370.887px; height: 541px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010/img39.jpg\" alt=\"Imagem 012.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> It is also stated in the text that currently Vargas Llosa is <br>", "source": " UECE", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 60}]