[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o fausto de um lugarejo que vivia da minera\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a for\u00e7a da Igreja cat\u00f3lica sobre os pecadores de um lugarejo dominado pelo v\u00edcio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a a\u00e7\u00e3o destruidora do tempo e do isolamento sobre as coisas e as pessoas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o incesto como um crime pass\u00edvel de condena\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238910\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a op\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 expresso o objetivo central do conto, que \u00e9 mostrar<br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V, F.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, V, V, V, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238911\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> H\u00e1, no conto, alguns ind\u00edcios textuais que levam o leitor a inferir uma mistura de vozes, isto \u00e9, a manifesta\u00e7\u00e3o de outra ou outras vozes al\u00e9m da voz do narrador. Escreva V ou F, conforme o que est\u00e1 abaixo funcione ou n\u00e3o como pista dessa outra voz no texto em estudo.<br><br>( )O emprego do travess\u00e3o nas linhas 16, 47, 49, 61, 62, 103 e 104. <br><br>( ) A refer\u00eancia a detalhes de epis\u00f3dios muito espec\u00edficos. <br><br>( ) As express\u00f5es <i>com licen\u00e7a da palavra</i>, (o negro) <i>se desfazia em merda e suor </i>(linhas 33 a 35); o adjetivo atoleimado (linha 74). <br><br>( ) O ju\u00edzo de valor expresso pelo substantivo <i>Bichos, </i>na linha 76. <br><br>( ) O estilo deste excerto:<i> o mundo se fez sil\u00eancio, espa\u00e7o e tempo infinitos, com aquelas velhas casas de olhos vazados, onde ruminavam cabras e carneiros, o telheiro do mercado arriado. (linhas 77 a 80). </i><br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Um ju\u00edzo de cunho puramente cient\u00edfico, do qual sobressai um racioc\u00ednio l\u00f3gico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma mistura de elementos l\u00f3gicos com crendice religiosa e popular.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Emprego exclusivo de elementos ligados \u00e0 crendice religiosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Um racioc\u00ednio de car\u00e1ter filos\u00f3fico, que evidencia a heran\u00e7a dos tempos de riqueza.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238912\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Entre as linhas 63 e 65, h\u00e1 uma tentativa de explicar a decad\u00eancia do lugar. Marque a op\u00e7\u00e3o que indica o meio usado para dar essa explica\u00e7\u00e3o. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238913\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A manifesta\u00e7\u00e3o de uma outra voz, no caso, de uma personagem que viveu ou presenciou os fatos (linhas 16-76), tem alguns efeitos no texto. Sobre tais efeitos, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. D\u00e1 mais veracidade aos fatos. <br><br>II. Torna a narrativa mais convincente. <br><br>III. Imprime mais literariedade \u00e0 narrativa. <br><br>Est\u00e1 correto o que se diz apenas em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238914\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O par\u00e1grafo da linha 76 \u00e9 constitu\u00eddo de uma \u00fanica palavra: <i>Bichos</i>. Sobre essa palavra, considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. Refere-se aos animais citados no par\u00e1grafo seguinte. <br><br>II. \u00c9 uma met\u00e1fora para os rapazes que permaneciam no povoado. <br><br>III. Adquire mais peso no texto por aparecer isolada, formando sozinha um par\u00e1grafo.<br><br> Est\u00e1 correto o que se diz apenas em<br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o momento em que o fato aconteceu na sequ\u00eancia narrativa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a ordem por import\u00e2ncia do fato em rela\u00e7\u00e3o aos outros fatos do texto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a banaliza\u00e7\u00e3o do fato pelos habitantes do povoado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o desprezo com que \u00e9 visto o acontecimento.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238915\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A express\u00e3o<i> por \u00faltimo </i>(linha 85) indica <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "piedade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ironia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ressentimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "moralismo.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238916\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Em<i> a capela, que foi promessa de mulher- dama, convertida ap\u00f3s amealhar ouro e diamantes dos forasteiros que chegavam </i>(linhas 3-6), infere- se que o narrador se refere \u00e0 mulher-dama, com <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, F.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238917\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere a passagem do texto que segue: <i>Fandangos e bumba-meu-boi. Tamb\u00e9m as miss\u00f5es de expurgo, quando chegava Frei Nem\u00e9sio, casando amancebados e purificando menino pag\u00e3o, os pecados todos condenados em serm\u00e3o de fogo pelas barbas venerandas de Frei Nem\u00e9sio, e perdoados enfim com a grande prociss\u00e3o de velas </i>(linhas 39- 46). Escreva V ou F, conforme seja verdadeiro ou falso o que se diz sobre essa passagem. <br><br>( ) Os voc\u00e1bulos <i>condenados e perdoados </i>constituem uma ant\u00edtese que sinaliza a grande miseric\u00f3rdia divina. <br><br>( ) Em <i>barbas venerandas</i>, o narrador, ao empregar a parte pelo todo (ou a barba pela pessoa que porta a barba), enfatiza a autoridade e a for\u00e7a moral do frade. <br><br>( ) O excerto em estudo \u00e9 todo escrito em linguagem figurada, o que o torna carregado de subjetividade. <br>( ) A express\u00e3o serm\u00e3o de fogo constitui uma met\u00e1fora hiperb\u00f3lica que sugere a exalta\u00e7\u00e3o furiosa do frade, mas tamb\u00e9m sinaliza a condena\u00e7\u00e3o dos pecadores ao inferno. <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica que se d\u00e1 entre o verbo<b>restar</b>(<i>restaram</i>\u2013 linha 12) e a express\u00e3o nominal<b>as velhas de muita velhice </b>(linhas 12-13) \u00e9 a mesma que se d\u00e1 entre os verbos<b> pitar </b>(<i>pitam</i>\u2013 linha 13) e<b>os cachimbos </b>(linha 13); entre<b>comer </b>(<i>comem </i>\u2013 linha 14) e<b> as pr\u00f3prias bocas </b>(linha 14); e entre<b>trazer</b><i>(trazem </i>\u2013 linha 14) e<b>lembran\u00e7as do passado </b>(linha 15).", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em<i> escarra no ch\u00e3o e tange com o p\u00e9 o cachorro magro </i>(linhas 94-95), o verbo<b> escarrar </b>(<i>escarra</i>) tem a mesma reg\u00eancia do verbo<b> tanger </b><i>(tange</i>).", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sintaticamente, a express\u00e3o<b>de tudo </b>(linhas 57- 58) est\u00e1 para o substantivo<b>abandono</b>(linha 57) assim como a express\u00e3o<b> do quinto </b>(linha 70) est\u00e1 para<b>cobran\u00e7a</b>(linha 70).", "is_correct": true}, {"answer_text": "Sintaticamente, a express\u00e3o<b>de Frei Nem\u00e9sio </b>(linhas 44-45) relaciona-se com (<b>pel&gt;)as barbas venerandas </b>(linha 44) do mesmo modo que<b> de min\u00e9rio </b>(linha 87) se relaciona com<b>carregamento</b>(linha 87).", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238918\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a op\u00e7\u00e3o correta. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas em I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em I e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238919\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sobre o adv\u00e9rbio<i><b> ali</b>, no enunciado Por \u00faltimo come\u00e7ou a parar por ali o caminh\u00e3o do Nozinho </i>(linhas 85-86), considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. O emprego desse termo revela a perspectiva espacial do narrador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 narrativa. <br><br>II. A presen\u00e7a desse termo nos assegura que o narrador n\u00e3o \u00e9 personagem. <br><br>III. Como o <b>ali</b>, da linha 72, o<b> ali </b>desse enunciado retoma um referente que o leitor vai construindo mentalmente, aproveitando as pistas do texto. <br><br>Est\u00e1 correto o que se diz <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238920\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe o que se diz sobre o enunciado <i>Restaram ainda as velhas de muita velhice. Elas pitam os cachimbos, comem as pr\u00f3prias bocas e trazem lembran\u00e7as do passado </i>(linhas 12-15).<br><br>I. O autor faz um jogo entre cognatos para enfatizar a avan\u00e7ada idade das mulheres do povoado. <br><br>II. Com <i>comem as pr\u00f3prias bocas</i>, o autor construiu uma met\u00e1fora visual das mulheres. <br><br>III. O verbo trazer <i>(trazem</i>) foi empregado no texto na acep\u00e7\u00e3o de <b>carregar, transportar algo para algum lugar. </b><br><br>Est\u00e1 correto o que se diz apenas em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Dura\u00e7\u00e3o relativa das coisas que cria no ser humano a ideia de presente, passado e futuro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Determinado per\u00edodo considerado em rela\u00e7\u00e3o aos acontecimentos nele ocorridos; \u00e9poca.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9poca prop\u00edcia para certos fen\u00f4menos ou atividades; esta\u00e7\u00e3o, saz\u00e3o, quadra.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Um agente de transforma\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o das pessoas e coisas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238921\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O substantivo que intitula o conto \u2014 <i> Tempo </i>\u2014 pode ser entendido de mais de uma maneira. Marque a op\u00e7\u00e3o cujo sentido <b>N\u00c3O</b> pode ser atribu\u00eddo a essa palavra no texto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A express\u00e3o<i> de tudo </i>refere-se exclusivamente ao palacete do bar\u00e3o, ao sobrado do fisco e \u00e0 capela.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O voc\u00e1bulo<i> legenda </i>tem, no texto, o sentido de lenda, acontecimento maravilhoso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em torno do palacete do bar\u00e3o, do sobrado do fisco e da capela criaram-se muitas hist\u00f3rias fantasiosas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os termos<i>onde</i>e<i> que </i>do excerto retomam, ambos, algo que j\u00e1 foi mencionado no texto.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238922\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Marque a alternativa que d\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o <b> INCORRETA </b>em rela\u00e7\u00e3o ao excerto <i>Sobraram de tudo, com mais legendas, o palacete do bar\u00e3o, ru\u00ednas, o sobrado do fisco, onde se cobrava o quinto do rei, e a capela, que foi promessa de mulher- dama, convertida ap\u00f3s amealhar </i>(linhas 1-5). <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4, 3, 1, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 4, 2, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 1, 3, 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3, 1, 4, 2.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238923\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Relacione as colunas combinando as v\u00edrgulas destacadas com as regras que orientam o seu uso. <br><br><b>Coluna 1<br></b><br> 1. Por for\u00e7a de alguma vida, restou, <b>na esquina</b>, a venda de Seu Aniceto (linhas 80-82). <br><br>2. <b> O bar, as cartas, a cerveja </b>e as mulheres (linhas 38-39). <br><br>3. Muita coisa a contar, <b>seu mo\u00e7o</b>. Hist\u00f3rias muitas (linhas 16-17). <br><br>4. Sobraram de tudo, com mais legendas, o palacete do bar\u00e3o, ru\u00ednas, o sobrado do fisco,<b> onde se cobrava o quinto do rei</b>, e a capela, que foi promessa de mulher-dama, convertida (linhas 1-5). <br><br><b>Coluna 2 </b><br><br>( )Marca(m) ora\u00e7\u00e3o adjetiva explicativa. <br><br>( )Separa(m) adjunto adverbial deslocado e intercalado. <br><br>( )Marca(m) o vocativo. <br><br>( )Separa(m) termos coordenados. <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Pouco di\u00e1logo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Estilo conciso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alguns tra\u00e7os neo-naturalistas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00canfase na descri\u00e7\u00e3o por ela mesma.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238924\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a <b>\u00daNICA</b> caracter\u00edstica que <b>N\u00c3O</b> pode ser detectada no conto ?O Tempo?. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apenas em II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apenas em I e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238925\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considerando as informa\u00e7\u00f5es veiculadas no texto, atente para as seguintes afirmativas: <br><br>I. Qualquer rela\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3ria e emo\u00e7\u00e3o \u00e9 fortuita ou acidental. <br><br>II. A mem\u00f3ria gen\u00e9tica, de que se fala na linha 134, \u00e9 uma heran\u00e7a coletiva. <br><br>III. Por terem uma mem\u00f3ria limitada, os animais n\u00e3o podem fazer hist\u00f3ria. <br><br>Est\u00e1 correto o que se diz <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Nossas rela\u00e7\u00f5es com os outros s\u00e3o determinadas pela emo\u00e7\u00e3o somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "H\u00e1, entre mem\u00f3ria e emo\u00e7\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nossas decis\u00f5es s\u00e3o fruto unicamente do aspecto cognitivo da mem\u00f3ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O que memorizamos depende do que conhecemos e do que sentimos.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238926\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a op\u00e7\u00e3o que traduz o pensamento expresso pelo entrevistado no trecho entre as linhas 143 e 148. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Quando imaginamos, manipulamos imagens recentes e imagens remotas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o armazenadas na mem\u00f3ria segundo determinados crit\u00e9rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A diferen\u00e7a entre o poeta e o homem comum est\u00e1 no modo como manipulam as imagens.", "is_correct": false}, {"answer_text": "S\u00f3 o poeta manipula as imagens visuais, auditivas, olfativas e t\u00e1teis usando a emo\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238927\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img72.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Identifique a alternativa que <b>ENTRA EM CONTRADI\u00c7\u00c3O </b>com as ideias do trecho que vai da linha 177 \u00e0 linha 194.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238928\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img75.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe o que se diz sobre as express\u00f5es referenciais presentes no texto e escreva V ou F conforme seja verdadeiro ou falso o que se diz. <br><br> ( ) <i> Isso </i>(linha 129); <i>Esse processo </i>(linha 141); <i>Tais aspectos </i>(linha 149) atuam da mesma maneira na organiza\u00e7\u00e3o do texto: retomam e sintetizam o que foi dito anteriormente. <br><br>( ) A express\u00e3o<i> Cada um de n\u00f3s </i>(linha 159) retoma anaforicamente n\u00e3o uma palavra ou um enunciado, mas a ideia de \"ser humano\" sugerida por <i>mem\u00f3ria humana e por biografia</i>. \u00c9 um caso em que a retomada \u00e9 feita indiretamente. <br><br>( ) Essa<i> diferen\u00e7a </i>(linha 168) retoma somente o \u00faltimo enunciado do par\u00e1grafo: <i>Neles a mem\u00f3ria n\u00e3o possui a mesma riqueza de detalhes e de abrang\u00eancia </i>(linhas 166-168). <br><br>( ) As express\u00f5es<i> a linguagem </i>(linha 170); <i>a imagina\u00e7\u00e3o </i>(linhas 178-179) n\u00e3o podem ser consideradas anaf\u00f3ricas porque repetem as palavras que foram usadas para introduzir o referente. <br><br>( ) O pronome<i> elas </i>(linha 209) faz uma refer\u00eancia amb\u00edgua: do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es textual-discursivas, parece remeter \u00e0 express\u00e3o referencial<i> todas as imagens </i>(linhas 203-204); do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es puramente sint\u00e1ticas, parece retomar <i>imagens interiores, produzidas e transformadas por um estado emocional </i>(linhas 207- 208), que seria o antecedente mais pr\u00f3ximo. <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia:", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V, V, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V, V, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, V, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F, V, F, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238929\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-portuguesa/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Escreva V ou F, conforme seja verdadeiro ou falso o que se diz sobre o g\u00eanero entrevista em geral e sobre a entrevista contida na prova. <br><br>( ) Uma entrevista pressup\u00f5e a intera\u00e7\u00e3o entre duas ou mais pessoas. <br><br>( ) Numa entrevista, as pessoas envolvidas t\u00eam pap\u00e9is espec\u00edficos. <br><br>( ) O g\u00eanero \"entrevista\", embora tenha uma estrutura geral, realiza-se como g\u00eaneros diversos ou \"subg\u00eaneros\", que apresentam estilos e prop\u00f3sitos diferentes, e variam de acordo com o p\u00fablico-alvo. <br><br>( ) \u00c9 o entrevistador quem fecha e abre a entrevista. Na abertura h\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o do entrevistado com dados que justificam a entrevista. O entrevistador pode fechar a entrevista com o resumo do que foi dito ou com a \u00faltima pergunta. <br><br>( ) A entrevista \u00e9 um g\u00eanero primordialmente oral. Ao edit\u00e1-la, o jornalista geralmente inclui s\u00f3 parte do material colhido, excluindo as marcas da oralidade (hesita\u00e7\u00f5es, falsos come\u00e7os, repeti\u00e7\u00f5es, etc.) e da intera\u00e7\u00e3o (coment\u00e1rios do ouvinte, sobreposi\u00e7\u00f5es, pausas, etc.). <br><br>( ) Sobre a entrevista analisada na prova \u00e9 certo afirmar que nela n\u00e3o se distingue o papel do entrevistador do papel do entrevistado. <br><br>( ) A entrevista em estudo tem como prop\u00f3sito informar o p\u00fablico sobre o papel das emo\u00e7\u00f5es na mem\u00f3ria. <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 20}]