[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tabuleiros costeiros, plan\u00edcies fluviais e mangues", "is_correct": false}, {"answer_text": "dunas fixas, nascentes fluviais e mangues", "is_correct": true}, {"answer_text": "dunas m\u00f3veis, plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas e tabuleiros costeiros", "is_correct": false}, {"answer_text": "fal\u00e9sias, plan\u00edcies fluviais e planaltos sedimentares", "is_correct": false}], "question_statement": "Assinale a alternativa que cont\u00e9m apenas ambientes de preserva\u00e7\u00e3o permanente. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os mapas altim\u00e9tricos representam as varia\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e de altitudes atrav\u00e9s das curvas de n\u00edvel.", "is_correct": true}, {"answer_text": "em uma escala num\u00e9rica de 1:500 000, cada cent\u00edmetro no mapa equivale a 50 quil\u00f4metros na superf\u00edcie real.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paralelos e meridianos representam, respectivamente, as longitudes e latitudes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em uma escala num\u00e9rica de 1:250 000, cada cent\u00edmetro no mapa equivale a 250 quil\u00f4metros na superf\u00edcie real.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tratando-se de quest\u00f5es cartogr\u00e1ficas, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "plan\u00edcie fluvial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "plan\u00edcie fl\u00favio-lacustre.", "is_correct": false}, {"answer_text": "plan\u00edcie fl\u00favio-marinha.", "is_correct": true}, {"answer_text": "plan\u00edcie de eros\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u00c0s \u00e1reas planas oriundas da combina\u00e7\u00e3o de processos de deposi\u00e7\u00e3o fluvial e marinha, geralmente sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, sendo revestidas por mangues, d\u00e1-se o nome de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "movimentos internos verticais e horizontais que deformam a litosfera.", "is_correct": true}, {"answer_text": "processo que conduz ao derramamento de lavas na superf\u00edcie da terra.", "is_correct": false}, {"answer_text": "movimentos transgressivos e regressivos do n\u00edvel do mar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "processo de desagrega\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica das rochas.", "is_correct": false}], "question_statement": "O termo tect\u00f4nica ou tectonismo designa <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "interface entre componentes abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "potencial ecol\u00f3gico ou componentes abi\u00f3ticos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "biota.", "is_correct": false}], "question_statement": "Na estrutura organizacional dos sistemas ambientais ou dos geossistemas o clima, o relevo e os recursos h\u00eddricos s\u00e3o considerados como fatores do(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um processo exclusivo de crescimento econ\u00f4mico sem implica\u00e7\u00f5es na melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O aquecimento global motivado pelo efeito estufa decorre da emiss\u00e3o de gases e aumento da concentra\u00e7\u00e3o de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-geografia-e-historia/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\">na atmosfera, contribuindo para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "As mudan\u00e7as que se pronunciam n\u00e3o tender\u00e3o a repercutir na ocorr\u00eancia de transgress\u00f5es ou de regress\u00f5es marinhas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desenvolvimento sustent\u00e1vel requer, de modo exclusivo, a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a intocabilidade e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos naturais.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tratando-se de assuntos pertinentes \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, aquecimento global e desenvolvimento sustent\u00e1vel e outros temas relacionados ao equil\u00edbrio global, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O estudo das condi\u00e7\u00f5es hidroecol\u00f3gicas da superf\u00edcie da terra avalia o potencial dos recursos h\u00eddricos que s\u00e3o dependentes do clima em termos de defini\u00e7\u00e3o dos regimes fluviais, de perman\u00eancia do escoamento e da recarga dos aqu\u00edferos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No campo do estudo pedol\u00f3gico avalia-se a distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de materiais rochosos, associando-a \u00e0s demais condi\u00e7\u00f5es geoambientais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "No n\u00edvel fitogeogr\u00e1fico ou da vegeta\u00e7\u00e3o, analisa-se a distribui\u00e7\u00e3o dos biomas associando-a aos componentes abi\u00f3ticos dos ecossistemas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No campo geol\u00f3gico apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o dos principais tipos de rochas agrupando-os em forma\u00e7\u00f5es e em ordem cronol\u00f3gica e estratigr\u00e1fica.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tratando-se de estudos pertinentes \u00e0 geografia f\u00edsica, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <b>INCORRETA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "desagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esfolia\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dissolu\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "intemperismo f\u00edsico.", "is_correct": false}], "question_statement": "Ao processo de decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que motiva o desenvolvimento de relevos de rochas calc\u00e1rias (modelado <i>karstico</i>) d\u00e1-se o nome de<br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Sob o ponto de vista geoambiental, al\u00e9m das vulnerabilidades clim\u00e1ticas, grande parte dos solos encontra-se degradada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os processos de uso da terra t\u00eam induzido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos, da biodiversidade e da perda da produtividade da agricultura tradicional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 mais um fator cr\u00edtico, pois, com a constru\u00e7\u00e3o de grandes a\u00e7udes, atende-se plenamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s atividades que ela pratica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O fator limitante mais importante para a vida humana e animal e para as atividades produtivas agropecu\u00e1rias \u00e9 a escassez de recursos h\u00eddricos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Assinale a afirma\u00e7\u00e3o <b>INCORRETA</b> sobre o semi-\u00e1rido brasileiro. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "intemperismo e eros\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "eros\u00e3o e regolito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pedog\u00eanese e intemperismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tectonismo e eros\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "Aos processos de desagrega\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das rochas e ao desgaste e remo\u00e7\u00e3o dos solos e das forma\u00e7\u00f5es superficiais da terra, d\u00e1-se as denomina\u00e7\u00f5es respectivas de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o aumento da absor\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias org\u00e2nicas pelo solo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o aumento dos processos de desertifica\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o aumento das chuvas durante o ano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o aumento exagerado da evapotranspira\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "A derrubada em grande escala da caatinga provoca, entre outros efeitos, <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, III e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e V.", "is_correct": false}], "question_statement": "O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \u00e9 um dado utilizado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) para analisar a qualidade de vida de uma determinada popula\u00e7\u00e3o. Em 2009, o Brasil apresentou IDH de 0,813, valor considerado alto. Para defini\u00e7\u00e3o desse \u00edndice s\u00e3o utilizadas tr\u00eas vari\u00e1veis b\u00e1sicas que fazem parte do nosso dia-a-dia.<br><br>Para responder considere os itens: <br><br>I. Expectativa de vida <br><br>II. Renda per Capita <br><br>III. Taxa de Exporta\u00e7\u00e3o <br><br>IV. Taxa de Importa\u00e7\u00e3o <br><br>V. Educa\u00e7\u00e3o <br><br>As tr\u00eas vari\u00e1veis b\u00e1sicas que comp\u00f5em o IDH s\u00e3o as dos itens <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "observa-se um aumento da concentra\u00e7\u00e3o humana relacionada ao aumento das atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os ligados ao turismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apresenta uma economia semelhante ao restante do litoral nordestino, caracterizada pelo crescimento do turismo e o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 encoberta, em grande parte, por Mata Atl\u00e2ntica, id\u00eantica \u00e0 existente na Bahia, gra\u00e7as aos ver\u00f5es secos e aos invernos chuvosos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresenta, na maior parte do ano, clima com temperaturas baixas devido \u00e0s correntes mar\u00edtimas provenientes do sul do pa\u00eds.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analisando a \u00e1rea do litoral cearense, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Sergipe, Piau\u00ed e Cear\u00e1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alagoas, Piau\u00ed e Sergipe.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Bahia, Maranh\u00e3o e Pernambuco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cear\u00e1, Pernambuco e Bahia.", "is_correct": true}], "question_statement": "Nos \u00faltimos 20 anos, os estados nordestinos ofereceram boas oportunidades para investimentos nacionais e estrangeiros, resultantes de pol\u00edticas de isen\u00e7\u00e3o de impostos, subs\u00eddios e empr\u00e9stimos especiais. Os tr\u00eas estados nordestinos que apresentaram o maior crescimento no per\u00edodo indicado foram <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Amaz\u00f4nia, Centro-Sul e Pantanal", "is_correct": false}, {"answer_text": "Centro-Sul, Nordeste e Pantanal", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amaz\u00f4nia, Nordeste e Centro-Sul", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nordeste, Sudeste e Centro-Sul", "is_correct": false}], "question_statement": "As regi\u00f5es brasileiras s\u00e3o agrupamentos das unidades da federa\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de ajudar as interpreta\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, implantar sistemas de gest\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de interesse comum ou orientar a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas dos governos federal e estadual. H\u00e1 tamb\u00e9m outra forma de regionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o- oficial, criada por especialistas em geografia, na qual o Brasil \u00e9 dividido em tr\u00eas complexos geoecon\u00f4micos. Assinale, nas op\u00e7\u00f5es abaixo, aquela que apresenta, de forma correta, os tr\u00eas complexos geoecon\u00f4micos. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A exist\u00eancia de uma rede urbana no Cear\u00e1 parte do princ\u00edpio de que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria uma intensa urbaniza\u00e7\u00e3o acompanhada por uma industrializa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O Cear\u00e1, estado de economia em fase de industrializa\u00e7\u00e3o, apresenta uma rede urbana forte, caracter\u00edstica de regi\u00e3o em desenvolvimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No Cear\u00e1 nota-se a presen\u00e7a de uma rede urbana mais hierarquizada, resultante de maiores \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Forquilha-Sobral-Fortaleza \u00e9 exemplo de hierarquia da rede urbana cearense, monopolizada pela Metr\u00f3pole Nacional Recife.", "is_correct": false}], "question_statement": "Rede urbana \u00e9 um espa\u00e7o integrado de cidades e da popula\u00e7\u00e3o que nelas vive e que, com o tempo, vai se hierarquizando, em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia que as cidades maiores exercem sobre as menores. A este respeito, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir sobre a rede urbana no Cear\u00e1 e assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dissemina\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do aborto, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esteriliza\u00e7\u00e3o de grandes efetivos demogr\u00e1ficos, a partir da laqueadura e da vasectomia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o das taxas de natalidade, associadas aos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "consider\u00e1vel emigra\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses localizados na zona temperada do globo.", "is_correct": false}], "question_statement": "A diminui\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a partir dos anos de 1980, teve como causa fundamental a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a condi\u00e7\u00e3o de rio de fronteira, por onde pistoleiros de aluguel conseguem escapar ap\u00f3s resolverem, \u00e0 bala, conflitos pela posse da terra no Par\u00e1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a devasta\u00e7\u00e3o da biodiversidade da Amaz\u00f4nia, sem nenhum respeito com as pr\u00e1ticas conservacionistas e a riqueza da cultura local.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias qu\u00edmicas \u00e0s margens do rio Tocantins, essenciais para a produ\u00e7\u00e3o de adubos e fertilizantes necess\u00e1rios ao Centro-Oeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as disputas entre o Estado do Par\u00e1 e Tocantins pelas riquezas naturais das regi\u00f5es em suas margens, ricas em ouro e solos agricult\u00e1veis.", "is_correct": false}], "question_statement": "Toca Tocantins - Composi\u00e7\u00e3o: Nilson Chaves e Jamil Damous <br><br><i>Toca Tocantins <br>Tuas \u00e1guas para o mar <br>Os meios n\u00e3o s\u00e3o os fins <br>Por que v\u00e3o te matar? <br><br>Por que te transformar <br>Em \u00e1guas assassinas <br>E nelas afogar a vida? </i><br><br>Os versos acima apresentados exprimem <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em 2007, o Governo Federal lan\u00e7ou um pacote de investimentos denominado \u201cPrograma de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\u201d (PAC). Dentre as obras mais pol\u00eamicas do PAC est\u00e1 a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco. Com rela\u00e7\u00e3o aos impactos deste projeto considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es. <br><br>I. A qualidade da \u00e1gua dos rios e a\u00e7udes das regi\u00f5es receptoras ser\u00e1 alterada com as \u00e1guas do S\u00e3o Francisco. <br><br>II. N\u00e3o haver\u00e1 riscos de redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade das comunidades biol\u00f3gicas aqu\u00e1ticas nativas nas bacias receptoras. <br><br>III. Haver\u00e1 a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de peixe prejudiciais ao homem na regi\u00e3o, como piranhas, que se alimentam de outros peixes. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "viabiliza a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios produtos na mesma safra.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui a longo e m\u00e9dio prazo os gastos com recupera\u00e7\u00e3o de solo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "garante, ao agricultor, maior lucratividade em curt\u00edssimo prazo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumenta a lucratividade do produtor por conta da qualidade do produto", "is_correct": false}], "question_statement": "Rota\u00e7\u00e3o de culturas \u00e9 uma t\u00e9cnica agr\u00edcola de conserva\u00e7\u00e3o que visa diminuir a exaust\u00e3o do solo. Isto \u00e9 feito trocando as culturas a cada novo plantio de forma que as necessidades de aduba\u00e7\u00e3o sejam diferentes a cada ciclo. Consiste em alternar esp\u00e9cies vegetais, numa mesma \u00e1rea agr\u00edcola. A rota\u00e7\u00e3o de culturas \u00e9 vantajosa por que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 resultado da a\u00e7\u00e3o dos seres humanos na terra.", "is_correct": true}, {"answer_text": "trata-se de uma ilus\u00e3o fict\u00edcia, portanto, sem defini\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o esclarece o processo de elabora\u00e7\u00e3o da realidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pode ser facilmente mensur\u00e1vel pois \u00e9 ilimitado.", "is_correct": false}], "question_statement": "<i>Voc\u00ea quer parar o tempo <br>O tempo n\u00e3o tem parada <br>Eu marco o tempo <br>Na base da embolada <br>Da rima bem ritmada <br>Do pandeiro e do ganz\u00e1 (...) </i><br><br>VALEN\u00c7A, Alceu. \u201cEmbolada do tempo\u201d. In: VALEN\u00c7A, Alceu. Na embolada do tempo (CD). Indie Records, 2005. <br><br>O tempo \u00e9 um conceito complexo e, h\u00e1 muito, tem sido objeto de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas e cient\u00edficas. Sobre o tempo hist\u00f3rico \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "utiliza-se de conceitos oriundos da ci\u00eancia para provar a exist\u00eancia da vida e da mat\u00e9ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "defende que tudo resulta da a\u00e7\u00e3o direta de um criador, sendo conhecida como criacionismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "um de seus maiores representantes foi Charles Darwin que o utilizou na elabora\u00e7\u00e3o de suas teorias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "afirma que os seres humanos e todos os seres vivos s\u00e3o resultados de um longo processo de hereditariedade de seus caracteres adquiridos ao longo do tempo.", "is_correct": false}], "question_statement": "O modelo de explica\u00e7\u00e3o que defende a cria\u00e7\u00e3o, por meio de uma mente divina, do universo, da terra, da vida e do ser humano perfeitamente adaptado ao ambiente, tem ainda uma grande import\u00e2ncia para algumas sociedades. Sobre este modelo \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O Reino de Kush foi o lend\u00e1rio rival da antiga N\u00fabia africana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A hist\u00f3ria de Kush est\u00e1 estreitamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria do Egito.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O Reino de Kush n\u00e3o consta nos relatos de Her\u00f3doto sobre a \u00c1frica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A economia cuxita foi prec\u00e1ria devido \u00e0 pobreza do solo e \u00e0 escassez de \u00e1gua.", "is_correct": false}], "question_statement": "O Reino de Kush foi o ber\u00e7o onde se desenvolveram importantes civiliza\u00e7\u00f5es e culturas. Teve um papel determinante como elo cultural entre diferentes povos do Mediterr\u00e2neo e aqueles da \u00c1frica subsaariana. Dentre suas caracter\u00edsticas destaca-se o modo como o rei era eleito e o papel da mulher na pol\u00edtica. Assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dentre in\u00fameras realiza\u00e7\u00f5es, adotou uma \u00fanica escrita e as mesmas leis para o pa\u00eds, e iniciou a constru\u00e7\u00e3o da grande Muralha.", "is_correct": true}, {"answer_text": "expandiu o Imp\u00e9rio Chin\u00eas para a \u00c1sia Continental, abriu a via da seda e iniciou o com\u00e9rcio com as prov\u00edncias romanas do Oriente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfraqueceu o poder dos nobres chineses e enfrentou a invas\u00e3o dos Mong\u00f3is, liderada por Gengis Khan.", "is_correct": false}, {"answer_text": "iniciou um dos per\u00edodos do auge da cultura chinesa quando ocorreu a inven\u00e7\u00e3o da p\u00f3lvora, da impress\u00e3o e da b\u00fassola.", "is_correct": false}], "question_statement": "Por volta de 480 a.C., a China estava dividida em sete principados que guerreavam entre si. Depois de prolongadas guerras, em aproximadamente 221 a.C., Huang Ti, vitorioso, unificou a China e fundou a dinastia Chin. Sobre Huang Ti \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Com o objetivo de aumentar suas riquezas e solucionar problemas causados pela baixa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tentaram conquistar novas terras e povos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Esta civiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada aos cananeus, e teve um com\u00e9rcio bastante desenvolvido, sendo expert na navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Criou o alfabeto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A religi\u00e3o fen\u00edcia foi muito conhecida no mundo antigo, tendo sido reformada por Zoroastro, tamb\u00e9m chamado de Zaratrusta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sua administra\u00e7\u00e3o foi configurada por um forte regime mon\u00e1rquico e centralizador, sua riqueza cobria os gastos da rica corte.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os Fen\u00edcios ocuparam uma estreita faixa de terra situada entre o Mar Mediterr\u00e2neo e o atual L\u00edbano. Tiveram pr\u00f3speras cidades como Ugarit, Biblos, Beritos, S\u00eddon e Tiros. Essas, por estarem localizadas em uma \u00e1rea de intensa circula\u00e7\u00e3o dos povos da \u00c1sia, da \u00c1frica e da Europa foram invadidas e conquistadas sucessivamente por v\u00e1rios imp\u00e9rios. Sobre os Fen\u00edcios, assinale o correto.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Her\u00f3doto, em sua obra Hist\u00f3rias, escreveu sobre a invas\u00e3o Persa na Gr\u00e9cia. Tuc\u00eddides comp\u00f4s A Guerra do Peloponeso, a grande guerra entre Atenas e Esparta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Her\u00f3doto, em sua obra Il\u00edada, escreveu sobre a Guerra entre Gregos e Troianos. Tuc\u00eddides comp\u00f4s A Odiss\u00e9ia, que narra o retorno de Ulisses ap\u00f3s a derrota de Tr\u00f3ia para Gr\u00e9cia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides s\u00e3o personagens fict\u00edcios e lend\u00e1rios da gigantesca obra do poeta Homero, autor dos maiores poemas \u00e9picos da literatura grega antiga: Il\u00edada e Odiss\u00e9ia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides refor\u00e7aram em seus relatos a cren\u00e7a m\u00edtica de que os deuses participaram, assim como os homens, das guerras Greco-p\u00e9rsicas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides elaboraram importantes trabalhos sobre Hist\u00f3ria, Geografia, Pol\u00edtica, Guerras. Para eles, na investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica devia prevalecer o argumento da autoridade que eles obtiveram por meio dos relatos de viagem, da familiaridade com a multid\u00e3o de informantes. Sobre as obras de ambos os autores, assinale o correto.", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "N\u00e3o obstante o imenso volume da obra, representou a manuten\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico do direito romano sem repercuss\u00f5es maiores para o Direito Civil do Ocidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Base da jurisprud\u00eancia latina, seus princ\u00edpios jur\u00eddicos influenciaram legisla\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, sendo a base de v\u00e1rios c\u00f3digos civis, inclusive no Brasil.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Cole\u00e7\u00e3o monumental cuja repercuss\u00e3o esteve estritamente ligada ao direito can\u00f4nico e eclesi\u00e1stico; uma cole\u00e7\u00e3o que constituiu a base estrutural da legisla\u00e7\u00e3o crist\u00e3 antiga.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Este documento reuniu fragmentos de obras de juristas cl\u00e1ssicos, entretanto, Justiniano manteve sua posi\u00e7\u00e3o de teocrata e de representar-se como um porta-voz de Deus.", "is_correct": false}], "question_statement": "O <i>Corpus</i> <i>Iuris Civilis </i>(Corpo do Direito Civil) \u00e9 a reuni\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras leis imperiais romanas compiladas por ordem do imperador romano do Oriente, Justiniano. Obra extensa publicada em 533 d.C. cont\u00e9m no\u00e7\u00f5es fundamentais de direito civil. Sobre o<i> Corpus Iuris Civilis</i>, assinale o correto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Inglesa, tamb\u00e9m conhecida como Guerra Civil Inglesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, com a difus\u00e3o de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, com as inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, com as altera\u00e7\u00f5es na estrutura social e econ\u00f4mica.", "is_correct": false}], "question_statement": "As profundas transforma\u00e7\u00f5es vividas pela sociedade inglesa no final do s\u00e9culo XVIII desencadearam o processo de mudan\u00e7as irrevers\u00edveis, configurando o marco final da fase de transi\u00e7\u00e3o do feudalismo para o capitalismo. Sobre este recorte hist\u00f3rico, \u00e9 correto afirmar que se trata da <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tornou-se uma doutrina pol\u00edtica conhecida como peronismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "foi radicalmente repudiado como for\u00e7a pol\u00edtica majorit\u00e1ria na Argentina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atualmente, n\u00e3o possui nenhuma representatividade no cen\u00e1rio pol\u00edtico argentino.", "is_correct": false}, {"answer_text": "inspirou v\u00e1rios movimentos de liberta\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina.", "is_correct": false}], "question_statement": "Juan Domingos Per\u00f3n, estadista e militar argentino, adotou uma pol\u00edtica apoiada no Proletariado, no Ex\u00e9rcito e na Igreja; apoiou-se no populismo de cunho nacionalista, inspirado em doutrinas fascistas de propaganda ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial conquistando o apoio popular. Sobre o pensamento de Per\u00f3n \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "no decorrer da Guerra Fria, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina aliaram-se aos EUA para combater a influ\u00eancia sovi\u00e9tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica aliou-se \u00e0 Am\u00e9rica Latina como forma de defender-se do imperialismo dos EUA.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os EUA mantiveram sua pol\u00edtica de controle da Am\u00e9rica Latina e utilizaram a Guerra Fria como pretexto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "apesar dos esfor\u00e7os para controlar a Am\u00e9rica Latina no decorrer da Guerra Fria, os EUA n\u00e3o obtiveram sucesso.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cNos anos 1940, a preocupa\u00e7\u00e3o central dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina, n\u00e3o era a influ\u00eancia sovi\u00e9tica nos movimentos pol\u00edticos, mas as posturas nacionalistas de alguns governos e os movimentos que divergiam da influ\u00eancia norte americana no tocante a uma pol\u00edtica de afirma\u00e7\u00e3o nacional.\u201d <br><br>PEREIRA, S. L. G. Sele\u00e7\u00f5es do Reader\u2019s Digest, 1954-1964. Um mapa da intoler\u00e2ncia pol\u00edtica. Tese de Doutorado: FFCL/USP. S\u00e3o Paulo: FFCL/USP, 2006. p. 22. <br><br>Sobre o controle dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina no decorrer da Guerra Fria, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "somente em II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em I e II.", "is_correct": true}], "question_statement": "No Brasil, os europeus adotaram diferentes estrat\u00e9gias para tentar controlar os ind\u00edgenas ao longo do per\u00edodo colonial. Sobre essas estrat\u00e9gias s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. A presen\u00e7a de mission\u00e1rios crist\u00e3os encarregados da \u201cconquista espiritual dos nativos\u201d representou uma importante estrat\u00e9gia neste processo. <br><br>II. O surgimento de uma disputa pela f\u00e9 dos ind\u00edgenas foi observado entre os padres vindos da Europa e os xam\u00e3s, l\u00edderes religiosos ind\u00edgenas. <br><br>III. Nessa disputa, os mission\u00e1rios cat\u00f3licos levaram vantagem e a Ordem Religiosa que mais obteve sucesso na tarefa de catequizar os \u00edndios foi a Ordem Franciscana. <br><br> \u00c9 correto o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Os lucros auferidos com a rota das \u00cdndias, ou seja, o com\u00e9rcio das especiarias no oriente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma popula\u00e7\u00e3o numerosa, jovem e ativa constitu\u00eda o imp\u00e9rio portugu\u00eas, inclusive com uma popula\u00e7\u00e3o masculina superior \u00e0 feminina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Faltava a Portugal recursos monet\u00e1rios e humanos para um empreendimento t\u00e3o grande como colonizar o Brasil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A aus\u00eancia de uma mercadoria que sustentasse e justificasse a presen\u00e7a lusitana efetiva no Brasil.", "is_correct": false}], "question_statement": "Pode-se afirmar que o descaso inicial portugu\u00eas com as terras brasileiras deveu-se ao fato de n\u00e3o terem sido encontrados rapidamente os metais preciosos. No entanto, o estado portugu\u00eas possu\u00eda outras limita\u00e7\u00f5es que dificultavam a ocupa\u00e7\u00e3o das terras. Dentre elas destacam-se as seguintes, <b>EXCETO. </b><br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "em I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em II.", "is_correct": true}], "question_statement": "Quando D. Jo\u00e3o partiu para o Brasil, deixando seus s\u00faditos em Lisboa, mas escapando de Napole\u00e3o, a hist\u00f3ria do Brasil foi alterada. Sobre os desdobramentos desse processo s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. Do Rio de Janeiro, o Pr\u00edncipe Regente mantinha em funcionamento e seguran\u00e7a o Governo em Portugal. <br><br>II. No Brasil, a chegada de D. Jo\u00e3o e sua Corte significou um per\u00edodo de relativo crescimento com a cria\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao funcionamento da Coroa Portuguesa. <br><br>III. A cidade de Salvador passou por uma grande onde de reformas para receber a Corte Portuguesa que ali se instalara. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Revolta de Felipe dos Santos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Revolta de Beckman.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Guerra dos Mascates.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Guerra dos Emboabas.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cPara conseguir participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no in\u00edcio do S\u00e9culo XVIII, os comerciantes do Recife precisaram enfrentar um conflito civil, posto que, at\u00e9 ent\u00e3o, todos os mercadores do Brasil Colonial eram exclu\u00eddos das C\u00e2maras Municipais\u201d. <br><br>CABRAL DE SOUZA, George F. Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca Nacional. Ano 5, n. 53. p. 56-57. <br><br>O fragmento acima faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "nos itens I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos item I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos itens I e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nos itens II e III, apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Como fatores apontados para a desarticula\u00e7\u00e3o do movimento conhecido como BALAIADA, foram listados os seguintes: <br><br>I. A repress\u00e3o do governo que acabou esmagando a resist\u00eancia popular com a retirada do movimento de elementos da oligarquia maranhense. <br><br>II. O papel desempenhado pelas lideran\u00e7as que asseguraram a forte unidade ideol\u00f3gica do movimento. <br><br>III. A aus\u00eancia de unidade ideol\u00f3gica e pol\u00edtica entre os envolvidos no movimento. <br><br>Dentre os fatores citados anteriormente, realmente contribu\u00edram para a desarticula\u00e7\u00e3o do movimento os listados <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cDesde que os portugueses encontraram o ouro no Brasil, tanto o escoamento da produ\u00e7\u00e3o colonial quanto o abastecimento das regi\u00f5es produtoras foram feitos no lombo de animais de carga\u201d. <br>SUPRINYAK, Carlos Eduardo. Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca Nacional. Ano 5, n. 52, p 76/77. <br><br>Com rela\u00e7\u00e3o ao tema do fragmento acima, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br>I. O com\u00e9rcio de animais de carga gerou imensa prosperidade para aqueles que lidavam com essa atividade, pois os animais que circulavam pelos caminhos das tropas significavam, eles mesmos, intensa atividade econ\u00f4mica. <br><br>II. Entre os s\u00e9culos XVIII e XIX, essa atividade comercial, apesar de ter sido alvo de pesados impostos, fortaleceu a economia das regi\u00f5es Sul e Centro-Sul do Brasil (hoje Sudeste). <br><br>III. Estes animais viabilizavam o transporte das riquezas no interior da Col\u00f4nia e n\u00e3o constitu\u00edam-se em fonte rent\u00e1vel, posto que tinham longas dist\u00e2ncias a percorrer e morriam facilmente. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria e filantr\u00f3pica pela sorte dos escravos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 necessidade de convers\u00e3o dos africanos ao protestantismo, somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 necessidade de amplia\u00e7\u00e3o do mercado consumidor brasileiro para as suas mercadorias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao desejo de contribuir para o crescimento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil.", "is_correct": false}], "question_statement": "O grande interesse da Inglaterra na extin\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro no Brasil devia-se <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em 1939, em Pleno Estado Novo, foi criado o DIP (Departamento de Imprensa e Propaganda). No que diz respeito \u00e0s fun\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o do governo, analise os seguintes itens. <br><br>I. Centralizar, coordenar, orientar a propaganda nacional interna ou externa e servir permanentemente como elemento auxiliar de informa\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios. <br><br>II. Estimular a produ\u00e7\u00e3o de filmes nacionais e classificar filmes educativos, bem como promover e organizar a propaganda tur\u00edstica. <br><br>III. Organizar e dirigir o programa de radiodifus\u00e3o nacional, fazer censura ao teatro, cinema e as fun\u00e7\u00f5es recreativas de qualquer natureza, da literatura \u00e1 imprensa. <br><br>S\u00e3o realmente fun\u00e7\u00f5es do Departamento de Imprensa e Propaganda as listadas nos itens <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "portugueses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "italianos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "alem\u00e3es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "espanh\u00f3is.", "is_correct": false}], "question_statement": "At\u00e9 1910, a maioria dos imigrantes estrangeiros que chegavam ao Brasil pelo Porto de Santos era oriunda de regi\u00f5es pobres da Europa e ficava, muitas vezes, trabalhando e residindo em S\u00e3o Paulo. A maioria desses imigrantes consistia de<br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "conquistar novos mercados e ampliar as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras.", "is_correct": true}, {"answer_text": "fortalecer as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses do Cone Sul (Am\u00e9rica do Sul).", "is_correct": false}, {"answer_text": "tentar estabelecer uma pol\u00edtica externa dependente e ao mesmo tempo de neutralidade em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses socialistas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelecer uma pol\u00edtica de submiss\u00e3o do terceiro mundo aos pa\u00edses socialistas.", "is_correct": false}], "question_statement": "No seu curto governo, J\u00e2nio Quadros ensaiou o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com v\u00e1rios pa\u00edses do bloco socialista. Segundo o referido Presidente, o objetivo de tal a\u00e7\u00e3o seria<br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 40}]