[{"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o estudo do clima urbano n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples ou sem import\u00e2ncia. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 por demais relevante para a qualidade ambiental nos grandes centros urbanos e no planeta como um todo.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o estudo do clima urbano interessa apenas aos habitantes das grandes metr\u00f3poles e a uma minoria de pesquisadores e ambientalistas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apenas as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e ambientais das grandes cidades, como as principais caracter\u00edsticas do seu relevo e da sua geologia, influenciam no clima urbano.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">muito embora a tem\u00e1tica do clima urbano seja importante para o melhor entendimento da rela\u00e7\u00e3o homem x natureza nas cidades, ainda s\u00e3o insignificantes os estudos nessa \u00e1rea.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705374\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte excerto: \u201cO tratamento do clima urbano, como um dos componentes da qualidade do ambiente, n\u00e3o poder\u00e1 ser considerado insignificante para o mundo moderno. Com isso, h\u00e1 um envolvimento, se n\u00e3o metaf\u00edsico, pelo menos, ideol\u00f3gico no seu sentido mais puro. Ele se reveste de um anseio, uma expectativa em participar das cruzadas pr\u00f3-ambiente, \u00e0s quais se filiam muitos idealistas ou ecoativistas, como \u00e0s vezes s\u00e3o designados aqueles que almejam melhor qualidade de vida para a sociedade\u201d. </div><div style=\"text-align: right;\">Monteiro, Carlos Augusto de Figueiredo Teoria e Clima Urbano, um projeto e seus caminhos Clima Urbano. Ed Contexto. S\u00e3o Paulo. 2009. p.14.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando o excerto, a partir da concep\u00e7\u00e3o do autor, pode-se concluir acertadamente que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e temperatura.", "is_correct": false}, {"answer_text": "umidade, solos e hidrografia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "temperatura, umidade e press\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "press\u00e3o, geologia e massas de ar.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Sabendo que o clima tem uma inequ\u00edvoca a\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, manifesta no sistema oceano-continente-atmosfera, pode-se afirmar corretamente que alguns dos seus principais elementos formadores s\u00e3o:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">este \u00e9 um fen\u00f4meno tipicamente continental, caracterizado pelo aquecimento acima do normal na Am\u00e9rica do Sul.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o El Ni\u00f1o \u00e9 um fen\u00f4meno oce\u00e2nico ocasionado pelo aquecimento das \u00e1guas superficiais nas regi\u00f5es leste e central do Oceano Pac\u00edfico, pr\u00f3ximo \u00e0 costa do Peru.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os efeitos deste fen\u00f4meno se manifestam em uma escala pequena atingido apenas algumas regi\u00f5es do planeta, como o semi\u00e1rido brasileiro.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um dos principais efeitos deste fen\u00f4meno \u00e9 o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico ocasionado pelo aumento acima do normal na produ\u00e7\u00e3o de guano na costa e na regi\u00e3o central do Peru.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705376\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <div>Atente aos seguintes excertos: \u201cPor ser conectado ao clima global - associado a secas, tempestades e inunda\u00e7\u00f5es em outros lugares - essa anomalia causa preocupa\u00e7\u00e3o. O atual El Ni\u00f1o j\u00e1 \u00e9 o mais forte registrado nos \u00faltimos 15 anos e, segundo os meteorologistas, j\u00e1 est\u00e1 \u2018forte e maduro\u2019 em novembro\u201d;</div> <div>\u201cOrganiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial alerta para ondas de calor e tempestades\u201d;</div> </div><div style=\"text-align: justify;\">\u201cSomado \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, evento leva planeta a 'territ\u00f3rio desconhecido'\u201d;</div><div style=\"text-align: justify;\">\u201cEl Ni\u00f1o ganha for\u00e7a e ser\u00e1 um dos tr\u00eas piores da hist\u00f3ria, afirma ONU\u201d.</div><div style=\"text-align: right;\">http://g1.globo.com/natureza/noticia/2015/11/elnino-ganha-forca-e-sera-um-dos-tres-piores-dahistoria-afirma-onu2.html. 18/11/2015 10h03 - Atualizado em 18/11/2015 10h04</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando as causas e os efeitos do El Ni\u00f1o, \u00e9 correto afirmar que<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dendr\u00edtico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "treli\u00e7a.", "is_correct": true}, {"answer_text": "radial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paralelo.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O padr\u00e3o de drenagem fluvial que exibe um arranjo retangular, com os tribut\u00e1rios paralelos entre si, e que ocorre em terrenos onde a litologia \u00e9 constitu\u00edda por rochas mais ou menos resistentes em faixas paralelas com planos de fraqueza ortogonais \u00e9 conhecido como</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">seu fluxo na superf\u00edcie \u00e9 positivo, resultando na vaz\u00e3o dos rios.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">seu comportamento nos oceanos \u00e9 negativo, com maior precipita\u00e7\u00e3o do que evapora\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a \u00e1gua importada dos oceanos \u00e9 reciclada sobre os continentes atrav\u00e9s do processo de precipita\u00e7\u00e3o-evapora\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais retorna aos ambientes oce\u00e2nicos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a \u00e1gua que participa do ciclo hidrol\u00f3gico n\u00e3o entra nos processos relacionados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um dos principais mecanismos que impulsionam o ciclo da \u00e1gua no planeta \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar. Sobre este processo, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, que afetam a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o, as atividades sociais e econ\u00f4micas, a biota, as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente e a qualidade dos recursos ambientais.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">modifica\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es naturais de ordem f\u00edsica ocorridas sobre os recursos h\u00eddricos de uma determinada bacia hidrogr\u00e1fica apenas de forma direta e com longa dura\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os desequil\u00edbrios ocorridos nos ecossistemas associados necessariamente aos recursos h\u00eddricos de origem antr\u00f3pica ou natural, que podem ser mensurados em matrizes de impacto ambiental e previstos em EIA-RIMA. </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a mudan\u00e7a de um determinado par\u00e2metro ambiental, num determinado per\u00edodo e numa determinada \u00e1rea, resultante de uma dada atividade, com impactos somente no meio socioecon\u00f4mico.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os impactos ambientais resultantes do rompimento da barragem de uma mineradora em Mariana-MG, no m\u00eas de novembro, s\u00e3o os mais diversos, estendendo-se pelos meios bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e sociais, e ainda est\u00e3o longe de ser totalmente mitigados.</div><div style=\"text-align: justify;\"> Conceitualmente, impacto ambiental pode ser entendido como</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "diastrofismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vulcanismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metamorfismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "magmatismo.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O processo de transforma\u00e7\u00e3o de uma rocha do tipo prot\u00f3lito, em estado s\u00f3lido, atrav\u00e9s do aumento da temperatura e/ou press\u00e3o sem que seja atingido o ponto de fus\u00e3o dessa rocha \u00e9 denominado</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os terremotos s\u00e3o fen\u00f4menos que demonstram nitidamente o car\u00e1ter din\u00e2mico da Terra. Considerando esses eventos, analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo. </div><div style=\"text-align: justify;\">I. Os abalos s\u00edsmicos que ocorrem no Brasil s\u00e3o de baixa intensidade e, na sua grande maioria, resultam das for\u00e7as geol\u00f3gicas que atuam em toda a placa que cont\u00e9m o continente sul-americano. </div><div style=\"text-align: justify;\">II. Os terremotos podem ocorrer na \u00e1rea de contato entre duas placas, assim como no interior das mesmas. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. Quando ocorre um abalo s\u00edsmico, s\u00e3o geradas ondas s\u00edsmicas capazes de se propagar em todas as dire\u00e7\u00f5es.</div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1 correto o que se afirma em<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Gutenberg.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Moho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Conrad.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Crohn.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A zona onde se encontra a interface entre o manto e o n\u00facleo, estando situada a aproximadamente 2900 km de profundidade na Terra, \u00e9 conhecida como descontinuidade de</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pouco evolu\u00eddos, com aus\u00eancia de horizonte B.", "is_correct": false}, {"answer_text": "altamente evolu\u00eddos e ricos em argilominerais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "essencialmente org\u00e2nicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "derivados de rochas calc\u00e1rias.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os solos s\u00e3o o produto da desagrega\u00e7\u00e3o das rochas pelos processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, sendo constitu\u00eddos, do ponto de vista pedol\u00f3gico, por mat\u00e9ria mineral, ar, \u00e1gua, mat\u00e9ria org\u00e2nica e atividade biol\u00f3gica. Os latossolos s\u00e3o solos</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "lugar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "regi\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "territ\u00f3rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paisagem.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705384\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Atente ao excerto a seguir: \u201cAssim, n\u00e3o distinguimos natureza e fen\u00f4menos naturais, uma vez que concebemos a natureza decalcando nosso conceito nos corpos da percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel. Vemos a natureza vendo o relevo, as rochas, os climas a vegeta\u00e7\u00e3o, os rios etc. [...] Dito de outro modo, a natureza que concebemos \u00e9 a da experi\u00eancia sens\u00edvel, cujo conhecimento organizamos numa linguagem geom\u00e9trico-matem\u00e1tica\u201d. </div><div style=\"text-align: right;\">Moreira, Ruy. Para onde vai o pensamento geogr\u00e1fico? Por uma epistemologia cr\u00edtica. Ed. Contexto. S\u00e3o Paulo. 2006. p. 47.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Ao ler o trecho acima, pode-se concluir acertadamente que a categoria da geografia que mais se aproxima do pensamento do autor \u00e9 o(a)<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cartel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "holding.", "is_correct": false}, {"answer_text": "truste.", "is_correct": true}, {"answer_text": "conglomerado.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A associa\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 entre empresas que eram concorrentes e que se tornam s\u00f3cias passando a controlar grande parte do mercado consumidor, promovendo a diminui\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia \u00e9 conhecida como</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cient\u00edfico-agr\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional.", "is_correct": true}, {"answer_text": "t\u00e9cnico-informacional-agroindustrial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acad\u00eamico-industrial.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A partir dos anos 1980, quando gradativamente espalharam-se pelo mundo as grandes empresas e as novas tecnologias, como a internet, os sat\u00e9lites e os meios digitais, ocorreu um fen\u00f4meno global que favoreceu o aumento da produtividade econ\u00f4mica e a acelera\u00e7\u00e3o dos fluxos de capitais, mercadorias, informa\u00e7\u00f5es e pessoas. Este processo, predominante em pa\u00edses desenvolvidos e alguns pa\u00edses emergentes, formou, nos territ\u00f3rios, um meio conhecido como</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pa\u00edses subdesenvolvidos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pa\u00edses da am\u00e9rica latina, exceto Brasil e Argentina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pa\u00edses desenvolvidos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pa\u00edses socialistas que compunham a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O dem\u00f3grafo franc\u00eas Alfred Sauvy, na d\u00e9cada de 1950, utilizou pela primeira vez a express\u00e3o terceiro mundo, fazendo refer\u00eancia ao Terceiro Estado na \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Posteriormente esse termo foi amplamente utilizado para designar</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "OTAN.", "is_correct": false}, {"answer_text": "FAO.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ONU.", "is_correct": true}, {"answer_text": "CEPAL.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A sigla da organiza\u00e7\u00e3o sediada em Nova York, criada com a finalidade de preservar a paz e a seguran\u00e7a mundiais, promover a coopera\u00e7\u00e3o internacional e atuar em quest\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas, culturais e humanit\u00e1rias \u00e9</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O Brasil, em virtude da sua extens\u00e3o territorial, apresenta uma grande diversidade regional em termos f\u00edsico-ambientais, como tamb\u00e9m sociais, culturais e, principalmente, econ\u00f4micos. </div><div style=\"text-align: justify;\">Atente ao que se diz a respeito da diversidade das regi\u00f5es do Brasil.</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. Na Regi\u00e3o Nordeste, o grande n\u00famero de cidades litor\u00e2neas e seus atrativos particulares contribuem para o desenvolvimento do turismo e para o fortalecimento da economia.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. A Regi\u00e3o Centro-Oeste \u00e9 a maior regi\u00e3o do Brasil, correspondendo a aproximadamente 42% do territ\u00f3rio nacional, e possui uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 15,8 milh\u00f5es de habitantes.</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. Segundo o IBGE, a Regi\u00e3o Sudeste concentra aproximadamente 40% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. O que a torna a regi\u00e3o mais populosa e povoada do Pa\u00eds. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1 correto o que se afirma apenas em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em junho de 2009, foi criada a Regi\u00e3o Metropolitana do Cariri, compreendendo os munic\u00edpios de Crato, Juazeiro do Norte, Barbalha, Cariria\u00e7u, Farias Brito, Jardim, Miss\u00e3o Velha, Nova Olinda e Santana do Cariri. </div><div style=\"text-align: justify;\">Sobre a Regi\u00e3o Metropolitana do Cariri, analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es.</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. Juazeiro do Norte \u00e9 a metr\u00f3pole regional do Cariri e um dos mais importantes polos da ind\u00fastria de cal\u00e7ados brasileiros, depois de Franca (SP) e Novo Hamburgo (RS).</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. O munic\u00edpio do Crato \u00e9 o maior em \u00e1rea; Juazeiro do Norte \u00e9 o menor munic\u00edpio, com 248 km\u00b2, por\u00e9m o mais populoso e com a maior economia da regi\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. Nos munic\u00edpios de Santana do Cariri e Nova Olinda, encontra-se uma das mais importantes reservas fossil\u00edferas do Cret\u00e1ceo do mundo. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1 correto o que se afirma em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705391\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A taxa de crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) do Cear\u00e1 cresceu 4,36%, em 2014, de acordo com dados preliminares divulgados pelo Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1 (Ipece). </div><div style=\"text-align: right;\">PIB do Cear\u00e1 \u00e9 de 4,36%. Previs\u00e3o \u00e9 de crescimento http://www.opovo.com.br/app/opovo/economia/ 2015/04/09/noticiasjornaleconomia,3420004/pib-doceara-e-de-4-36-previsao-e-de-crescimento.shtml</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Atente ao que se diz sobre a economia do Cear\u00e1.</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. O setor de servi\u00e7os representa aproximadamente 8% da economia do Estado do Cear\u00e1, apresentando-se em ascend\u00eancia para os pr\u00f3ximos anos.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. Mesmo em um cen\u00e1rio de escassez h\u00eddrica, houve aumento na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os entre 2013 e 2014. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. O setor agropecu\u00e1rio tem grande representatividade no PIB do Estado, sendo respons\u00e1vel por mais de 75% do mesmo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> Est\u00e1 correto o que se afirma somente em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">e\u00f3lica e g\u00e1s natural.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidrel\u00e9trica e maremotriz.", "is_correct": true}, {"answer_text": "carv\u00e3o mineral e solar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nuclear e termoel\u00e9tricas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Materiais como a lenha, o baga\u00e7o de cana e outros res\u00edduos agr\u00edcolas, al\u00e9m de restos florestais e excrementos de animais podem ser utilizados como fontes de energia renov\u00e1vel. Outras fontes de energia que podem ser consideradas renov\u00e1veis s\u00e3o </div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "acompanham a produ\u00e7\u00e3o mundial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "empregam os maiores recursos em sua for\u00e7a de trabalho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "geram o aparecimento de outras ind\u00fastrias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "utilizam muita tecnologia e pouca for\u00e7a de trabalho.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considerando a classifica\u00e7\u00e3o industrial segundo a tecnologia, as ind\u00fastrias ditas germinativas s\u00e3o aquelas que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ambas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I \u00e9 falsa e II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambas s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I \u00e9 verdadeira e II \u00e9 falsa.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Atente ao que se diz a respeito dos dois partidos pol\u00edticos denominados <span style=\"font-style: italic;\">Partido Portugu\u00eas e Partido Brasileiro</span>, considerando os acontecimentos que culminaram com o processo de emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira de 1822.</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. O Partido Portugu\u00eas, composto em sua maioria por comerciantes portugueses, gostaria de ver mantidos os privil\u00e9gios a eles proporcionados pela estrutura colonial e desejava o retorno de Dom Pedro a Portugal para que as medidas recolonizadoras fossem aplicadas. </div><div style=\"text-align: justify;\">II. O Partido Brasileiro reunia burocratas, grandes propriet\u00e1rios de terras, advogados e investidores urbanos nascidos no Brasil. Esse grupo foi privilegiado pela abertura dos portos de 1808 e gostaria que fosse mantida a eleva\u00e7\u00e3o do Brasil a Reino Unido de Portugal e Algarves.</div><div style=\"text-align: justify;\"> Acerca das duas proposi\u00e7\u00f5es acima, \u00e9 correto afirmar que</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"></div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, V, V, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, F, F.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No que concerne \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o do Equador de 1824, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir, e assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V</span> o que for verdadeiro e com <span style=\"font-weight: bold;\">F</span> o que for falso. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) A Confedera\u00e7\u00e3o costuma ser considerada um prolongamento da Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana de 1817. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) As propostas liberais, republicanas e federativas serviram de bandeira pol\u00edtica para os insurretos. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Os revoltosos propunham a organiza\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica nos moldes dos Estados Unidos da Am\u00e9rica. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) A ades\u00e3o dos segmentos populares foi fundamental para unir todos os revoltosos. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) A imprensa, infelizmente, atuou contra o movimento e nenhum jornal nas prov\u00edncias envolvidas quis apoiar a causa. </div><div style=\"text-align: justify;\">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e IV apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 1850, ano de extin\u00e7\u00e3o oficial do tr\u00e1fico de escravos no Brasil, foi votada a Lei de Terras. Esta lei, em linhas gerais, determinou que</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. todo propriet\u00e1rio registrasse suas terras, ficando proibida a doa\u00e7\u00e3o de propriedades ou qualquer outra forma de aquisi\u00e7\u00e3o de bens fundi\u00e1rios, a n\u00e3o ser por meio da compra. </div><div style=\"text-align: justify;\">II. se mantivesse o alto custo do registro imobili\u00e1rio, impedindo que os posseiros mais pobres obtivessem a propriedade do solo onde plantavam. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. ficasse assegurado o direito dos imigrantes \u2015 cujo trabalho, em muitos casos, substituiria o trabalho dos escravos \u2015 de se tornarem propriet\u00e1rios das terras onde laboravam. </div><div style=\"text-align: justify;\">IV. fossem poss\u00edveis a aquisi\u00e7\u00e3o e a posse de terras p\u00fablicas, a baixo custo, pelos grandes propriet\u00e1rios, seus herdeiros e descendentes. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e3o corretas as complementa\u00e7\u00f5es contidas em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O centralismo, presente no per\u00edodo imperial, foi substitu\u00eddo pelo federalismo, por\u00e9m os estados n\u00e3o foram dotados de autonomia financeira, administrativa ou pol\u00edtica.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os dois primeiros governos corresponderam \u00e0 chamada Rep\u00fablica da Espada, sob a hegemonia de militares ligados ao ex\u00e9rcito.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As transa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, na primeira rep\u00fablica, n\u00e3o envolveram somente o Partido Republicano em \u00e2mbito nacional; tamb\u00e9m envolveram v\u00e1rios partidos de express\u00e3o regional ou estadual.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O poder pol\u00edtico passou a ser controlado pelas oligarquias rurais, embora tal fato n\u00e3o tenha ocorrido de imediato ap\u00f3s a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Brasileira inaugurou uma nova ordem pol\u00edtica no Pa\u00eds. No que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa nos primeiros anos dessa jovem rep\u00fablica, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">FALSA</span>.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O r\u00e1dio, com seus programas de audit\u00f3rios, musicais e novelas, tornou-se um dos divertimentos preferidos da popula\u00e7\u00e3o brasileira.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Na literatura, importantes obras foram lan\u00e7adas como Vidas Secas de Graciliano Ramos; Perto do Cora\u00e7\u00e3o Selvagem de Clarice Lispector; Terras do Sem Fim de Jorge Amado, entre outras.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O teatro de revista, com suas vedetes que se tornaram musas nacionais, iniciou, nesse per\u00edodo, os seus primeiros espet\u00e1culos, em grande parte, copiados dos Estados Unidos.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As salas de cinema, com as musas de Hollywood e do cinema nacional, representaram um dos principais entretenimentos desse per\u00edodo nas maiores cidades brasileiras.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O per\u00edodo de exce\u00e7\u00e3o pol\u00edtica comandada por Get\u00falio Vargas (1930-1945) foi marcado pelo forte controle das atividades culturais e intensificado com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP) em 1939. Contudo, entre os anos 1930 e 1940, genericamente, o Brasil conheceu um per\u00edodo em que certo aparato cultural p\u00f4de ser percebido. Considerando esse contexto, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETA</span>.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">foi um movimento pol\u00edtico-militar que ganhou apoio dos setores de alta patente do ex\u00e9rcito e eclodiu apenas na capital federal.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">foi um movimento basicamente integrado por oficiais de baixa patente, que trouxe \u00e0 superf\u00edcie a revolta da corpora\u00e7\u00e3o contra os baixos sal\u00e1rios e prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">assumiu uma conota\u00e7\u00e3o social explicitamente favor\u00e1vel \u00e0 democracia liberal e bem condizente com a\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas no \u00e2mbito da corpora\u00e7\u00e3o militar.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de n\u00e3o ter ocorrido qualquer levante ou a\u00e7\u00e3o radical, os tenentes passaram a defender a instala\u00e7\u00e3o de um governo forte e centralizado, capaz de promover a salva\u00e7\u00e3o nacional.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No contexto da Primeira Rep\u00fablica, emergiu o movimento tenentista. No que diz respeito a esse movimento, pode-se afirmar corretamente que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Acerca das raz\u00f5es apontadas para o final do Estado Novo (1937-1945) no Brasil, observe as proposi\u00e7\u00f5es abaixo. </div><div style=\"text-align: justify;\">I. A contradi\u00e7\u00e3o percebida na pr\u00e1tica estadonovista \u2015 externamente lutara contra regimes autorit\u00e1rios e centralizadores na segunda guerra mundial, e internamente mantinha um regime antidemocr\u00e1tico e centralizador \u2015 \u00e9 apontada como uma forte raz\u00e3o para a queda do regime.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. A cria\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios partidos pol\u00edticos compostos por advers\u00e1rios do regime, como o Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), o Partido Social Democr\u00e1tico (PSD) e, principalmente, a Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), que formaram a mais forte oposi\u00e7\u00e3o ao Estado Novo, levando-o ao seu final. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. A nomea\u00e7\u00e3o de Benjamin Vargas, irm\u00e3o de Get\u00falio Vargas, um civil, para o cargo de chefe de pol\u00edcia do Distrito Federal, tradicionalmente ocupado por militares, desagradou profundamente aos setores militares, o que contribuiu para a queda do regime. </div><div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 correto o que se afirma em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os itens I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o item III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os itens I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o item II.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705401\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte excerto: \u201cA produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o ou ind\u00fastrias da fia\u00e7\u00e3o e tecelagem de Fortaleza era o principal fator que fazia crescer o cofre dos capitalistas crist\u00e3os do Cear\u00e1. Vale lembrar que a principal express\u00e3o comercial da d\u00e9cada de 1930 ligava-se intimamente ao algod\u00e3o\u201d. </div><div style=\"text-align: right;\">RIOS, K\u00eania Souza. A cidade cercada: festa e isolamento na seca de 1932, in SOUZA, Simone (org). SECA. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Dem\u00f3crito Rocha, 2002.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando o excerto acima e os desdobramentos da atividade algodoeira no Cear\u00e1 na d\u00e9cada de 1930, analise os seguintes itens:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. o aparecimento de v\u00e1rias f\u00e1bricas e lojas de tecidos, que diariamente ganhavam destaque nos jornais da cidade de Fortaleza, e sua multiplica\u00e7\u00e3o em grande n\u00famero, pelo interior do estado do Cear\u00e1;</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. o surgimento de uma m\u00e3o de obra especializada, oriunda dos retirantes da seca, que passaram a vender sua for\u00e7a de trabalho a essa ind\u00fastria;</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. o fortalecimento do controle da ind\u00fastria sobre os homens vindos do sert\u00e3o, fugindo da seca, em busca de emprego, pelo fato de que o grande n\u00famero de famintos aumentava a oferta de m\u00e3o de obra barata.</div><div style=\"text-align: justify;\">Corresponde(m) a desdobramento(s) da atividade algodoeira no Cear\u00e1 na d\u00e9cada de 1930 somente <br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">se refere \u00e0 Guerra do Contestado, que, para a imprensa e autoridades militares, era uma reedi\u00e7\u00e3o do fanatismo de Canudos.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">faz men\u00e7\u00e3o ao Movimento do Contestado, que foi um movimento religioso, com caracter\u00edsticas messi\u00e2nicas, no qual s\u00f3 ingressavam meninas virgens e meninos puros, para a constru\u00e7\u00e3o de uma Nova Jerusal\u00e9m.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">trata do Movimento do Contestado, cujo l\u00edder foi Jos\u00e9 Maria, um mission\u00e1rio franciscano alem\u00e3o que atuou no Planalto Catarinense entre 1890 e 1930.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">faz refer\u00eancia \u00e0 Guerra do Contestado, cuja popula\u00e7\u00e3o envolvida era muito religiosa, louvava a monarquia e o retorno da Casa Real de Bragan\u00e7a ao trono brasileiro.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-705402\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte excerto: \u201cEm 1912, o governador do Estado de Santa Catarina, Vidal Ramos, advertia: \u2018Nossos caboclos do mato s\u00e3o f\u00e1ceis de se fanatizar, e se for exato o que se ouve, \u00e9 necess\u00e1rio a a\u00e7\u00e3o en\u00e9rgica\u2019. Ele considerava perigoso para o poder local o ajuntamento de sertanejos pobres em torno do Curandeiro Jos\u00e9 Maria\u201d. </div><div style=\"text-align: right;\">MACHADO, Paulo Pinheiro. Lideran\u00e7as do Contestado: a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de chefias caboclas (1912-1916). Campinas: Editora da Unicamp, 2004.</div><p></p> Sobre o excerto acima, \u00e9 correto afirmar que", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No dia 05 de outubro de 1988, foi promulgada a nova Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. No que tange a algumas disposi\u00e7\u00f5es do novo texto constitucional, \u00e9 correto afirmar que</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. foi estendido o direito de voto aos analfabetos e aos adolescentes a partir dos 16 anos de idade.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. a tortura e o racismo foram reconhecidos como crimes inafian\u00e7\u00e1veis.</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. foram determinadas medidas de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e aos grupos ind\u00edgenas. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e3o corretas as complementa\u00e7\u00f5es contidas em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4, 1, 2, 3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2, 3, 4, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 2, 3, 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 3, 2, 1.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No que diz respeito \u00e0s civiliza\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas que habitavam o continente americano antes da chegada de Crist\u00f3v\u00e3o Colombo em 1492 e suas respectivas localiza\u00e7\u00f5es e desenvolvimento cultural, relacione as duas colunas abaixo, numerando a Coluna II de acordo com a Coluna I.</div><div style=\"text-align: justify;\">Coluna I </div><div style=\"text-align: justify;\">1. Astecas</div><div style=\"text-align: justify;\">2. Incas</div><div style=\"text-align: justify;\">3. Maias</div><div style=\"text-align: justify;\">4. Nazca</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Coluna II<br> </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Peru \u2015 cer\u00e2mica policromada</div><div style=\"text-align: justify;\">( ) M\u00e9xico \u2015 c\u00f3dices escritos em corti\u00e7a</div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Cordilheira dos Andes \u2015 cidade fortificada</div><div style=\"text-align: justify;\">( ) M\u00e9xico, Guatemala, Belize \u2015 sistema de escrita</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo \u00e9:<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Romano, comandado por J\u00falio C\u00e9sar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Persa, dirigido pelo Califa Dario III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Indo-europeu, liderado por Ogodai.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Chin\u00eas, regido pela dinastia Song.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 1206, um l\u00edder mongol, Gengis Khan, conseguiu reunir todas as tribos de sua gente e ergueu, em poucos anos, um imp\u00e9rio colossal. Os combatentes disciplinados e implac\u00e1veis venciam todas as resist\u00eancias. Cedendo \u00e0s for\u00e7as desse l\u00edder, o primeiro imp\u00e9rio a cair foi o Imp\u00e9rio</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ib\u00e9ricos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hispanos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cruzados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aragoneses.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Ap\u00f3s a expuls\u00e3o \u00e1rabe da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, restaram reinos independentes: Castela, Arag\u00e3o, Le\u00e3o, Navarra e Gal\u00edcia. Na Pen\u00ednsula, esses reinos eram conhecidos como reinos</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "persas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "romanos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "turcos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "alem\u00e3es.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O Imp\u00e9rio Otomano foi um dos mais longos e duradouros da hist\u00f3ria. Seu apogeu, que ocorreu entre os s\u00e9culos XVI e XVII sob o reinado de Solim\u00e3o, o Magn\u00edfico, era ent\u00e3o um imp\u00e9rio multi\u00e9tnico, multicultural e plurilingu\u00edstico, que se estendia dos confins do Imp\u00e9rio Sacro Romano, nas periferias de Viena e da Pol\u00f4nia, ao norte, at\u00e9 o Yemen e a Eritreia, ao sul; da Alg\u00e9ria, a oeste, at\u00e9 o Azerbaij\u00e3o e, a leste, controlando grande parte dos Balc\u00e3s, do Oriente Pr\u00f3ximo e do Norte da \u00c1frica. Constantinopla era a sua capital e mantinha um rigoroso controle no Mediterr\u00e2neo. Foi o centro das rela\u00e7\u00f5es entre o Ocidente e o Oriente por quase cinco s\u00e9culos. Durante a Primeira Guerra Mundial, aliou-se \u00e0 Alemanha, ao Imp\u00e9rio Austro-h\u00fangaro e ao Reino da Bulg\u00e1ria, e foi duramente abatido at\u00e9 ser desintegrado por vontade dos vencedores. Esse imp\u00e9rio foi controlado pelos</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "incurs\u00e3o sutil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vel\u00f3dromo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ataque suicida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "investidura.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte excerto: \u201cTemos de apresentar ao Imperador um plano para alcan\u00e7ar a vit\u00f3ria [...] Se formos resolutos e se estivermos preparados para sacrificar vinte milh\u00f5es de japoneses num esfor\u00e7o <i>kamikase</i>, a vit\u00f3ria ser\u00e1 nossa!\u201d </div><div style=\"text-align: right;\">(Almirante Takajiro Obnishi, agosto de 1945.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> O almirante Takajiro Obnishi, do alto comando da Marinha Imperial Japonesa, em outubro de 1944, aprovou o uso da t\u00e1tica de mergulho de choque contra os alvos da frota naval norte-americana; para ele, tratava-se de utilizar, com efici\u00eancia m\u00e1xima, os parcos efetivos das for\u00e7as japonesas. Os aviadores deveriam lan\u00e7ar avi\u00f5es ca\u00e7as carregados de bombas diretamente contra os navios inimigos. Essa t\u00e1tica revelou uma nova modalidade de a\u00e7\u00e3o militar conhecida como</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No que diz respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refugiados, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 28 de julho de 1951, estabeleceu o Estatuto dos Refugiados e Ap\u00e1tridas. Atente ao que se diz sobre este estatuto. </div><div style=\"text-align: justify;\">I. Estabelece crit\u00e9rios de ajuda para pessoas perseguidas por motivos de ra\u00e7a, religi\u00e3o, nacionalidade, grupo social ou opini\u00f5es pol\u00edticas. </div><div style=\"text-align: justify;\">II. Estabelece crit\u00e9rios de ajuda para pessoas que se encontram em situa\u00e7\u00f5es de pobreza extrema, fome e vitimados por doen\u00e7as graves. </div><div style=\"text-align: justify;\">III. Estabelece crit\u00e9rios de ajuda para pessoas que se encontram em situa\u00e7\u00f5es de tortura, guerra e viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos. </div><div style=\"text-align: justify;\">\u00c9 correto o que se afirma em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apresenta um alto grau de desigualdade racial e de discrimina\u00e7\u00e3o contra popula\u00e7\u00f5es afrodescendentes e ind\u00edgenas.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u00e9 considerada um exemplo a ser seguido em rela\u00e7\u00e3o aos direitos dos povos ind\u00edgenas e tribais.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">tem criado leis garantindo plenos direitos coletivos para os grupos afrodescendentes e ind\u00edgenas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">garante essa inclus\u00e3o com vistas a reparar longos anos de racismo e exclus\u00e3o.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, na Am\u00e9rica Latina, v\u00e1rios pa\u00edses adotaram medidas constitucionais proibindo a discrimina\u00e7\u00e3o racial e implementaram reformas que visavam favorecer a cidadania multicultural. No que concerne \u00e0 inclus\u00e3o das minorias \u00e9tnicas e raciais, atualmente, \u00e9 correto afirmar que a Am\u00e9rica Latina</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "decorreram do levante militar de ex-integrantes do ex\u00e9rcito haitiano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o parte do plano elaborado pela ONU de reestrutura\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o massivas devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds por soldados norte-americanos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentaram em decorr\u00eancia do terremoto ocorrido em fevereiro de 2010.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A crise econ\u00f4mica e social do Haiti tem se intensificado muito nos \u00faltimos anos, acarretando uma sa\u00edda massiva de migrantes que fogem da fome e das duras condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia. Sobre as motiva\u00e7\u00f5es e as fugas do Haiti, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "atualmente exerce o segundo mandato como presidente da Argentina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exerceu a presid\u00eancia do Chile entre 2006 e 2010, e atualmente dirige este pa\u00eds.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e9 uma diplomata francesa que atua em casos de viola\u00e7\u00e3o dos direitos das mulheres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atualmente \u00e9 uma das principais representantes femininas da literatura latina.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O Secret\u00e1rio Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ban Kimoon, designou Michelle Bachelet como diretora da ag\u00eancia ONU mulheres, entidade criada para lutar pelos direitos das mulheres e meninas, no mundo, e aumentar a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das mulheres, o empoderamento econ\u00f4mico feminino e a luta para colocar fim \u00e0 viol\u00eancia contra as mulheres. Sobre Michelle Bachelet, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">tem como ponto de partida a invas\u00e3o do Iraque pelos EUA e o consequente desmantelamento desse Estado.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">se originou nos campos de batalha do Afeganist\u00e3o, com o financiamento do governo franc\u00eas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">foi criado pelo governo da Ar\u00e1bia Saudita, para manter os pre\u00e7os do petr\u00f3leo favor\u00e1veis a este pa\u00eds.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u00e9 um grupo criado como base de apoio do presidente s\u00edrio Bashar al-Assad.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os \u00e1rabes e os iranianos usam o acr\u00f4nimo \u201cDaash\u201d ou \u201cDaesh\u201d que em ingl\u00eas \u00e9 ISIS \u201cIslamic State in Iraq and Syria\u201d, cuja tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas \u00e9 \u2018Estado Isl\u00e2mico no Iraque e na S\u00edria\u2019, para identificar um grupo que ocupou parte do leste da S\u00edria e do oeste do Iraque. Esse grupo tem avan\u00e7ado violentamente contra curdos, xiitas e outros grupos \u00e9tnicos, al\u00e9m de promover ataques terroristas e divulgar, na m\u00eddia, cenas de execu\u00e7\u00f5es de jornalistas ocidentais. Sobre as raz\u00f5es da origem do Estado Isl\u00e2mico, \u00e9 correto afirmar que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 40}]