[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "84.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "18.", "is_correct": true}], "question_statement": "Com os algarismos distintos e n\u00e3o nulos a, b e c, formam-se os dois n\u00fameros de dois d\u00edgitos ab e ba cuja soma \u00e9 o n\u00famero de tr\u00eas d\u00edgitos cac. O produto dos algarismos a, b e c \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "5,20 e 5,25.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,25 e 5,30.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,30 e 5,35.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,35 e 5,40.", "is_correct": false}], "question_statement": "As fun\u00e7\u00f5es do primeiro grau f(x) = mx + n, e g(x) = px + q, s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es de R em R tais que o gr\u00e1fico de f passa pela origem do sistema de coordenadas e intercepta o gr\u00e1fico de g no ponto de abscissa igual a 3. Se o gr\u00e1fico de g intercepta os eixos x e y, respectivamente, nos pontos (7, 0) e (0, 5) ent\u00e3o o valor de m + n + p + q \u00e9 um n\u00famero localizado entre<br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "8,00%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,24%.", "is_correct": true}, {"answer_text": "8,50%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,80%.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se a popula\u00e7\u00e3o de uma cidade aumenta a uma taxa de 2% a cada m\u00eas, o porcentual do aumento acumulado imediatamente ap\u00f3s um per\u00edodo de quatro meses, com aproxima\u00e7\u00e3o de duas casas decimais, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "-10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "-20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "20.", "is_correct": true}], "question_statement": "Se os n\u00fameros reais x e y satisfazem simultaneamente as igualdades 2 <sup>x+4 </sup>= 0,5<sup>y </sup> e log<sub>2</sub>(x+2y) = 2, a diferen\u00e7a y \u2013 x \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "25\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "28\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "35\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "42\u00b0.", "is_correct": true}], "question_statement": "Considere em um plano o tri\u00e2ngulo MNO, ret\u00e2ngulo em O, e o tri\u00e2ngulo NOP ret\u00e2ngulo em N. Estes tri\u00e2ngulos s\u00e3o tais que o segmento PM intercepta o lado NO do tri\u00e2ngulo MNO no ponto Q e a medida do segmento PQ \u00e9 duas vezes a medida do lado MN. Se a medida do \u00e2ngulo \u2220QMO \u00e9 21\u00b0 ent\u00e3o a medida do \u00e2ngulo \u2220NMQ \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "7.", "is_correct": false}], "question_statement": "Seja x o menor n\u00famero natural de cinco d\u00edgitos, da forma 75n3m, que \u00e9 divis\u00edvel por seis. Se os algarismos m e n s\u00e3o n\u00e3o nulos ent\u00e3o o resto da divis\u00e3o de x por oito \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9.", "is_correct": true}, {"answer_text": "12.", "is_correct": false}, {"answer_text": "18.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em um plano, os quadrados X e Y s\u00e3o tais que um dos v\u00e9rtices de Y est\u00e1 situado no centro de X. Se a medida do lado de X \u00e9 6 m e a medida do lado de Y \u00e9 10 m, ent\u00e3o a medida, em m<sup>2</sup> , da \u00e1rea da regi\u00e3o comum aos dois quadrados \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "36.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "48.", "is_correct": true}, {"answer_text": "72.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os pontos M, N, O e P s\u00e3o os pontos m\u00e9dios dos lados XY, YW, WZ e ZX do quadrado XYWZ. Os segmentos YP e ZM cortam-se no ponto U e os segmentos OY e ZN cortam-se no ponto V. Se a medida do lado do quadrado XYWZ \u00e9 12 m ent\u00e3o a medida, em m<sup>2</sup> , da \u00e1rea do quadril\u00e1tero ZUYV \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0..", "is_correct": true}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se x, y, z e w s\u00e3o as ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o x<sup>4</sup> + 2x<sup>2 </sup> + 1 = 0, ent\u00e3o <br><br>log<sub>2</sub>|x| + log<sub>2</sub>|y|+ log<sub>2</sub>|z|+ log<sub>2</sub>|w| \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "-2,3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "-3,4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "-4,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "-5,6.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se x \u00e9 um arco localizado no segundo quadrante e cosx = - <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 19.066666666666666px; height: 33px;\"> , ent\u00e3o o valor de cosx + senx + tgx + cotgx + secx + cosecx \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "27.", "is_correct": false}, {"answer_text": "54.", "is_correct": true}, {"answer_text": "61.", "is_correct": false}, {"answer_text": "81.", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas circunfer\u00eancias em um plano, ambas com a medida do raio igual a 3 m, tangenciam-se externamente. Uma reta r, contendo os centros destas circunfer\u00eancias, as intercepta em tr\u00eas pontos P, Q e O, sendo O o ponto de tang\u00eancia. Duas outras retas, no mesmo plano e perpendiculares \u00e0 reta r, contendo os centros das circunfer\u00eancias as interceptam, respectivamente, nos pontos R, S e U, V. Com estas hip\u00f3teses a medida, em m<sup>2 </sup>, da \u00e1rea do hex\u00e1gono convexo com v\u00e9rtices nos pontos P, R, U, Q, V e S \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "x<sup>2 </sup>+ y<sup>2</sup>-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 36.63636363636364px; height: 31px;\">= 0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "x<sup>2 </sup>+ y<sup>2</sup>-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 34.8235294117647px; height: 32px;\">= 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<sup>2 </sup>+ y<sup>2</sup>-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 32.8235294117647px; height: 31px;\">= 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<sup>2 </sup>+ y<sup>2</sup>-<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" style=\"width: 32.847457627118644px; height: 34px;\">= 0.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma circunfer\u00eancia, cujo centro est\u00e1 localizado no semi-eixo positivo dos x, \u00e9 tangente \u00e0 reta x + y = 1 e ao eixo dos y. A equa\u00e7\u00e3o desta circunfer\u00eancia \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "senx.cos<sup>19</sup>x.", "is_correct": false}, {"answer_text": "senx.cox<sup>20</sup>x.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" style=\"width: 39.183673469387756px; height: 32px;\">.cos<sup>20</sup>x.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" style=\"width: 41.63265306122449px; height: 34px;\">.cox<sup>21</sup>x.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se x \u00e9 um arco entre 0\u00b0 e 90\u00b0, tal que tgx, senx e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" style=\"width: 37.22727272727273px; height: 26px;\"> , nesta ordem, s\u00e3o os tr\u00eas primeiros termos de uma progress\u00e3o geom\u00e9trica, ent\u00e3o o vig\u00e9simo segundo termo desta progress\u00e3o \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se uma esfera, cuja medida do volume \u00e9 <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" style=\"width: 58.59183673469388px; height: 33px;\">, est\u00e1 circunscrita a um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo, ent\u00e3o a medida, em metro, de uma diagonal deste paralelep\u00edpedo \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2\u221a2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4\u221a2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8\u221a2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "16\u221a2.", "is_correct": true}], "question_statement": "Os n\u00fameros complexos z = x + yi e w = y + xi satisfazem \u00e0s igualdades |z| = |w| = 16. Se <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" style=\"width: 68.61111111111111px; height: 19px;\"> = 0, em que <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" style=\"width: 13.333333333333332px; height: 20px;\"> = x \u2013 yi e <sup></sup> = y \u2013 xi, ent\u00e3o o valor da soma |x| + |y| \u00e9 <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "30.", "is_correct": false}, {"answer_text": "35.", "is_correct": true}, {"answer_text": "40.", "is_correct": false}], "question_statement": "O coeficiente de x<sup>9</sup> no desenvolvimento de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" style=\"width: 59.72972972972973px; height: 34px;\"><br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "( - \u221e,0 ].", "is_correct": false}, {"answer_text": "( - \u221e,1 ] .", "is_correct": true}, {"answer_text": "[ 0 , + \u221e) .", "is_correct": false}, {"answer_text": "[ 1 , + \u221e ) .", "is_correct": false}], "question_statement": "Se f(x) = <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-matematica/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" style=\"width: 126.8955223880597px; height: 39px;\"> defina, para x \u2260 0, g(x) por g(x) = log<sub>3</sub>f(x). O conjunto imagem de g, dado por <br>{ y \u2208 R ; = g (x) , x \u2260 0 } , \u00e9<br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "84.", "is_correct": false}, {"answer_text": "120.", "is_correct": false}, {"answer_text": "172.", "is_correct": false}, {"answer_text": "252.", "is_correct": true}], "question_statement": "O n\u00famero de inteiros positivos, de tr\u00eas d\u00edgitos, nos quais figura o algarismo 3 \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "-2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "-1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se os polin\u00f4mios p(x) = x<sup>3 </sup>+ mx<sup>2</sup> + nx + k e g(x) = x<sup>3</sup> + ux<sup>2</sup> + vx + w, s\u00e3o divis\u00edveis por x<sup>2 </sup> \u2013 x, ent\u00e3o o resultado da soma m + n + u +v \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "79542.", "is_correct": false}, {"answer_text": "86405.", "is_correct": false}, {"answer_text": "93100.", "is_correct": false}, {"answer_text": "97425.", "is_correct": true}], "question_statement": "A soma de todos os n\u00fameros naturais x que satisfazem \u00e0 dupla desigualdade 3 \u2264 \u221ax \u2264 21 \u00e9 <br><br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}]