[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Causa e consequ\u00eancia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Meio e fim.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Concomit\u00e2ncia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fato e condi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238618\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atente para a afirma\u00e7\u00e3o que inicia o texto: <br><i>Os homens t\u00eam complicado tanto o mecanismo da vida <u>que j\u00e1 ningu\u00e9m tem certeza de nada </u></i>(linhas 1-3). Assinale a rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tico-sem\u00e2ntica que se estabelece no interior dessa afirma\u00e7\u00e3o. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "P, I, I, P, I, P, P.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, P, P, P, I, I, I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "P, P, I, I, P, P, I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, P, P, P, P, I, P.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238619\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Dos par\u00e1grafos que comp\u00f5em a cr\u00f4nica, uns revelam a pessoalidade (pessoa do enunciador ou do enunciat\u00e1rio); outros, a total impessoalidade (aus\u00eancia da pessoa do enunciador ou do enunciat\u00e1rio). <br><br>Assinale nos par\u00eanteses (P) ou (I), conforme o par\u00e1grafo revele pessoalidade ou impessoalidade. <br><br>( ) Par\u00e1grafo 1 (linhas 1-9) <br>( ) Par\u00e1grafo 2 (linhas 10-19) <br>( ) Par\u00e1grafo 3 (linhas 20-26) <br>( ) Par\u00e1grafo 4 (linhas 27-32) <br>( ) Par\u00e1grafo 5 (linhas 33-44) <br>( ) Par\u00e1grafo 6 (linhas 45-53) <br>( ) Par\u00e1grafo 7 (linhas 54-75) <br><br>Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "aus\u00eancia de valores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "limita\u00e7\u00e3o de valores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "invers\u00e3o de valores.", "is_correct": true}, {"answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o de valores.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238620\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Complete o enunciado seguinte marcando a op\u00e7\u00e3o certa: O <i>Tempo incerto </i>do t\u00edtulo caracteriza- se principalmente pela <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O passado se imp\u00f5e ao presente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O presente pressup\u00f5e o passado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O passado orienta o presente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O presente desacredita o passado.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238621\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe a rela\u00e7\u00e3o entre presente e passado feita no segundo par\u00e1grafo. Identifique a op\u00e7\u00e3o que a expressa corretamente. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Da decep\u00e7\u00e3o que teve com os var\u00f5es do passado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Da certeza de que o fim do mundo era o in\u00edcio de uma vida melhor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Do desejo de encontrar alguma certeza e coer\u00eancia no mundo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Da convic\u00e7\u00e3o de haver o homem complicado o mecanismo da vida.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238622\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Aponte, dentre as op\u00e7\u00f5es abaixo, a resposta correta \u00e0 seguinte pergunta: \"De que decorria a esperan\u00e7a que o enunciador tinha no fim do mundo?\" (par\u00e1grafo 5) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238623\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere as duas interroga\u00e7\u00f5es do segundo par\u00e1grafo (linhas 13-19). Sobre elas s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. indicam o desconhecimento de Cec\u00edlia Meireles sobre o assunto tratado. <br><br>II. fantasiam a ignor\u00e2ncia do enunciador para efeito expressivo do texto. <br><br>III. podem ser consideradas uma tentativa do enunciador de interagir com o enunciat\u00e1rio. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238624\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atente para o seguinte enunciado: <i>E n\u00e3o s\u00f3 pensam, como tamb\u00e9m pensam que pensam! E al\u00e9m de pensarem que pensam, pensam que t\u00eam raz\u00e3o</i>! (linhas 50-52). <br><br>Sobre ele afirma-se que <br><br>I. poderia ser reescrito da seguinte maneira, para evitar repeti\u00e7\u00e3o do verbo <i>pensar: </i>E n\u00e3o s\u00f3 raciocinam, como tamb\u00e9m<b> pensam </b>que raciocinam! E al\u00e9m de <b>acharem</b> que raciocinam,<b> sup\u00f5em </b>que t\u00eam raz\u00e3o! <br><br>II. tem o ritmo acentuado em decorr\u00eancia do eco provocado pela repeti\u00e7\u00e3o da forma verbal <b>pensam. </b><br><br>III. alcan\u00e7a, com a repeti\u00e7\u00e3o do verbo<i> pensar</i>, dois objetivos: enfatizar o ato de raciocinar ou refletir e, ao mesmo tempo, ironizar o exerc\u00edcio do racioc\u00ednio praticado por pessoas supostamente ignorantes. <br><br>Est\u00e1 correto o que se diz em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, V, F.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238625\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Atentando para o emprego, na cr\u00f4nica, das express\u00f5es <i>descer dos exemplos do passado </i>(linhas 14-15); <i>andar de pulga atr\u00e1s da orelha </i>(linhas 31-32); <i>quebrar a cabe\u00e7a</i> (linha 43), assinale (V) ou (F), conforme seja verdadeiro ou falso o que se afirma. <br><br>( ) O uso das duas \u00faltimas express\u00f5es, que s\u00e3o de cunho popular, distancia a cr\u00f4nica dos padr\u00f5es liter\u00e1rios. <br><br>( ) A express\u00e3o <i>andar de pulga atr\u00e1s da orelha </i>significa \"estar desconfiado, prevenido, de sobreaviso\". <br><br>( ) O sentido da express\u00e3o<i> quebrar a cabe\u00e7a </i>\u00e9 \"ser acometido de loucura; perder o ju\u00edzo\". <br><br>( ) Em<i> descer dos exemplos do passado</i>, o verbo descer \u00e9 usado com o sentido de assumir uma atitude c\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s virtudes do passado. <br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, V, F, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V, F.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, F, V, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238626\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Escreva (V) ou (F), conforme seja verdadeiro ou falso o que se afirma sobre a escritora Cec\u00edlia Meireles. <br><br>( ) Atenta \u00e0 riqueza do l\u00e9xico e dos ritmos portugueses, a poetisa imprime \u00e0 sua poesia um tom neossimbolista, transfigurando o real no plano da express\u00e3o. <br><br>( ) O melhor de sua poesia \u00e9 marcado pelo hermetismo intelectualista, pela introspec\u00e7\u00e3o, pela consci\u00eancia da transitoriedade, pela \"emocional rela\u00e7\u00e3o espiritual com as for\u00e7as da natureza\". <br><br>( ) \u00c9 autora do<i> Romanceiro da Inconfid\u00eancia</i>, no qual emprega a t\u00e9cnica do romance popular ib\u00e9rico. Nessa obra, ela assume ideologicamente uma postura a favor do oprimido contra o opressor, do povo escravo contra os governantes. <br><br>( ) Escreveu poemas para crian\u00e7as, coligidos na obra <i>Ou isto ou aquilo</i>, como tamb\u00e9m cr\u00f4nicas, e particularmente cr\u00f4nicas de viagem.<br><br>( ) O protesto social \u00e9 uma das caracter\u00edsticas principais de sua obra, na qual se destaca a defesa da ideologia socialista. <br><br>Est\u00e1 correta a seguinte sequ\u00eancia, de cima para baixo: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III somente.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238627\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Tomando por base o enunciado que vai da linha 20 \u00e0 26, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: <br><br>I. O jogo entre formas verbais quebra a correla\u00e7\u00e3o esperada entre os tempos verbais. <br><br>II. Pode-se justificar essa passagem estilisticamente: o locutor parte de uma situa\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel, de uma incerteza, para uma situa\u00e7\u00e3o de certeza. <br><br>III. A conjun\u00e7\u00e3o aditiva <b>e </b>liga duas ora\u00e7\u00f5es coordenadas, mas pode-se dela\"extrair um conte\u00fado suplementar\" (Bechara). No caso do excerto acima, um conte\u00fado de consequ\u00eancia. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A crian\u00e7a estava muito feliz.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A menina estava na casa da av\u00f3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Minha cabe\u00e7a estava na casa de minha m\u00e3e.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Minha vida estava nas m\u00e3os de Deus.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238628\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O verbo <b>estar</b> pode apresentar variados sentidos. Nas linhas 33-34, l\u00ea-se <i>A minha esperan\u00e7a estava no fim do mundo</i>. Assinale a alternativa em que o verbo<b> estar </b>tem a mesma acep\u00e7\u00e3o do <b>estar </b>(<i>estava</i>) da linha 33. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238629\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere o seguinte excerto retirado de uma entrevista concedida por Cec\u00edlia Meireles, na qual ela responde a uma pergunta da entrevistadora sobre o bin\u00f4mio express\u00e3o po\u00e9tica/forma: \"[...] desde 1920, com o chamado modernismo, o interesse voltou-se para a express\u00e3o, livre da forma. O movimento dessa alternativa \u00e9 conhecido: o excesso de interesse pela forma pode chegar a inutilizar a express\u00e3o e vice-versa. Todos sabem que um poema perfeito \u00e9 o que apresenta forma e express\u00e3o num ajustamento exato. N\u00e3o sei se as condi\u00e7\u00f5es atuais do mundo permitem esse equil\u00edbrio, porque ser\u00e3o raros os poetas t\u00e3o em estado de viv\u00eancia puramente po\u00e9tica, livres do atordoamento do tempo, que consigam fazer do grito m\u00fasica. [...] Porque afinal se sente que o grito \u00e9 o grito; e a poesia j\u00e1 \u00e9 o grito (com toda a sua for\u00e7a) mas transfigurado\". <br><br>Considerando o que diz e/ou sugere o texto e, considerando ainda as associa\u00e7\u00f5es que podem ser feitas entre o texto e os estudos liter\u00e1rios, atente para as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. Para a autora, a poesia independe do contexto hist\u00f3rico em que \u00e9 produzida. <br><br>II. Infere-se, pelo \u00faltimo enunciado, que a realidade e a literatura s\u00e3o coisas diferentes. A poesia \u00e9 a recria\u00e7\u00e3o da realidade pela palavra. <br><br>III. O Parnasianismo levado \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias se contrap\u00f5e \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de poesia da autora. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Pode ser lida denotativamente com o significado de descarrilhar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pode ser lida conotativamente com o significado de fugir aos padr\u00f5es habituais de comportamento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 uma express\u00e3o idiom\u00e1tica, isto \u00e9, cristalizada na l\u00edngua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Empresta ao texto um tom de formalidade.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238630\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sobre a express\u00e3o <i>sair dos trilhos </i>(linha 60), assinale a afirma\u00e7\u00e3o<b> INCORRETA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238631\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considere as afirma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas a partir do excerto: \"<i>O melhor dos direitos n\u00e3o pode ser aplicado contra a Constitui\u00e7\u00e3o. O intuito da moralidade \u00e9 de todo louv\u00e1vel, mas estamos diante de uma quest\u00e3o t\u00e9cnica e jur\u00eddica\" </i>(linhas 125-129). <br><br>I. Afirma o Ministro Luiz Lux, referindo-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da lei da ficha limpa na elei\u00e7\u00e3o de 2010, que \"estamos diante de uma quest\u00e3o t\u00e9cnica e jur\u00eddica\". Dessa afirma\u00e7\u00e3o, no contexto em que est\u00e1 inserida, pode-se inferir que em quest\u00f5es legais \u00e9 necess\u00e1rio esquecer os argumentos ditados pela emo\u00e7\u00e3o e guiar-se pela objetividade da lei. <br><br>II. O artigo 16 da Constitui\u00e7\u00e3o, de que fala o texto, diz que \"A lei que alterar o processo eleitoral entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando \u00e0 elei\u00e7\u00e3o que ocorra at\u00e9 1 (um) ano da data de sua vig\u00eancia\". Ao apelar a esse artigo para justificar seu voto, o juiz mostrou-se conivente com a corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira. <br><br>III. Nas linhas 119 e 120, o jornalista diz que o ministro Luiz Lux \u00e9 <i>um ardente defensor da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral moralizante</i>. Diante dessa afirma\u00e7\u00e3o, e considerando-se o contexto em que ela se insere, pode-se afirmar que o ministro Fux minimizou as consequ\u00eancias danosas da corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma somente em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "poderes institucionalmente estabelecidos<i>versus</i>poderes n\u00e3o institucionalmente estabelecidos", "is_correct": false}, {"answer_text": "poder jur\u00eddico<i> versus </i>poder presidencial", "is_correct": false}, {"answer_text": "justi\u00e7a<i>versus</i>legalidade", "is_correct": true}, {"answer_text": "justi\u00e7a<i>versus </i>moralismo", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238632\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Na base das discuss\u00f5es que se instauram no pa\u00eds a respeito da lei da ficha limpa, est\u00e1 uma das seguintes dicotomias. Assinale-a. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<i>comemoraram </i>(linha 76)", "is_correct": true}, {"answer_text": "<i>meios jur\u00eddicos</i>(linha 86)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>sancionou </i>(linha 78)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<i>recursos legais</i>(linha 91)", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238633\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a express\u00e3o cujo conte\u00fado \u00e9 retomado indiretamente por <i>maior regozijo </i>(linhas 91-92), dando oportunidade ao aparecimento de uma an\u00e1fora indireta. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O ato do presidente Lula ao sancionar sem vetos a lei da ficha limpa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A decis\u00e3o do TSE de aplicar a lei da ficha limpa j\u00e1 na elei\u00e7\u00e3o de 2010.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A aprecia\u00e7\u00e3o do STF que reverteu a decis\u00e3o do TSE e devolveu o mandato aos eleitos de 2010 atingidos pela lei.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O voto de desempate do ministro do STF Luiz Fux, que ocasionou o adiamento da aplica\u00e7\u00e3o da lei.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238634\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Minerva, o nome romano de Atena, a deusa grega da sabedoria, poderia ser associado a um dos fatos mencionados no texto. Assinale esse fato. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O autor est\u00e1 a favor da lei com efeito retroativo, porque acredita que n\u00e3o se deve dar novas oportunidades a pol\u00edticos corruptos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O autor apoia a atitude do ministro Luiz Fux, porque a considera uma defesa da constitui\u00e7\u00e3o contra um ataque a ela dirigido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Embora lamente o benef\u00edcio concedido aos pol\u00edticos corruptos, o autor acha correta a decis\u00e3o do STF.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na vis\u00e3o do autor, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil entender a diferen\u00e7a entre o que \u00e9 justo e o que \u00e9 legal e aceitar que a legalidade sobreponha-se \u00e0 justi\u00e7a.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238635\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No texto h\u00e1 marcas de autoria. Partindo delas, pode-se inferir a posi\u00e7\u00e3o do seu autor sobre a aplica\u00e7\u00e3o da lei da ficha limpa. Marque a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que<b> N\u00c3O </b>indica corretamente, segundo as pistas textuais, o posicionamento do autor. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Visitei uma amiga<b> cuja </b>m\u00e3e morreu h\u00e1 uma semana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Um pa\u00eds<b> cujos </b>dirigentes s\u00e3o corruptos n\u00e3o pode ter justi\u00e7a social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A jovem perdeu o pai<b> cujo </b>era o presidente da ind\u00fastria de redes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Conheci a menina de<b>cuja</b>intelig\u00eancia voc\u00ea me falou.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238636\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Observe o emprego do pronome relativo \"cujo (a, s)\" em <i>ardente defensor da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral moralizante <b>cuja</b> aplica\u00e7\u00e3o ele s\u00f3 decidiu adiar para n\u00e3o ferir o artigo 16 da Constitui\u00e7\u00e3o </i>(linhas 119-122). Assinale a op\u00e7\u00e3o em que o emprego desse pronome, diferentemente do que ocorre no texto, est\u00e1 em <b>DESACORDO</b> com a gram\u00e1tica normativa. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ingerir, imortal, irrealidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Irracional, inimagin\u00e1vel, importar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Imprudente, imperme\u00e1vel, intolerante.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Imergir, impenitente, ilegalidade.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238637\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011portugues/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Assinale a op\u00e7\u00e3o em que os voc\u00e1bulos apresentam o sufixo<i> i(m/n) </i>com o mesmo sentido que ele tem na palavra <i>ineleg\u00edveis </i>(linha 96). <br>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 20}]