[{"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "reais maiores do que ou igual a -16.", "is_correct": true}, {"answer_text": "inteiros positivos m\u00faltiplos de 8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reais positivos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "reais.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os poss\u00edveis valores para o produto de dois n\u00fameros reais cuja diferen\u00e7a \u00e9 8 s\u00e3o todos os n\u00fameros", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2\u221a3 u. a.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3\u221a3 u. a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4\u221a3 u. a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5\u221a3 u. a.", "is_correct": false}], "question_statement": "A \u00e1rea do pol\u00edgono regular convexo circunscrito a um c\u00edrculo unit\u00e1rio e que possui 9 diagonais \u00e9 igual", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "s\u00e1bado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "domingo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "segunda-feira.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ter\u00e7a-feira.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">Maria observou que suas f\u00e9rias, naquele ano, terminariam no dia 27 de julho, uma segunda feira, e agendou uma reuni\u00e3o com seus amigos no primeiro feriado do segundo semestre, que no caso era o dia sete de setembro. A reuni\u00e3o foi agendada para um(a)</span><br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "34828.", "is_correct": false}, {"answer_text": "43824.", "is_correct": true}, {"answer_text": "48324.", "is_correct": false}, {"answer_text": "84324.", "is_correct": false}], "question_statement": "A soma de todos os n\u00fameros inteiros positivos, m\u00faltiplos de 12, situados entre 2<span style=\"vertical-align: super;\">5</span> e 2<span style=\"vertical-align: super;\">10</span> \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2\u03c0 e [-1,1].", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u03c0 e [-2,2].", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u03c0 e [-2,2].", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u03c0 e [-1,1].", "is_correct": true}], "question_statement": "O per\u00edodo e a imagem da fun\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica f: R \u2192R definida por f(x) = cos<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>x \u2013 sen<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>x, s\u00e3o respectivamente,", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1!.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2!.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3!.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4!.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p>Se S<span style=\"vertical-align: sub;\">n</span> representa a soma dos n primeiros n\u00fameros naturais positivos ( S<span style=\"vertical-align: sub;\">n</span> = 1 + 2 + \u22c5\u22c5\u22c5\u22c5 + n ), ent\u00e3o o valor do determinante da matriz</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2013-matematica/img1.png\" style=\"width: 144px;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">\u00e9 igual a</span><br></p><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<sub></sub>h = log<sub>n</sub><sup>a</sup>\u2013 log<sub>n</sub><sup>b</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "h = log<sub>n</sub><sup>b </sup>\u2013 log<sub>n</sub><sup>a</sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "h = log<sub>n</sub><sup>a</sup>/log<sub>n</sub><sup>b</sup><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "h = log<sub>n</sub><sup>b</sup>/log<sub>n</sub><sup>a</sup>", "is_correct": false}], "question_statement": "Se os n\u00fameros reais a e b s\u00e3o positivos, distintos, diferentes de 1 e satisfazem a igualdade bx = a<sup>x/h</sup> para qualquer n\u00famero real x, ent\u00e3o, para n positivo e diferente de 1, o valor de h \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "56.", "is_correct": false}, {"answer_text": "120.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3125.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6720.", "is_correct": true}], "question_statement": "Se o conjunto A possui 5 elementos e o conjunto B possui 8 elementos, quantas s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es injetivas f : A \u2192B?", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "70%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "150%.", "is_correct": true}, {"answer_text": "85%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "110%.", "is_correct": false}], "question_statement": "A loja O GABI oferece duas op\u00e7\u00f5es de pagamentos em suas vendas, a partir do valor constante nas mercadorias: \u00e0 vista, com 30% de desconto, ou em dois pagamentos mensais e iguais, sem desconto, sendo o primeiro pagamento feito no ato da compra. Admitindo-se que o valor real de venda corresponde ao valor pago nas compras \u00e0 vista, a taxa mensal de juros embutida nas vendas a prazo \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "720.", "is_correct": false}, {"answer_text": "648.", "is_correct": false}, {"answer_text": "446.", "is_correct": false}, {"answer_text": "252.", "is_correct": true}], "question_statement": "Quantos s\u00e3o os inteiros positivos de tr\u00eas d\u00edgitos nos quais o algarismo 7 aparece?", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "16 u. a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12 u. a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 u. a.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4 u. a.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se identificarmos o n\u00famero real p com o n\u00famero complexo p + 0i, a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo, no plano complexo, cujos v\u00e9rtices s\u00e3o as ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o x<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> \u2013 4x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + 4x \u2013 16 = 0 \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2/3 m", "is_correct": false}, {"answer_text": "3/5 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4/5 m.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3/4 m.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sejam r e s retas paralelas cuja dist\u00e2ncia entre elas \u00e9 igual a 3 m, UV um segmento de reta unit\u00e1rio contido em s e Y um ponto da reta r, cuja dist\u00e2ncia de U a Y \u00e9 igual a 5 m. Se X \u00e9 o p\u00e9 da perpendicular baixada de V sobre o segmento UY ou seu prolongamento, ent\u00e3o a medida do segmento UX \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "circunfer\u00eancia cuja medida do raio \u00e9 igual a 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "par\u00e1bola cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>- 4x + 8 = 0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "elipse cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>+ 3y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>= 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "par\u00e1bola cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>\u2013 4y + 8 = 0.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em um plano, munido do sistema de coordenadas cartesianas usual, o conjunto dos pontos equidistantes da reta x - 1 = 0 e do ponto (3,0) representa uma", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "64.", "is_correct": true}, {"answer_text": "68.", "is_correct": false}, {"answer_text": "72.", "is_correct": false}, {"answer_text": "76.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se os n\u00fameros -1 e 2 s\u00e3o ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o polinomial x<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> + x<span style=\"vertical-align: super;\">2 </span> + mx + p = 0, ent\u00e3o o valor de (m + p)<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "p = 2, q = 3\u03c0/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "p = 3, q = 2\u03c0/3", "is_correct": false}, {"answer_text": "p = 3, q = 3\u03c0/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "p = 2, q = 2\u03c0/3", "is_correct": true}], "question_statement": "Um n\u00famero complexo z, em sua forma trigonom\u00e9trica, \u00e9 do tipo z = p(cosq + isenq), onde p \u00e9 o m\u00f3dulo de z e q \u00e9 a medida em radiano do argumento de z. Ao apresentarmos o n\u00famero complexo z = -1 + i\u221a3 em sua forma trigonom\u00e9trica, os par\u00e2metros p e q s\u00e3o respectivamente", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u221a3/2 m<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3 m<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u221a3 m<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4\u221a3 m<sup>2</sup>", "is_correct": true}], "question_statement": "A \u00e1rea da superf\u00edcie do poliedro convexo cujos v\u00e9rtices s\u00e3o os pontos centrais das faces de um cubo cuja medida da aresta \u00e9 2 m \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "18 m.", "is_correct": true}, {"answer_text": "22 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "28 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "36 m.", "is_correct": false}], "question_statement": "S\u00e3o dados nove pontos distintos no espa\u00e7o e um segmento de reta JK de modo que cada um dos nove pontos juntamente com o ponto J e o ponto K s\u00e3o v\u00e9rtices de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo cuja hipotenusa \u00e9 o segmento JK. Se a medida do segmento JK \u00e9 4 m, ent\u00e3o a soma das medidas das dist\u00e2ncias de cada um dos nove pontos ao ponto m\u00e9dio do segmento JK \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "168.", "is_correct": false}, {"answer_text": "172.", "is_correct": false}, {"answer_text": "176.", "is_correct": false}, {"answer_text": "180.", "is_correct": true}], "question_statement": "Uma senha para operar em um determinado caixa eletr\u00f4nico \u00e9 formada por quatro letras e composta do seguinte modo: fixada uma ordem, a primeira letra \u00e9 escolhida do conjunto {H, I, J, K, L}; a segunda letra do conjunto {X, Y, Z}; a terceira letra do conjunto {M, N, P, Q} e a quarta letra do conjunto {U, V, W}. Nestas condi\u00e7\u00f5es o n\u00famero de senhas que podem ser constru\u00eddas \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u201345.", "is_correct": false}, {"answer_text": "45.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201354.", "is_correct": false}, {"answer_text": "54.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p>O termo independente de x no desenvolvimento de<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2013-matematica/img2.png\" style=\"width: 79px;\">\u00e9</p>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2013", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "782.", "is_correct": true}, {"answer_text": "648.", "is_correct": false}, {"answer_text": "540.", "is_correct": false}, {"answer_text": "419.", "is_correct": false}], "question_statement": "Seja ( x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>, x<sub>3</sub>, ... ) uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica cujo quarto termo \u00e9 igual a 6,5 e o oitavo termo igual a 15,5. Se f: R\u2192 R \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o definida por f(x) = 3x \u2013 1 e para, cada n, definirmos y<sub>n</sub> = f(x<sub>n</sub>), ent\u00e3o a soma y<sub>1</sub> + y<sub>2</sub> + y<sub>3</sub> + ... + y<sub>16</sub> \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}]