[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "todos os equinodermos s\u00e3o exclusivamente marinhos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "caramujos, baratas, e ouri\u00e7os do mar s\u00e3o exemplos de animais que apresentam exoesqueleto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cordados s\u00e3o todos os animais que possuem v\u00e9rtebras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "anel\u00eddeos e nematelmintos s\u00e3o parasitas obrigat\u00f3rios.", "is_correct": false}], "question_statement": "Existem milhares de esp\u00e9cies animais distribu\u00eddas nos mais variados habitats. Conhecer essa diversidade \u00e9 uma necessidade para que possamos ter um futuro mais saud\u00e1vel. Sobre os principais grupos animais, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, V, V, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, F, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "V, V, F, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, V, V, F.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os fungos s\u00e3o considerados organismos peculiares no mundo vivo, pois apresentam caracter\u00edsticas particulares. Analise as afirmativas abaixo e assinale com V as verdadeiras e com F as falsas: <br><br>( ) Fungos s\u00e3o seres vivos que somente se reproduzem assexuadamente, por meio da produ\u00e7\u00e3o intensa de esporos. <br><br>( ) <i>Arpergillum</i> e <i>Penicillium</i> s\u00e3o g\u00eaneros que se desenvolvem comumente sobre frutos podres e se reproduzem, predominantemente, por meio de con\u00eddios. <br><br>( ) Leveduras s\u00e3o formas unicelulares encontradas apenas em fungos do filo Ascomycota. <br><br>( ) Todos os basidiomicetos produzem estruturas macrosc\u00f3picas denominadas corpos de frutifica\u00e7\u00e3o ou basidiomas. <br><br>( ) O ciclo reprodutivo dos ascomicetos envolve uma fase assexuada,que produz con\u00eddios, e outra sexuada que resulta em asc\u00f3sporos. <br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "macr\u00f3fagos e neutr\u00f3filos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "linf\u00f3citos e macr\u00f3fagos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mast\u00f3citos e bas\u00f3filos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "leuc\u00f3citos e mast\u00f3citos.", "is_correct": false}], "question_statement": "As alergias s\u00e3o respostas do sistema imunol\u00f3gico a subst\u00e2ncias estranhas ao nosso organismo e os sintomas mais comuns das alergias s\u00e3o causados pela a\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito de defesa do nosso corpo. Em casos mais graves pode ocorrer um processo denominado choque anafil\u00e1tico, que \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica intensa. Dentre os tipos celulares principalmente relacionados a esse tipo de rea\u00e7\u00e3o est\u00e3o <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV apenas.", "is_correct": true}], "question_statement": "Leia o texto abaixo: <br><br> \u201c <i>Ontem floriste como por encanto, sintetizando toda a primavera; mas tuas flores, fr\u00e1geis entretanto, tiveram o esplendor de uma quimera. Como num sonho, ou num conto de fada, se transformando em n\u00edvea cascata, tuas florzinhas, em sutil balada, ca\u00edam como se chovesse prata...\u201d </i> S\u00edlvio Ricciardi <br>Fonte: http://epoca.globo.com/especiais/rev500anos/planta.htm <br><br>Durante a primavera, a flora\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies promove um grande espet\u00e1culo para os que transitam nas cidades, pois \u00e9 nessa esta\u00e7\u00e3o que ocorre uma explos\u00e3o de cores e formas. Analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre a estrutura das flores: <br><br>I. O androceu \u00e9 o verticilo reprodutor masculino, formado por folhas modificadas denominadas estames, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de p\u00f3len. <br><br>II. O gr\u00e3o de p\u00f3len \u00e9 um micr\u00f3sporo e representa a fun\u00e7\u00e3o de gameta masculino do vegetal, sendo assim denominado anteroz\u00f3ide. <br><br>III. Flores di\u00f3icas possuem os dois sexos e por isso s\u00e3o denominadas hermafroditas. <br><br>IV. O posicionamento dos \u00f3vulos na parede interna do ov\u00e1rio corresponde \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ficar\u00e3o as sementes quando este se transformar no fruto. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "as chances de se estabelecer em um determinado ecossistema s\u00e3o proporcionais \u00e0 baixa capacidade de dispers\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esses seres apresentam ciclos reprodutivos com per\u00edodos juvenis curtos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "normalmente produzem poucas estruturas reprodutivas e, consequentemente, pequeno n\u00famero de descendentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esses organismos s\u00f3 se reproduzem em momentos favor\u00e1veis, uma vez que s\u00e3o muito exigentes e n\u00e3o toleram varia\u00e7\u00f5es ambientais.", "is_correct": false}], "question_statement": "Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras s\u00e3o seres vivos que se encontram fora da sua \u00e1rea natural de distribui\u00e7\u00e3o, introduzidos por dispers\u00e3o acidental ou intencional. Esses organismos s\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade dos diversos ecossistemas, pois se apropriam dos recursos naturais dispon\u00edveis para as esp\u00e9cies nativas, em meio a uma competi\u00e7\u00e3o ferrenha. Com rela\u00e7\u00e3o aos bioinvasores, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "promove o aumento da fixa\u00e7\u00e3o do carbono durante a fotoss\u00edntese.", "is_correct": true}, {"answer_text": "devido ao aumento da respira\u00e7\u00e3o vegetal, provoca o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "garante a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s metano atmosf\u00e9rico, devido ao maior n\u00famero de plantas dispon\u00edveis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "determina uma maior fixa\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio dispon\u00edvel na atmosfera, devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da atividade bacteriana nas ra\u00edzes das plantas replantadas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia o texto a seguir: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011biologia-1/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>Pode-se afirmar corretamente que o reflorestamento contribui para a diminui\u00e7\u00e3o do efeito estufa, pois <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Rela\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas s\u00e3o aquelas estabelecidas entre indiv\u00edduos de mesma esp\u00e9cie e rela\u00e7\u00f5es intra-espec\u00edficas s\u00e3o aquelas estabelecidas entre indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O mutualismo \u00e9 um bom exemplo de rela\u00e7\u00e3o desarm\u00f4nica interespec\u00edfica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sociedades s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es nas quais existe uma associa\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie, que se mant\u00eam ligados anatomicamente formando uma unidade estrutural, como acontece com abelhas e cupins.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O predatismo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o interespec\u00edfica desarm\u00f4nica importante para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do ecossistema", "is_correct": true}], "question_statement": "O mundo vivo compreende um sistema complexo de rela\u00e7\u00f5es classificadas, do ponto de vista did\u00e1tico, como harm\u00f4nicas ou desarm\u00f4nicas, que acontecem o tempo todo entre esp\u00e9cies diferentes ou mesmo entre indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie. <br><br>Sobre estas rela\u00e7\u00f5es, assinale a alternativa correta: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "possuem o sistema imunol\u00f3gico deficiente e dessa forma s\u00e3o incapazes de produzir anticorpos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "abusam de medicamentos e o organismo produz anticorpos contra essas subst\u00e2ncias estranhas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "produzem anticorpos contra as pr\u00f3prias partes de seu corpo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao receber transfus\u00f5es sangu\u00edneas o corpo reage atrav\u00e9s da prolifera\u00e7\u00e3o de anticorpos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Segundo pesquisas, o n\u00famero de portadores de doen\u00e7as auto-imunes tem aumentado nos \u00faltimos 40 anos, e isso talvez seja um reflexo do aprimoramento das t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico laboratoriais. Dentre essas doen\u00e7as existem pouco mais do que 30 tipos, cada um deles com sintomas espec\u00edficos e consequ\u00eancias distintas. As pessoas desenvolvem doen\u00e7as auto- imunes, porque <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "prote\u00edna encontrada no tecido muscular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fosfolip\u00eddio encontrada no tecido epitelial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "glic\u00eddio encontrada no tecido conjuntivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "lip\u00eddio encontrada no tecido nervoso.", "is_correct": true}], "question_statement": "A mielina \u00e9 uma subst\u00e2ncia do tipo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Temperaturas ambientais elevadas provocam uma diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de suor e de urina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Altas temperaturas estimulam a produ\u00e7\u00e3o de uma maior quantidade de suor e de urina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quando h\u00e1 diminui\u00e7\u00e3o da temperatura ambiente, o indiv\u00edduo produz maior quantidade de suor e maior quantidade de urina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Temperaturas baixas levam a uma menor quantidade de suor e maior quantidade de urina.", "is_correct": true}], "question_statement": "A \u00e1gua, elemento essencial para a perman\u00eancia da vida no planeta em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma subst\u00e2ncia important\u00edssima para a regula\u00e7\u00e3o da temperatura corporal, condi\u00e7\u00e3o que permitiu uma maior adapta\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o dos animais de sangue quente, independentemente da varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do ambiente. A estabilidade da temperatura corporal varia, basicamente, em fun\u00e7\u00e3o da sudorese e da produ\u00e7\u00e3o de urina. Assinale, dentre as op\u00e7\u00f5es a seguir, aquela que indica corretamente como funciona esse controle:<br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 uma verminose cujas larvas podem se instalar no c\u00e9rebro, condi\u00e7\u00e3o conhecida como cisticercose cerebral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as larvas que atravessam as paredes do intestino delgado se direcionam aos vasos sangu\u00edneos e linf\u00e1ticos, espalham- se pelo organismo, atingem a faringe, e somente s\u00e3o liberadas juntamente com a tosse ou muco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os vermes adultos se instalam no aparelho digestivo dos seres humanos, nutrindo-se de sangue do hospedeiro e causando anemia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a contamina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 exclusivamente pela ingest\u00e3o de ovos do verme, geralmente encontrados no solo, na \u00e1gua, em alimentos e em m\u00e3os que tiveram um contato anterior com fezes animais contaminadas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia o texto a seguir: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011biologia-1/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>Sobre a ancilostomose, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "bact\u00e9rias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cianobact\u00e9rias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "algas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "plantas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sabe-se que a presen\u00e7a do oxig\u00eanio livre na atmosfera se deve \u00e0 a\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica dos seres vivos. Inicialmente, o oxig\u00eanio foi liberado gra\u00e7as ao surgimento de seres do tipo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "centrol\u00e9citos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "al\u00e9citos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "oligol\u00e9citos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "heterol\u00e9citos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Nos insetos, de acordo com a presen\u00e7a de vitelo, s\u00e3o encontrados os \u00f3vulos do tipo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "protista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "arqueobact\u00e9ria.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cianobact\u00e9ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "eubact\u00e9ria.", "is_correct": false}], "question_statement": "Pode-se afirmar corretamente, que o tipo de organismo procarionte que obt\u00e9m energia por quimioss\u00edntese a partir da energia geot\u00e9rmica emanada nas profundezas oce\u00e2nicas, onde a luz do sol n\u00e3o penetra \u00e9 um(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cordados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "equinodermas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "anel\u00eddeos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "artr\u00f3podes.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dos grupos de animais apresentados nas op\u00e7\u00f5es abaixo, a organiza\u00e7\u00e3o metam\u00e9rica do corpo \u00e9 mais primitiva nos <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ba\u00e7o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cora\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pulm\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "p\u00e2ncreas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Destruir hem\u00e1cias envelhecidas \u00e9 uma prerrogativa do <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "vis\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "audi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tato.", "is_correct": true}, {"answer_text": "paladar.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os discos de Merkel s\u00e3o estruturas ligadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "aconselhamento gen\u00e9tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "engenharia gen\u00e9tica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "geneterapia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "recombina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica.", "is_correct": false}], "question_statement": "O conjunto de procedimentos usados na manipula\u00e7\u00e3o do DNA denomina-se <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2(duas), porque este tipo de heran\u00e7a funciona de acordo com as regras do monoibridismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3(tr\u00eas), porque cada par de poligenes \u00e9 respons\u00e1vel por uma classe fenot\u00edpica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6(seis), porque cada poligene \u00e9 respons\u00e1vel por uma classe fenot\u00edpica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "7(sete), porque o n\u00famero de classes fenot\u00edpicas \u00e9 igual ao n\u00famero de poligenes mais um.", "is_correct": true}], "question_statement": "Em determinado tipo de heran\u00e7a com efeito cumulativo de 6(seis) poligenes, a quantidade de classes fenot\u00edpicas encontradas \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: <br><br>I. O casamento consangu\u00edneo \u00e9 desaconselhado, porque genes recessivos respons\u00e1veis por fen\u00f3tipos an\u00f4malos podem se juntar com mais frequ\u00eancia, causando certa anomalia na descend\u00eancia. <br><br>II. Amniocentese \u00e9 uma doen\u00e7a causada no feto por rompimento da bolsa amni\u00f3tica. <br><br>III. A <b>amostragem vilo-cori\u00f4nica</b> \u00e9 um tipo de exame, usado em aconselhamento gen\u00e9tico, que permite diagnosticar doen\u00e7as heredit\u00e1rias entre a oitava e a d\u00e9cima semanas de gravidez. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 20}]