[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a un animal ya conocido de los cient\u00edficos pero nunca encontrado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a un tipo de dinosaurio extinguido desde hac\u00eda miles de a\u00f1os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a una especie de animal totalmente desconocida de la paleontolog\u00eda.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a un mam\u00edfero hecho de diferentes partes de otros animales.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238638\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seg\u00fan las primeras l\u00edneas del texto, los f\u00f3siles encontrados pertenec\u00edan <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "se alimentaba de restos de otros animales.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se zampaba de otros de su misma especie.", "is_correct": false}, {"answer_text": "era un depredador implacable.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com\u00eda vegetales, especialmente hierba.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238639\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El texto nos dice que el extra\u00f1o animal, cuyo f\u00f3sil ha sido encontrado,<br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a la ferocidad del tiarajudens eccentricus.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a la expresi\u00f3n de Juan Carlos Cisneros.", "is_correct": true}, {"answer_text": "al lugar en donde encontraron el f\u00f3sil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a la edad de la piedra, \u00e9poca de vida del animal.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238640\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La expresi\u00f3n \u201cse qued\u00f3 de piedra\u201d (l\u00ednea 7) se refiere <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "por sus colmillos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a causa de su tama\u00f1o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "por tener una mand\u00edbula de perro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a causa de la boca con s\u00f3lo dos dientes.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238641\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La cabeza del f\u00f3sil sorprendi\u00f3 a los paleont\u00f3logos principalmente <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tiene ancestrales encontrados en Namibia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cuando atacado, se defend\u00eda como los jabal\u00edes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "era herb\u00edvoro, pero con caninos extra\u00f1os a esa especie.", "is_correct": true}, {"answer_text": "vivi\u00f3 en tierras semejantes a las del Brasil actual.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238642\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El extra\u00f1o animal a que se refiere el texto <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "numeral ordinal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pronombre indefinido.", "is_correct": true}, {"answer_text": "adverbio de cantidad.", "is_correct": false}, {"answer_text": "preposici\u00f3n simple.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238643\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El t\u00e9rmino \u201cUno\u201d (l\u00ednea 1) tiene funci\u00f3n de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 me alegro con tu visita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Confieso que te quiero\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pepe trabaja m\u00e1s que el hermano y gana \u2026\u2026\u2026 menos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Le he dicho todo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 en serio.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238644\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La forma apocopada \u201cmuy\u201d completa correctamente la siguiente frase <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "demasiado feo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "poco presentable.", "is_correct": false}, {"answer_text": "muy raro.", "is_correct": true}, {"answer_text": "bastante corriente.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238645\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La expresi\u00f3n \u201clo m\u00e1s ins\u00f3lito\u201d (l\u00edneas 17-18) debe ser comprendida como <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "le.", "is_correct": true}, {"answer_text": "lo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "me.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238646\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El pronombre complemento que completa correctamente la frase \u201c \u2026\u2026 ped\u00ed a mi jefe un permiso para salir m\u00e1s temprano\u201d es", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "alv\u00e9olos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "predorso de la lengua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enc\u00edas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cielo de la boca.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238647\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La palabra \u201cpaladar\u201d (l\u00ednea 21) puede ser sustituida por <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "la hada madrina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "lo bellas artes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "la Am\u00e9rica hispana.", "is_correct": true}, {"answer_text": "el harina blanca.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238648\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seg\u00fan el empleo del art\u00edculo, la expresi\u00f3n correcta es <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tel\u00e9fono.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aprendizaje.", "is_correct": true}, {"answer_text": "carroza.", "is_correct": false}, {"answer_text": "momia.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238649\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> \u201cequipo\u201d (l\u00ednea 27) es palabra masculina en espa\u00f1ol y no femenina como en portugu\u00e9s. El otro heterogen\u00e9rico est\u00e1 en <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "El<u>m\u00edo </u>padre es abogado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tus amigos son tambi\u00e9n los<u>mis. </u>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9stos son<u>sus</u>mejores trabajos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<u>Suyos </u>pantalones est\u00e1n arreglados.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238650\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El uso correcto del posesivo subrayado est\u00e1 en <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "por estar en tono interrogativo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "porque es grave acabada en vocal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "por estar en tono admirativo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para deshacer la ambig\u00fcedad.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238651\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> En \u201cno saben <u>c\u00f3mo</u> muri\u00f3\u201d (l\u00edneas 36-37) el t\u00e9rmino subrayado lleva acento <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "r\u00edo", "is_correct": false}, {"answer_text": "seo", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ra\u00fal", "is_correct": false}, {"answer_text": "buey", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238652\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Apunta el monos\u00edlabo. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cray\u00f3nes y l\u00e1pizes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cray\u00f3ns y l\u00e1piz.", "is_correct": false}, {"answer_text": "crayones y lapices.", "is_correct": false}, {"answer_text": "crayones y l\u00e1pices.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238653\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Las formas \u201ccray\u00f3n\u201d y \u201cl\u00e1piz\u201d (l\u00ednea 50) est\u00e1n ambas en el singular. Las respectivas formas plurales son <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ella<b>ten</b>quince a\u00f1os.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No la veo<b>haz</b>dos semanas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<b>S\u00e9</b>t\u00fa m\u00e1s estudioso.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Ellos<b> bieben </b>mucho vino.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238654\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La forma verbal subrayada est\u00e1 empleada de forma correcta en <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "gerundio e infinitivo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pret\u00e9rito indefinido y participio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "infinitivo y participio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "presente indicativo y pret\u00e9rito indefinido.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238655\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Adem\u00e1s del imperativo, los tiempos verbales que exigen la \u00e9nclisis, o sea, el pronombre pospuesto al verbo, son <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Voy\u2026\u2026\u2026\u2026 pasear con Isabel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Compr\u00f3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 unos pantalones de terciopelo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Necesito contratar\u2026\u2026\u2026\u2026 un cocinero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Don Quijote cabalgaba\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 Rocinante.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238656\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La preposici\u00f3n \u201ca\u201d <b>NO</b> debe ser empleada en la siguiente frase <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "costumbre", "is_correct": false}, {"answer_text": "arte", "is_correct": false}, {"answer_text": "delta", "is_correct": true}, {"answer_text": "sangre", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238657\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> De los sustantivos presentados abajo, hay uno cuyo significado depende del g\u00e9nero. Ap\u00fantalo.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 20}]