[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5.", "is_correct": false}], "question_statement": "A quantidade de n\u00fameros inteiros positivos x, com tr\u00eas d\u00edgitos, tais que \u221ax < 14 e o produto de seus d\u00edgitos \u00e9 igual a 24 \u00e9", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "16.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": false}], "question_statement": "O maior valor da raz\u00e3o de uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica para que os n\u00fameros 7, 23 e 43 sejam tr\u00eas de seus termos \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "11.", "is_correct": false}, {"answer_text": "17.", "is_correct": true}, {"answer_text": "33.", "is_correct": false}, {"answer_text": "37.", "is_correct": false}], "question_statement": "A soma dos quadrados das ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o x<sup>2</sup> + (p \u2013 5)x \u2013 (p + 4) = 0, depende do n\u00famero real p. O menor valor que esta soma pode assumir \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "R$ 101.000,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 100.000,00.", "is_correct": true}, {"answer_text": "R$ 99.000,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 97.000,00.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tadeu colocou um terreno \u00e0 venda visando um lucro de 20% sobre o pre\u00e7o de custo. N\u00e3o conseguindo vender, reduziu a porcentagem de lucro pela metade e conseguiu vender 3/5 dos 2/3 do terreno, recebendo ent\u00e3o R$ 44.000,00. <br><br>Qual \u00e9 o pre\u00e7o de custo do terreno? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1,0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sejam M e N os pontos em que a reta y = x intercepta a circunfer\u00eancia x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup> - 4x - 2y + 4 = 0. Se P \u00e9 um ponto desta circunfer\u00eancia tal que o tri\u00e2ngulo MNP \u00e9 ret\u00e2ngulo, ent\u00e3o a medida da \u00e1rea deste tri\u00e2ngulo, em unidade de \u00e1rea, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4,50.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,50.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,00.", "is_correct": true}], "question_statement": "Sejam R um ponto da diagonal MP do ret\u00e2ngulo MNPQ, U e V as proje\u00e7\u00f5es ortogonais de R sobre os lados MQ e QP respectivamente. Se as medidas dos lados MQ e QP s\u00e3o respectivamente 3 m e 4 m, ent\u00e3o a medida, em m<sup>2 </sup>, da maior \u00e1rea poss\u00edvel do ret\u00e2ngulo URVQ \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "20.", "is_correct": false}, {"answer_text": "21.", "is_correct": false}, {"answer_text": "23.", "is_correct": true}, {"answer_text": "24.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma universidade matriculou no presente semestre 96 alunos novos no Curso de Medicina, 72 no Curso de Direito e 108 no Curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Para recepcionar os calouros ser\u00e1 realizada uma \u201csemana cultural\u201d na qual os alunos novos ser\u00e3o distribu\u00eddos em grupos com o mesmo n\u00famero de integrantes e sem misturar alunos de um curso com alunos de outro curso. O n\u00famero m\u00ednimo de grupos que podem ser formados com estas caracter\u00edsticas \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12.", "is_correct": false}, {"answer_text": "16.", "is_correct": false}], "question_statement": "No plano cartesiano usual, o quadrado PQRS tem tr\u00eas dos seus v\u00e9rtices sobre o gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o f(x) = x<sup>2 </sup> sendo um deles o ponto (0,0). A soma de todas as coordenadas dos v\u00e9rtices do quadrado \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "578.", "is_correct": false}, {"answer_text": "875.", "is_correct": false}, {"answer_text": "758.", "is_correct": false}, {"answer_text": "785.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um cilindro circular reto cuja medida do raio da base \u00e9 5 m \u00e9 cortado por um plano perpendicular \u00e0s suas bases (paralelo ao eixo do cilindro). A dist\u00e2ncia do plano ao eixo do cilindro \u00e9 3 m. Se a diferen\u00e7a entre a \u00e1rea lateral do cilindro e a \u00e1rea retangular determinada sobre o plano \u00e9 234 m<sup>2 </sup>, considerando <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"> igual a 3,14, ent\u00e3o a medida do volume do cilindro, em m<sup>3</sup> , \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img3.amazonaws.com/images/provas/27325/a.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img4.amazonaws.com/images/provas/27325/b.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img style=\"width: 37.5517px; height: 33px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img5.amazonaws.com/images/provas/27325/c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"width: 36.5357px; height: 31px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img6.amazonaws.com/images/provas/27325/d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Se p e q s\u00e3o n\u00fameros positivos com p > q e log(pcos<sup>2</sup> q+psen<sup>2</sup> q)<sup>2 </sup> - 2log(p<sup>2</sup> \u2013 q<sup>2</sup> )+log(p - q)<sup>2 </sup>= -1, ent\u00e3o o valor de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img2.amazonaws.com/images/provas/27325/img1.png\" style=\"width: 30.709677419354836px; height: 28px;\"> \u00e9<br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "y = x<sup>-1 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x<sup>2</sup>+ y<sup>2 </sup>= 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x.y = 0, com x \u2260 y.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "|x| = |y|.", "is_correct": true}], "question_statement": "Se o conjugado do n\u00famero complexo z = x + i / y + i, em que x e y s\u00e3o n\u00fameros reais n\u00e3o nulos e i <sup>2</sup> = -1, \u00e9 igual a seu inverso multiplicativo z<sup>-1</sup> , ent\u00e3o devemos ter <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "6,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,75.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,25.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6,50.", "is_correct": false}], "question_statement": "A raz\u00e3o entre as \u00e1reas do c\u00edrculo circunscrito e do c\u00edrculo inscrito ao tri\u00e2ngulo cujas medidas dos lados s\u00e3o respectivamente 6 m, 8 m e 10 m \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img8.amazonaws.com/images/provas/27325/13_b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "-3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img9.amazonaws.com/images/provas/27325/13_d.png\"><br>", "is_correct": true}], "question_statement": "Considere as matrizes M, N e P dadas por <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img7.amazonaws.com/images/provas/27325/quest_o11.png\"><br><br>O valor do determinante da matriz inversa de P \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "inteiro positivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "inteiro negativo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "irracional positivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "irracional negativo.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sejam f e g fun\u00e7\u00f5es reais de vari\u00e1vel real definidas por f(x) = x<sup>3 </sup> - 16x e g(x) = 9x. Se as abscissas dos pontos de interse\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico de f com o gr\u00e1fico de g s\u00e3o respectivamente m, p e q ent\u00e3o mp + mq + pq \u00e9 um n\u00famero <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<pimg style=\"\" src=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/27325/15_a.png\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img11.amazonaws.com/images/provas/27325/15_a.png\"><br></pimg>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img12.amazonaws.com/images/provas/27325/15_b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img13.amazonaws.com/images/provas/27325/15_c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img14.amazonaws.com/images/provas/27325/15_d.png\"><br>", "is_correct": true}], "question_statement": "Marcam-se 7 pontos sobre a reta r e 9 pontos sobre a reta s, paralela a r, todos distintos. Se p \u00e9 o n\u00famero de tri\u00e2ngulos e q o n\u00famero de quadril\u00e1teros convexos que se podem tra\u00e7ar com v\u00e9rtices nestes pontos, ent\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img10.amazonaws.com/images/provas/27325/q15.png\"> \u00e9 igual a <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "64.", "is_correct": false}, {"answer_text": "72.", "is_correct": false}, {"answer_text": "88.", "is_correct": false}, {"answer_text": "96.", "is_correct": true}], "question_statement": "O n\u00famero de tri\u00e2ngulos que podem ser constru\u00eddos, de tal forma que os v\u00e9rtices destes tri\u00e2ngulos s\u00e3o v\u00e9rtices de um pol\u00edgono regular de 12 lados e exatamente um dos lados de cada tri\u00e2ngulo \u00e9 tamb\u00e9m lado do pol\u00edgono, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img15.amazonaws.com/images/provas/27325/17a.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img16.amazonaws.com/images/provas/27325/17b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img17.amazonaws.com/images/provas/27325/17c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica/img18.amazonaws.com/images/provas/27325/17d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "As medidas dos lados de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo expressas em metros formam uma progress\u00e3o geom\u00e9trica cujo primeiro termo \u00e9 a medida do cateto de menor comprimento. A raz\u00e3o desta progress\u00e3o \u00e9 um n\u00famero que est\u00e1 no intervalo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2\u221a24.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u221a38.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u221a46.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2\u221a52.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em uma circunfer\u00eancia S as cordas XY e WZ s\u00e3o paralelas e as medidas de seus comprimentos s\u00e3o respectivamente 14 m e 10 m. Se a dist\u00e2ncia entre estas cordas \u00e9 6 m, ent\u00e3o a medida, em metro, do comprimento da corda em S equidistante das duas primeiras \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "30\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "45\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60\u00b0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "75\u00b0.", "is_correct": true}], "question_statement": "No sistema de coordenadas cartesianas usual, considere os pontos P = (0,1), E = (1,0) e R = ( \u221a3 ,0). Se S \u00e9 o ponto onde a reta perpendicular a PR passando por E intercepta PR, ent\u00e3o a medida do \u00e2ngulo P\u00caS \u00e9 <br> <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se na divis\u00e3o do polin\u00f4mio P(x) por x2 \u2013 4 o resto \u00e9 x + 22 e o quociente \u00e9 x<sup>2</sup> + 25 e se p \u00e9 o produto e q a soma das ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o P(x) = 0, ent\u00e3o a pot\u00eancia p<sup>q </sup> \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}]