[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pedol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "litol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "geomorfol\u00f3gico, topogr\u00e1fico e fitoecol\u00f3gico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico.", "is_correct": true}], "question_statement": "Rochas, relevo e solos s\u00e3o temas respectivos dos seguintes mapas: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "terras baixas florestadas equatoriais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1reas mamelonares tropicais-atl\u00e2nticas florestadas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "chapad\u00f5es tropicais interiores com cerrados e florestas galerias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "planaltos subtropicais com arauc\u00e1rias.", "is_correct": false}], "question_statement": "Trata-se de um dom\u00ednio natural com caracter\u00edsticas tropicais \u00famidas, com processos de intemperismo qu\u00edmico em rochas cristalinas, com relevos fortemente dissecados em morros, colinas e cristas, e com a ocorr\u00eancia de processos erosivos acelerados motivados por desmatamentos desordenados. <br><br>A \u00e1rea com tais caracter\u00edsticas corresponde ao dom\u00ednio de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "fal\u00e9sia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "restinga.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ba\u00eda.", "is_correct": false}], "question_statement": "Aos cord\u00f5es arenosos dispostos paralelamente \u00e0 linha de costa e que t\u00eam forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica quatern\u00e1ria, d\u00e1-se a denomina\u00e7\u00e3o de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "tabuleiros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "maci\u00e7os residuais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "planaltos sedimentares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1reas inund\u00e1veis das plan\u00edcies fluviais.", "is_correct": true}], "question_statement": "O s\u00edtio urbano de Fortaleza tem maiores restri\u00e7\u00f5es a ocupa\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente como <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o carv\u00e3o \u00e9 uma fonte de combust\u00edvel f\u00f3ssil encontrado em rochas cristalinas pr\u00e9- cambrianas, que \u00e9 aproveitado, principalmente, em fornos sider\u00fargicos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as principais dificuldades para o aproveitamento da energia nuclear derivam de riscos associados \u00e0 seguran\u00e7a, ao armazenamento de res\u00edduos radioativos e \u00e0 ocorr\u00eancia eventual de desastres naturais como terremotos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as bacias Amaz\u00f4nica e do Paran\u00e1, no Brasil, s\u00e3o respectivamente as que t\u00eam maior potencial hidr\u00e1ulico e maior utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a energ\u00e9tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no Brasil, a amplia\u00e7\u00e3o das reservas e da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo tem sido verificada principalmente nos campos submersos da plataforma continental.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tratando-se da quest\u00e3o energ\u00e9tica, \u00e9 <b>INCORRETO </b>afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "question_statement": "Considere as afirma\u00e7\u00f5es a seguir no que se referem ao contexto geoecol\u00f3gico da Terra: <br><br>I. A floresta das regi\u00f5es temperadas tem um padr\u00e3o fision\u00f4mico muito homog\u00eaneo: \u00e9 pobre em diversidade vegetal, sendo encontrada em latitudes m\u00e9dias, de 35 a 45\u00b0. <br><br>II. A floresta das regi\u00f5es tropicais \u00e9 associada a climas quentes e \u00famidos: \u00e9 rica em diversidade vegetal, sendo encontrada em latitudes baixas, de 0 a 20\u00b0. <br><br>III. A floresta secund\u00e1ria, em qualquer regi\u00e3o da Terra, resulta de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, tendo o recrescimento das plantas ap\u00f3s a supress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. <br><br>IV. A floresta subtropical tem associa\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas pouco diversificadas, muito homog\u00eaneas e com grande variedade flor\u00edstica, sendo encontrada em altas latitudes, de 60 a 80\u00b0. <br><br>\u00c9 verdadeiro o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dom\u00ednios morfoestruturais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bacias hidrogr\u00e1ficas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "bacias sedimentares.", "is_correct": false}], "question_statement": "A distribui\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros - Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica, Pampa e Pantanal - tem uma configura\u00e7\u00e3o semelhante ou muito pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas correspondentes a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "na evolu\u00e7\u00e3o da natureza e do mecanismo de evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da Terra, os processos externos atuam isoladamente, sem conex\u00e3o entre eles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a estrutura geol\u00f3gica n\u00e3o interfere no mecanismo de origem e de evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da Terra.", "is_correct": false}, {"answer_text": "climas do passado, tamb\u00e9m chamados paleoclimas, n\u00e3o deixaram marcas de sua atua\u00e7\u00e3o, mesmo em rela\u00e7\u00e3o a flutua\u00e7\u00f5es marinhas ou a ocorr\u00eancia de ambientes fossil\u00edferos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da Terra, os processos externos ou exodin\u00e2micos s\u00e3o dependentes do clima e da vegeta\u00e7\u00e3o, e atuam de maneira integrada atrav\u00e9s dos sistemas de eros\u00e3o.", "is_correct": true}], "question_statement": "Sobre conceitos e princ\u00edpios da Geografia F\u00edsica, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A desertifica\u00e7\u00e3o tem afetado, principalmente, a \u00e1rea extensivamente recoberta por caatinga em solos rasos de tipos variados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Com a expans\u00e3o do processo de desertifica\u00e7\u00e3o, tem ocorrido a desorganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos como a agropecu\u00e1ria e o extrativismo vegetal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A desertifica\u00e7\u00e3o tem afetado, indistintamente, todos os grandes dom\u00ednios naturais do Nordeste brasileiro.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria dos climas secos, semi-\u00e1ridos e sub\u00famidos secos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tratando-se das condi\u00e7\u00f5es geoambientais e da ocupa\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido brasileiro, pode-se afirmar que a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que conduz \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel dos solos e dos demais recursos naturais renov\u00e1veis. <br><br>Sobre o processo em pauta, assinale a op\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m a afirma\u00e7\u00e3o<b> FALSA. <br></b>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "fases alternadas de aquecimento (interglacia\u00e7\u00e3o) ou resfriamento (glacia\u00e7\u00e3o).", "is_correct": true}, {"answer_text": "terremotos e manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "oscila\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s.", "is_correct": false}, {"answer_text": "deslocamento de correntes marinhas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Movimentos de transgress\u00e3o ou de regress\u00e3o marinha decorrem essencialmente de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pragm\u00e1ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cr\u00edticos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "tradicionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "positivistas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Estes ge\u00f3grafos, \u201capontaram a rela\u00e7\u00e3o entre a Geografia e a superestrutura de domina\u00e7\u00e3o de classe, na sociedade capitalista. Desvendaram as m\u00e1scaras sociais a\u00ed contidas, pondo \u00e0 luz os compromissos sociais do discurso geogr\u00e1fico, seu car\u00e1ter classista.\u201d<br><i>MORAES, Antonio Carlos Robert. Geografia Pequena Hist\u00f3ria Cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo, HUCITEC, 1995, p.113-114.</i><br><br>O excerto refere-se a uma corrente da geografia marcada pelo trabalho dos ge\u00f3grafos <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Produto Nacional Bruto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Produto Interno Bruto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Renda per capta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00cdndice de Gini.", "is_correct": false}], "question_statement": "O somat\u00f3rio de bens e servi\u00e7os produzidos ao longo de um ano por uma na\u00e7\u00e3o corresponde ao/\u00e0 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o corte acentuado dos d\u00e9ficits or\u00e7ament\u00e1rios, aumento de impostos e corte de gastos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a exclus\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia dos pa\u00edses que possuem economia sem liquidez.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a atua\u00e7\u00e3o coletiva dos pa\u00edses da Zona do Euro e as medidas financeiras para conter a crise.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a troca de uma pol\u00edtica de cortes or\u00e7ament\u00e1rios por outra que objetiva o crescimento econ\u00f4mico.", "is_correct": false}], "question_statement": "A crise na Zona do Euro pode afetar severamente a economia mundial e colocar em risco o futuro da moeda e da pr\u00f3pria Uni\u00e3o Europeia. At\u00e9 agora, as principais medidas de conten\u00e7\u00e3o da crise levam \u00e0 contra\u00e7\u00e3o fiscal e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do crescimento. Dentre as medidas que conduzem a esta situa\u00e7\u00e3o encontra(m)-se: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1, 2, 4, 3, 5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 4, 5, 1, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5, 3, 2, 4, 1.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2, 1, 3, 5, 4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Correlacione a segunda coluna de acordo com a primeira: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011geografia1/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 314.1746724890829px; height: 571px;\"><br><br>A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de 30 metros para 15 metros nas margens de riachos com at\u00e9 5 metros de largura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o aumento das \u00e1reas de APP de 30 para 50 metros nas margens de rios e riachos, independente do seu comprimento e da sua extens\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a transforma\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o menores que 10 ha em \u00e1reas destinadas exclusivamente \u00e0 atividade agroindustrial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o fim da explora\u00e7\u00e3o e da extra\u00e7\u00e3o mineral no estado do Par\u00e1.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dentre as medidas mais pol\u00eamicas do novo c\u00f3digo florestal est\u00e1 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "apenas as mudan\u00e7as conjunturais de uma economia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente o crescimento populacional de um pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "unicamente o crescimento do setor prim\u00e1rio da economia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a transforma\u00e7\u00e3o estrutural de uma economia.", "is_correct": true}], "question_statement": "O conceito de desenvolvimento econ\u00f4mico pode ser reservado para designar <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "defendeu com \u00eanfase, a cria\u00e7\u00e3o do Estado Palestino, lamentando a sua aus\u00eancia na ONU.", "is_correct": true}, {"answer_text": "reafirmou o apoio \u00e0s interven\u00e7\u00f5es militares no Oriente M\u00e9dio, solicitando novamente assento no conselho de seguran\u00e7a da ONU.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comunicou que o Brasil n\u00e3o utilizar\u00e1 os instrumentos de controle cambial para se proteger dos impactos da crise econ\u00f4mica atual.", "is_correct": false}, {"answer_text": "contrap\u00f5e-se fortemente \u00e0 ess\u00eancia da pol\u00edtica externa praticada durante o governo do Presidente Lula.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cDilma Rousseff foi t\u00e3o cr\u00edtica de Washington quanto era poss\u00edvel sem causar uma crise diplom\u00e1tica.\u201d<div style=\"text-align: right;\"><i>Carta Capital, 28 de setembro de 2011.p.34.</i><br><br>O excerto refere-se ao impacto geopol\u00edtico do discurso da Presidenta Dilma na abertura da Assembleia Geral da ONU, ocorrida no \u00faltimo dia 21 de setembro. Entre outras quest\u00f5es, a sua fala foi incisiva, porque <br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Nordeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Centro-Oeste.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Norte.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Sul.", "is_correct": false}], "question_statement": "Nos estados dessa regi\u00e3o do Brasil, a aus\u00eancia de esgotamento sanit\u00e1rio e \u00e1gua tratada s\u00e3o problemas cr\u00f4nicos, assim como a falta de infraestrutura de transportes, principalmente rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios. A densidade demogr\u00e1fica, de forma geral, \u00e9 bastante pequena em todos os estados, muito embora a popula\u00e7\u00e3o se concentre em sua maioria nas \u00e1reas urbanas. Essa descri\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 regi\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es que tratam do processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. <br><br>I. No governo de Get\u00falio Vargas, foram criadas as condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura necess\u00e1rias para a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira. <br><br>II. O governo de Juscelino Kubitschek priorizou a constru\u00e7\u00e3o de rodovias e obras para gera\u00e7\u00e3o de energia. <br><br>III. A d\u00e9cada de 90 foi marcada pela globaliza\u00e7\u00e3o da economia e pela consolida\u00e7\u00e3o do Brasil como grande produtor e exportador de tecnologia. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011geografia1/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 330.03821656050957px; height: 408px;\"></div><br>A partir do relato que convida \u00e0 reflex\u00e3o sobre o papel da mulher nas fam\u00edlias que habitam a zona rural do sert\u00e3o semi\u00e1rido, sua rela\u00e7\u00e3o com a seca e o estado de pobreza vivido por estas popula\u00e7\u00f5es, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br>I. Geralmente no semi\u00e1rido rural do Nordeste brasileiro, cabe \u00e0 mulher a tarefa de gerenciar o alimento cotidianamente e ao homem a fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social de produzi-lo e prover a fam\u00edlia. <br><br>II. De maneira geral, a mulher chefe de fam\u00edlia do semi\u00e1rido rural brasileiro enfrenta mais dificuldades que os homens, porque assume o n\u00facleo familiar sozinha. <br><br>III. Os efeitos dos longos per\u00edodos de estio n\u00e3o afetam igualmente a popula\u00e7\u00e3o e o territ\u00f3rio do semi\u00e1rido. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Geografia", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a grande nobreza, a quem muito interessava as terras do Reino e suas ilhas adjacentes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a pequena nobreza e funcion\u00e1rios da burocracia mon\u00e1rquica, muitos de extra\u00e7\u00e3o burguesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os Crist\u00e3os novos e judeus rec\u00e9m-convertidos por ordem de Dom Manuel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "homens como tesoureiros, escudeiros reais e provedores, escriv\u00e3es e negociantes.", "is_correct": false}], "question_statement": "As capitanias heredit\u00e1rias, imensos tratos de terras na col\u00f4nia portuguesa na Am\u00e9rica, foram distribu\u00eddas entre fidalgos portugueses cuja origem social era diversa. Dentre essa fidalguia, <b>EXCETUA(M)-SE </b><br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "A Era de Pombal (1750-1777) foi caracterizada pelo centralismo pol\u00edtico-econ\u00f4mico em Portugal. Considere as afirma\u00e7\u00f5es a seguir no que se referem \u00e0s a\u00e7\u00f5es Pombalinas no Brasil, col\u00f4nia portuguesa: <br><br>I. Foram demarcadas pelo apoio \u00e0s frequentes tentativas dos representantes da coroa portuguesa, de limitar o dom\u00ednio dos colonos mais importantes, destituindo-os do seu poder local. <br><br>II. Baseavam-se na recorrente inten\u00e7\u00e3o de afastar os nascidos no Brasil das C\u00e2maras Municipais e de outras inst\u00e2ncias do poder na col\u00f4nia, posto que expandir seus objetivos de centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica at\u00e9 o Brasil era seu maior objetivo. <br><br>III. Orientavam-se no sentido da retomada do controle, pela Metr\u00f3pole, dos mecanismos fiscais e comerciais do mundo colonial, bem como sobre as a\u00e7\u00f5es dos jesu\u00edtas e destes sobre os ind\u00edgenas. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I \u00e9 falsa e II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I \u00e9 verdadeira e II \u00e9 falsa.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cDe 1720 a 1735, a capitania da Bahia teve como governante o vice-rei Vasco Fernandes C\u00e9sar de Menezes (...) foi ent\u00e3o, que no dia 10 de maio de 1728 ocorreu o Levante do Ter\u00e7o Velho da guarni\u00e7\u00e3o de Salvador. Ter\u00e7o era a denomina\u00e7\u00e3o dada a um corpo de tropa reunindo seiscentos homens. Ter\u00e7o Velho, por ser o mais antigo existente na capital baiana. Apontado geralmente como um movimento de insatisfa\u00e7\u00e3o contra o vice-rei, teria outra raz\u00e3o mais objetiva.\u201d<div style=\"text-align: right;\"><i>Fonte: AQUINO, Rubim Santos Le\u00e3o et al. Sociedade Brasileira: uma hist\u00f3ria atrav\u00e9s dos Movimentos Sociais. Rio de Janeiro: Record, 2008.</i><br><br><div style=\"text-align: left;\">A partir do excerto acima, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir e assinale a op\u00e7\u00e3o correta:</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">I. O levante armado de militares representou o descontentamento da tropa com os soldos que, al\u00e9m de serem baixos, eram pagos de forma irregular.</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: left;\">II. O movimento acima mencionado significou uma luta conjunta entre a tropa rebelada e os escravos da cidade de Salvador.</div> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "O per\u00edodo da hist\u00f3ria brasileira conhecido como Imp\u00e9rio, 1822 a 1889, tem marcos cronol\u00f3gicos bem delimitados pela historiografia. <br><br>Acerca desse momento hist\u00f3rico, considere as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: <br><br>I. \u00c9 um momento de percal\u00e7os e avan\u00e7os para a constru\u00e7\u00e3o de um estado nacional, bem como da procura de solu\u00e7\u00e3o para as dificuldades em concretiz\u00e1-lo. <br><br>II. Este per\u00edodo, num primeiro momento, constituiu a luta contra ou a favor da centraliza\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica e, posteriormente, assistiu-se ao crescimento das ideias republicanas. <br><br>III. As lutas abolicionistas e a progressiva desarticula\u00e7\u00e3o do sistema escravista contribu\u00edram para a crise desse sistema de governo. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "segmentos populares, que promoveram agita\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias prov\u00edncias em prol da entroniza\u00e7\u00e3o do futuro Imperador, comprometido com as demandas destes segmentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Partido Conservador, que tramava secretamente pela vota\u00e7\u00e3o de uma emenda a favor da maioridade, visando ampliar sua \u00e1rea de influ\u00eancia pol\u00edtica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dois partidos \u2013 Liberal e Conservador \u2013 pois ambos se uniram em torno da causa da Maioridade do Pr\u00edncipe Herdeiro. Afinal, n\u00e3o havia grandes cis\u00f5es ideol\u00f3gicas entre os dois grupos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Partido Liberal, criador do Clube da Maioridade, que dirigiu uma comiss\u00e3o ao Pr\u00edncipe Herdeiro, com o pedido de antecipa\u00e7\u00e3o de sua maioridade, recebendo uma resposta positiva.", "is_correct": true}], "question_statement": "O denominado Golpe da Maioridade, processo conclu\u00eddo em 23 de julho de 1840, pode ser considerado uma vit\u00f3ria do(s) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os abolicionistas, que clamavam por medidas que desarticulassem o sistema escravagista.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a jovem oficialidade, cr\u00edtica da monarquia e imbu\u00edda dos ideais positivistas e republicanos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as antigas bases olig\u00e1rquicas e escravocratas da monarquia que, neste momento, culpavam- na por seus preju\u00edzos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a alta oficialidade do ex\u00e9rcito brasileiro, que historicamente se caracterizou por se colocar como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 monarquia.", "is_correct": false}], "question_statement": "Tomando o texto abaixo como refer\u00eancia, assinale a alternativa correta:\u201c<br><br><div>Em 1887, a monarquia agonizava. Qualquer circunst\u00e2ncia contribu\u00eda para enfraquec\u00ea-la. At\u00e9 mesmo certo segmento que sempre apoiara o Imperador passara para a oposi\u00e7\u00e3o. Eram os republicanos de 14 de maio, express\u00e3o utilizada por Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio...\u201d<br><div style=\"text-align: right;\"><i>QUEIROZ, Suely Robles de. Pol\u00edtica e Cultura no Imp\u00e9rio Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2010.</i></div><br>Nas palavras ir\u00f4nicas de Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, os \u201cRepublicanos de 14 de maio\u201d seria(m) <br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I \u00e9 verdadeira e II \u00e9 falsa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o falsas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I \u00e9 falsa e II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": true}], "question_statement": "\u201cRio de Janeiro: novembro de 1904. A divulga\u00e7\u00e3o do projeto de regulamenta\u00e7\u00e3o da lei que tornara obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o antivari\u00f3lica transforma a cidade em pra\u00e7a de guerra.\u201d<br><div style=\"text-align: right;\"><i>CHALHOUB, Sidney. Cidade Febril: corti\u00e7os e epidemias na corte imperial. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996.</i></div><br>Tomando por base o excerto acima, referente ao movimento que ficou conhecido na historiografia como Revolta da Vacina, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir e assinale a op\u00e7\u00e3o correta: <br><br>I. Significou um raro momento em que setores sociais, com diversos interesses e insatisfa\u00e7\u00f5es v\u00e1rias, provocaram um protesto violento, em que centenas de pessoas sa\u00edram \u00e0s ruas e enfrentaram as for\u00e7as da pol\u00edcia, do ex\u00e9rcito, do corpo de bombeiros e da marinha. <br><br>II. O saldo do confronto incluiu v\u00e1rios mortos, dezenas de feridos e centenas de presos, sendo que, muitos desses \u00faltimos ficaram retidos na Ilha das Cobras para, em seguida, serem encaminhados a uma viagem s\u00f3 de ida para o Acre. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, o meio rural cresceu em import\u00e2ncia econ\u00f4mica, desarticulando as cidades e fortalecendo o crescimento do trabalho assalariado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado no meio rural foi um dos fatores que contribu\u00edram para a crise do escravismo, ainda que sua inser\u00e7\u00e3o tenha se dado de forma lenta.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a moderniza\u00e7\u00e3o do trabalho no meio rural, com predomin\u00e2ncia das pequenas propriedades, foi outro fator importante para a crise do escravismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o reconhecimento dos direitos dos escravos e a compreens\u00e3o do merecimento de um sal\u00e1rio para eles foi fundamental para a crise do trabalho escravo, posto que esta era uma quest\u00e3o consensual entre os propriet\u00e1rios de terras.", "is_correct": false}], "question_statement": "As transforma\u00e7\u00f5es que vinham se processando na economia agr\u00e1ria brasileira a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, principalmente aquelas relacionadas \u00e0 lavoura do caf\u00e9, contribu\u00edram para a crise do escravismo. <br><br>No que concerne a essa quest\u00e3o, pode\u2013se afirmar corretamente que <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "nas d\u00e9cadas mencionadas, esbo\u00e7ava-se um projeto de industrializa\u00e7\u00e3o \u201cpesada\u201d que, apesar de limitado e inconcluso, foi a t\u00f4nica da organiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Estado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nele o Brasil avan\u00e7ou no seu processo de constitui\u00e7\u00e3o de pa\u00eds capitalista em que os interesses dos grupos no poder eram metamorfoseados em interesses nacionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o desenvolvimento industrial desse per\u00edodo foi baseado na defesa dos interesses dos trabalhadores a partir da ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica sindical e trabalhista defendida pelo Estado, por\u00e9m, voltada para as reais demandas trabalhistas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o melhor exemplo da a\u00e7\u00e3o reguladora do Estado brasileiro, em determinado momento desse per\u00edodo, foi sua pol\u00edtica sindical e trabalhista, bem como a obrigatoriedade do sindicato \u00fanico atrelado ao Estado.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cInegavelmente, a vis\u00e3o da ind\u00fastria como alternativa para o desenvolvimento brasileiro ganhou corpo ao longo dos anos 1930 e 1940.\u201d<br><div style=\"text-align: right;\"><i>MENDON\u00c7A, S\u00f4nia Regina de. As Bases do Desenvolvimento Capitalista Dependente in LINHARES, Maria Ieda. Hist\u00f3ria Geral do Brasil: da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria. Rio de janeiro: Campus, 1999.</i></div><br>Acerca do per\u00edodo em tela, \u00e9 <b>INCORRETO</b> afirmar- se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": true}], "question_statement": "No per\u00edodo compreendido entre 1950 e 1980, o Brasil passou por um intenso processo de moderniza\u00e7\u00e3o que alterou em profundidade sua fisionomia social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. <br><br>No que tange a essas transforma\u00e7\u00f5es, considere as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: <br><br>I. A maior altera\u00e7\u00e3o foi a invers\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o campo/cidade. Em 1950, a popula\u00e7\u00e3o rural representava mais da metade da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds; em 1980, a popula\u00e7\u00e3o urbana havia superado a rural. <br><br>II. Nesse per\u00edodo o eixo econ\u00f4mico deslocou-se da cidade para o campo, cen\u00e1rio tradicionalmente produtor de riquezas no pa\u00eds desde os tempos coloniais. <br><br>III. O desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o e a consequente integra\u00e7\u00e3o do Brasil no conjunto econ\u00f4mico capitalista mundial foram caracter\u00edsticas importantes deste momento hist\u00f3rico. <br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "independem do historiador.", "is_correct": false}, {"answer_text": "possuem liga\u00e7\u00f5es.", "is_correct": true}, {"answer_text": "s\u00e3o a hist\u00f3ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "parecem imut\u00e1veis.", "is_correct": false}], "question_statement": "Considere a seguinte argumenta\u00e7\u00e3o do historiador Veyne sobre sua concep\u00e7\u00e3o de \u201dfatos\u201d: \u201cOs fatos n\u00e3o existem isoladamente, no sentido de que o tecido da hist\u00f3ria \u00e9 o que chamaremos de uma trama, de uma mistura muito humana e muito pouco \u201ccient\u00edfica\u201d de causas materiais, de fins e de acasos; de uma fatia de vida que o historiador isolou segundo sua conveni\u00eancia, em que os fatos t\u00eam seus la\u00e7os objetivos e sua import\u00e2ncia relativa\u201d.<br><div style=\"text-align: right;\"><i>VEYNE, P. Como se escreve a hist\u00f3ria; Foucault revoluciona a hist\u00f3ria. Trad. Alda Baltar e Maria Auxiliadora Kneipp. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 2008.</i></div><br>Segundo a l\u00f3gica de Veyne, os fatos <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o soberano, representante de deus na terra, exercia concomitantemente a autoridade m\u00e1xima pol\u00edtica e sacerdotal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o soberano era eleito por uma assembleia de homens livres e sacerdotes, chamada<i>primus inter pares. </i>", "is_correct": false}, {"answer_text": "os hititas n\u00e3o conseguiram criar um estado unit\u00e1rio; criaram apenas v\u00e1rios principados, sem um \u00fanico soberano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a autoridade real foi muito diferente em rela\u00e7\u00e3o aos mesopot\u00e2micos, pois era eleita pela assembleia de homens livres.", "is_correct": true}], "question_statement": "A partir de 1600 a.C., os hititas iniciaram uma grande expans\u00e3o. Partiram das montanhas da Anat\u00f3lia em dire\u00e7\u00e3o a algumas regi\u00f5es da S\u00edria e da Mesopot\u00e2mia e criaram um grande imp\u00e9rio. <br><br>No que concerne \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos hititas, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Cambises.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ciro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Dario.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Xerxes.", "is_correct": false}], "question_statement": "Entre os s\u00e9culos VII e VI a.C., Zaratustra, que os gregos chamavam de Zoroastro, promoveu uma profunda reforma religiosa; suas ideias foram adotadas pela casa real dos persas, os aquem\u00eanidas. O soberano que, por raz\u00f5es pol\u00edticas, apoiou o zoroastrismo foi <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "paradigma naturalista.", "is_correct": true}, {"answer_text": "quest\u00e3o pol\u00edtica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paradigma moral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "escravid\u00e3o humana.", "is_correct": false}], "question_statement": "Arist\u00f3teles em sua obra <i>Pol\u00edtica</i>, elaborou uma profunda reflex\u00e3o sobre a pol\u00edtica antiga, mostrou os mecanismos que regularam a vida social, analisou as v\u00e1rias formas de agrega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ofereceu interessantes informa\u00e7\u00f5es sobre o papel social da mulher, dos escravos e dos estrangeiros, que, segundo ele, eram inferiores, porque em decorr\u00eancia da sua condi\u00e7\u00e3o e natureza, n\u00e3o participavam da vida na <i>polis</i>. <br><br>A justificativa aristot\u00e9lica de exclus\u00e3o social das mulheres, escravos e estrangeiros na sociedade grega foi baseada no(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, III e IV apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e IV apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os s\u00e9culos III e IV d.C. marcaram uma transforma\u00e7\u00e3o decisiva na hist\u00f3ria romana. Durante esse per\u00edodo come\u00e7ou a matura\u00e7\u00e3o de elementos da crise pol\u00edtica, econ\u00f4mica e demogr\u00e1fica que modificaram, profundamente, o quadro da sociedade imperial e determinaram o seu fim. <br><br>Com rela\u00e7\u00e3o ao t\u00e9rmino do imp\u00e9rio romano do ocidente, considere os seguintes fatores: <br><br>I. Impulso de popula\u00e7\u00f5es estrangeiras que avan\u00e7avam as fronteiras do norte e do leste e que nem sempre o ex\u00e9rcito conseguia combater. <br><br>II. Devasta\u00e7\u00f5es, peste, empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o de riqueza nas m\u00e3os de poucos e mudan\u00e7a no poder pol\u00edtico-social. <br><br>III. Solu\u00e7\u00e3o dada por Diocleciano e Constantino aos problemas estruturais, com a imposi\u00e7\u00e3o do cristianismo como religi\u00e3o oficial do imp\u00e9rio. <br><br>IV. Concess\u00e3o de direitos civis a todos os habitantes do imp\u00e9rio para conter a crise moral. <br><br>Est\u00e1 correto o contido em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "teriam acesso \u00e0 Europa em sua totalidade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "legitimariam o ensino do cristianismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "adotariam a pol\u00edtica expansionista bizantina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fragmentariam o mundo isl\u00e2mico.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os \u00e1rabes tentaram v\u00e1rias vezes conquistar o imp\u00e9rio bizantino que resistiu, gra\u00e7as ao seu sistema defensivo bastante eficiente. Incurs\u00f5es \u00e0 cidade de Constantinopla, capital imperial, n\u00e3o tiveram \u00eaxito, fato importante, porque, caso a conquistassem, eles <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "senhor feudal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vassalo de um senhor.", "is_correct": true}, {"answer_text": "dom\u00ednio de um senhorio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "suserano de um feudo.", "is_correct": false}], "question_statement": "Leia com bastante aten\u00e7\u00e3o a \u201cF\u00f3rmula de Tours\u201d, relativa ao s\u00e9c. VIII d.C., que expressa um juramento pelo qual um homem livre se encomendava a um senhor.<br>\u201cAo magn\u00edfico Senhor [...], eu [...]. Sendo bem sabido por todos qu\u00e3o pouco tenho para me alimentar e vestir, apelei por esta raz\u00e3o para a vossa piedade, tendo v\u00f3s decidido permitir-me que eu me entregue e encomende ao vosso mundoburdus; o que fiz nas seguintes condi\u00e7\u00f5es: devereis ajudar-me e sustentar-me tanto em v\u00edveres como em vestu\u00e1rio, enquanto vos puder servir e merecer; e eu, enquanto for vivo, deverei prestar-vos servi\u00e7o e obedi\u00eancia como um homem livre, sem que me seja permitido em toda a minha vida, subtrair-me ao vosso poder e mundoburdus, mas antes deverei permanecer, para todos os dias da minha vida, sob o vosso poder e defesa. Logo, fica combinado que, se um de n\u00f3s quiser deixar esta conven\u00e7\u00e3o, pagar\u00e1 [...] soldos \u00e0 outra parte e o acordo permanecer\u00e1 firme. Parece-nos pois conveniente que as duas partes interessadas fa\u00e7am entre si e confirmem dois documentos do mesmo teor, o que assim fizeram.\u201d<br><div style=\"text-align: right;\"><i>Espinosa, F. Antologia de textos hist\u00f3ricos medievais. Lisboa: S\u00e1 da Costa Editora, 1972.</i></div><br>Esse juramento era proferido em um ritual que fundamentava o sistema feudal. Ap\u00f3s proferi-lo, um homem passava a ser<br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "acabar com qualquer heran\u00e7a religiosa ou elemento crist\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "relembrar o antigo calend\u00e1rio celta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "simbolizar a manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o antiga e a nova era.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ter mais dias para trabalhar e poucos feriados religiosos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em 1792 os revolucion\u00e1rios franceses institu\u00edram um novo calend\u00e1rio, baseado no clima e nas esta\u00e7\u00f5es do ano da Fran\u00e7a. Conhecido como calend\u00e1rio revolucion\u00e1rio franc\u00eas, manteve o ano com 12 meses, todos eles com trinta dias. Entretanto, ao final do ano, ainda restavam cinco dias que foram denominados <i>sans-culottes</i>. <br><br>O objetivo da institui\u00e7\u00e3o do novo calend\u00e1rio foi <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "promulga\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo civil com regras precisas, como o impedimento de concess\u00e3o de privil\u00e9gios de nascimentos, pois todos eram considerados iguais perante a lei.", "is_correct": false}, {"answer_text": "homogeneiza\u00e7\u00e3o do sistema legislativo, acabando com a multiplicidade das fontes do direito que caracterizou a Fran\u00e7a do antigo regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acordo efetuado com o objetivo de terminar o conflito entre o Estado e o clero, assim, a Igreja ficou subordinada ao Estado que pagava uma pens\u00e3o aos cl\u00e9rigos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de uma nobreza formada por funcion\u00e1rios do governo e membros do clero, e \u00e0 concess\u00e3o de altos postos administrativos para familiares.", "is_correct": true}], "question_statement": "Napole\u00e3o Bonaparte agiu de modo contradit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o aos ideais revolucion\u00e1rios. Por um lado consolidou conquistas burguesas e criou uma nova aristocracia; por outro lado, foi um ditador ferrenho para a Fran\u00e7a que havia lutado muito pela liberdade. <br><br>O retrocesso napole\u00f4nico em rela\u00e7\u00e3o aos ideais da burguesia se deu, devido \u00e0/ao <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Argentina, Chile, Bol\u00edvia e Venezuela.", "is_correct": false}, {"answer_text": "M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Panam\u00e1 e Peru.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uruguai, Chile, Paraguai e Brasil.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Equador, Cuba, Haiti e Guatemala.", "is_correct": false}], "question_statement": "No s\u00e9culo XX, a d\u00e9cada de 80 foi palco de crises econ\u00f4micas significativas, com alto \u00edndice inflacion\u00e1rio e recess\u00e3o para a Am\u00e9rica Latina. Por outro lado, nesse mesmo per\u00edodo, tinha-se tamb\u00e9m um processo de democratiza\u00e7\u00e3o em curso. Os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina que deram fim aos regimes ditatoriais nos anos 80 foram: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 40}]