[{"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "sua capacidade de replica\u00e7\u00e3o difere-os de outros agentes, tais como as toxinas bacterianas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "possuem uma estrutura protetora de seu material gen\u00e9tico, que \u00e9 ausente nos plasm\u00eddeos (mol\u00e9cula de DNA circular).", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">apesar de terem a capacidade de se replicar, n\u00e3o possuem um aparato enzim\u00e1tico suficiente para a replica\u00e7\u00e3o, necessitando, assim, da maquinaria celular para completar o seu ciclo replicativo, o que os torna parasitas intracelulares obrigat\u00f3rios.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o genoma viral pode ser somente de DNA, com exce\u00e7\u00e3o do <span style=\"font-style: italic;\">Mimiv\u00edrus </span>(fam\u00edlia: <span style=\"font-style: italic;\">Mimiviridae</span>), que apresenta em seu genoma os dois ciclos nucleicos, DNA e RNA.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">\u201cExistem muitas controv\u00e9rsias na comunidade cient\u00edfica a respeito do v\u00edrus ser ou n\u00e3o um ser vivo. Muitos autores consideram que a vida se originou do RNA, pois, a partir destas mol\u00e9culas s\u00e3o formadas novas quantidades dela mesma. Em 1960, o f\u00edsico alem\u00e3o Manfred Eigen, ganhador de um pr\u00eamio Nobel, descobriu que era poss\u00edvel a replica\u00e7\u00e3o de RNA in vitro. O RNA, portanto, tornou-se um grande candidato \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de supermol\u00e9cula da vida primitiva, capaz de se replicar e sofrer muta\u00e7\u00f5es, albergando genes codificadores de enzimas e outras prote\u00ednas. Essa mol\u00e9cula, denominada RNA de Eigen, \u00e9 muito semelhante ao v\u00edrus, pois se encontra na fronteira entre o qu\u00edmico e o biol\u00f3gico. Uma das hip\u00f3teses da origem do v\u00edrus, denominada teoria dos Elementos subcelulares, \u00e9 de que o v\u00edrus seria proveniente de uma mol\u00e9cula de RNA. Uma outra hip\u00f3tese defende que o v\u00edrus teria se originado de seres unicelulares de vida(...).\u201d</p><p style=\"text-align: right; \">(Paulo Roberto Soares Stephens; Maria Beatriz Siqueira Campos de Oliveira; Fl\u00e1via Coelho Ribeiro; Leila Abboud Dias Carneiro. Conceitos e M\u00e9todos para a Forma\u00e7\u00e3o de Profissionais em Laborat\u00f3rios de Sa\u00fade. Virologia, cap\u00edtulo 2.)<br></p><p>Sobre os v\u00edrus, \u00e9 <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETO</span> afirmar que<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0,25.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,75.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,45.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,50.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">De acordo com a pesquisadora Rosana Nogueira Pires da Cunha (2000), n\u00e3o existe uma \u00fanica causa para a miopia. Nesse sentido, a etiologia dessa doen\u00e7a pode ser gen\u00e9tica ou ambiental, sendo, segundo a autora, tr\u00eas fatores importantes para o seu desenvolvimento: rela\u00e7\u00e3o entre o esfor\u00e7o visual para perto e uma fraca acomoda\u00e7\u00e3o; predisposi\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria e rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o intraocular e debilidade escleral. Quanto \u00e0 predisposi\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria, a miopia autoss\u00f4mica recessiva \u00e9 caracter\u00edstica de comunidades com alta frequ\u00eancia de consanguinidade, estando tamb\u00e9m relacionada a alguns casos espor\u00e1dicos. Em tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de uma amostra da popula\u00e7\u00e3o chinesa analisada,pesquisadores estabeleceram que o desenvolvimento da miopia segue um modelo polig\u00eanico e multifatorial, no qual a influ\u00eancia gen\u00e9tica permanece constante, enquanto a influ\u00eancia ambiental mostra-se aumentada nas tr\u00eas \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es.</p><p style=\"text-align: right;\">(Rosana Nogueira Pires da Cunha, Myopia in children. Arq. Bras. Oftalmol. vol.63, n\u00ba3. S\u00e3o Paulo, Junho, 2000).<br></p><p style=\"text-align: justify; \">No caso de miopia autoss\u00f4mica recessiva, a probabilidade de nascer uma crian\u00e7a m\u00edope de um casal normal, heterozigoto para essa forma de predisposi\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria para a miopia \u00e9 de<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Cultura, sociedade e ambiente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e ambiente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Economia, ambiente e sociedade.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Ambiente, recursos naturais e sociedade.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Atente aos seguintes excertos: \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Nos embates ocorridos nas reuni\u00f5es de Estocolmo (1972) e Rio (1992), nasce a no\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento tem, al\u00e9m de um cerceamento ambiental, uma dimens\u00e3o social(...)</span>\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">\u201c<span style=\"font-style: italic;\">O relat\u00f3rio Brundtland (1987) abriu um imenso debate na academia sobre o significado de desenvolvimento sustent\u00e1vel (...)</span>\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">\u201c<span style=\"font-style: italic;\">No Brasil, Machado (2005) defende que o DS \u00e9 um discurso, conforme a proposi\u00e7\u00e3o de Foucault; enquanto Nobre &amp; Amazonas (2002) afirmam que \u00e9 um conceito pol\u00edtico-normativo, no\u00e7\u00e3o que j\u00e1 estava presente no Relat\u00f3rio Brundtland. Veiga (2010), no entanto, far\u00e1 uma defesa interessante \u2013 de que se trata antes de tudo de um novo valor. Na sua assimila\u00e7\u00e3o pela sociedade, encontra-se a possibilidade da ado\u00e7\u00e3o de medidas que venham efetivamente a mudar o rumo do desenvolvimento, levando-o da jaula do crescimento econ\u00f4mico material para a liberdade do desenvolvimento humano, enquanto amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades (...)</span>\u201d</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os trechos acima est\u00e3o contidos na integra no artigo <span style=\"font-style: italic;\">Trajet\u00f3ria da sustentabilidade: do ambiental ao social, do social ao econ\u00f4mico</span>, do autor Elimar Pinheiro do Nascimento, Estudos avan\u00e7ados, 2012. O referido artigo articula veementemente o debate sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Nesse sentido, assinale a op\u00e7\u00e3o que apresenta corretamente as tr\u00eas dimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel.<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o constitu\u00eddas por duas membranas das quais a mais interna \u00e9 lisa e a externa \u00e9 pregueada, formando as cristas mitocondriais que delimitam a matriz mitocondrial local onde ficam dispersas estruturas ribossomais, enzimas e um filamento de DNA circular.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a membrana externa das mitoc\u00f4ndrias \u00e9 rica em enzimas respirat\u00f3rias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">durante o processo de respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, ocorrem rea\u00e7\u00f5es determinantes nas mitoc\u00f4ndrias: o Ciclo de Krebs nas cristas mitocondriais e a Cadeia Respirat\u00f3ria na matriz mitocondrial.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o fato de esta organela possuir material gen\u00e9tico pr\u00f3prio permite a ela capacidade de autoduplicar-se, principalmente em tecidos org\u00e2nicos que requerem uma compensa\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica maior quanto \u00e0 demanda energ\u00e9tica; isso \u00e9 percebido pela concentra\u00e7\u00e3o de mitoc\u00f4ndrias em c\u00e9lulas de \u00f3rg\u00e3os como o f\u00edgado (c\u00e9lulas hep\u00e1ticas) e a musculatura (fibra muscular).</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">As mitoc\u00f4ndrias s\u00e3o organelas citoplasm\u00e1ticas com formas vari\u00e1veis medindo aproximadamente de 0,2\u03bcm a 1\u03bcm de di\u00e2metro e 2\u03bcm a 10\u03bcm de comprimento. Existem teorias sobre a origem das mitoc\u00f4ndrias que discutem o prov\u00e1vel surgimento dessas organelas nas c\u00e9lulas eucariontes durante a evolu\u00e7\u00e3o. Sup\u00f5e-se que, por volta de 2,5 bilh\u00f5es de anos, c\u00e9lulas procari\u00f3ticas teriam fagocitado, sem digest\u00e3o, arqueobact\u00e9rias capazes de realizar respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, disponibilizando energia para a c\u00e9lula hospedeira, garantindo alimento e prote\u00e7\u00e3o (uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica de depend\u00eancia).</p><p style=\"text-align: right;\">(Krukemberghe Fonseca, BRASIL ESCOLA. Em: http://www.brasilescola.com/biologia/mitocondrias.htm. Acessado em 2015.).<br></p><p style=\"text-align: justify; \">A respeito das mitoc\u00f4ndrias, pode-se afirmar corretamente que<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as caatingas semi\u00e1ridas, comparadas a outras forma\u00e7\u00f5es brasileiras, apresentam muitas caracter\u00edsticas extremas dentre os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos: a mais alta radia\u00e7\u00e3o solar, alta nebulosidade, a mais alta temperatura m\u00e9dia anual, as mais altas taxas de umidade relativa, evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mais elevada, e, sobretudo, precipita\u00e7\u00f5es mais baixas e irregulares, limitadas, na maior parte da \u00e1rea, a um per\u00edodo muito curto no ano.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a caracter\u00edstica mais marcante do clima \u00e9 o sistema de chuvas irregular de ano a ano, com a m\u00e9dia de desvio anual (expressa como percentagem) de 20 a mais de 50%. Tais setores com desvios mais elevados de chuvas est\u00e3o ligados em geral \u00e0queles com o total anual menor, com alta concentra\u00e7\u00e3o em tr\u00eas meses e per\u00edodos secos mais longos.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as caatingas podem ser caracterizadas como florestas arb\u00f3reas ou arbustivas que compreendem principalmente \u00e1rvores e arbustos baixos, muitos dos quais apresentam esp\u00edculas, macrofilia e raras caracter\u00edsticas xerof\u00edticas.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma importante classe de solos pouco conhecida, relatada para as Caatingas s\u00e3o os solos arenif\u00f3rmicos no Cear\u00e1, Bahia e, particularmente, no Rio Grande do Norte.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O nome \u201ccaatinga\u201d \u00e9 de origem Tupi-Guarani e significa \u201cfloresta branca\u201d, que certamente caracteriza bem o aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o seca, quando as folhas caem (Albuquerque &amp; Bandeira 1995) e apenas os troncos brancos e brilhosos das \u00e1rvores e arbustos permanecem na paisagem seca. A prov\u00edncia das Caatingas no nordeste do Brasil \u00e9 estimada em cerca de 800.000 km<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> (IBGE 1985). Inclui os estados do Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, a maior parte da Para\u00edba e de Pernambuco, sudeste do Piau\u00ed, oeste de Alagoas e Sergipe, regi\u00e3o norte e central da Bahia, e uma faixa que se estende em Minas Gerais seguindo o rio S\u00e3o Francisco, juntamente com um enclave no vale seco da regi\u00e3o m\u00e9dia do rio Jequitinhonha. Segundo Andrade-Lima, 1981, a ilha de Fernando de Noronha tamb\u00e9m deve ser inclu\u00edda.</p><p style=\"text-align: justify; \">Sobre as caracter\u00edsticas do Bioma Caatinga, \u00e9 correto afirmar que<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Observa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3tese.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Realiza\u00e7\u00e3o de dedu\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uso do senso comum para as discuss\u00f5es e conclus\u00f5es.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Atente ao seguinte estudo de caso: Em um hospital do interior do Cear\u00e1, um grupo de pesquisadores pretende investigar o efeito da adi\u00e7\u00e3o da vitamina C \u00e0 medica\u00e7\u00e3o rotineira para pacientes hipertensos, partindo da informa\u00e7\u00e3o, existente em literatura, de que o \u00e1cido asc\u00f3rbico combinado a medicamento para hipertens\u00e3o potencializa este medicamento.</div><div style=\"text-align: justify;\">Considerando as etapas do m\u00e9todo cient\u00edfico para um experimento relacionado a essa problem\u00e1tica, assinale a op\u00e7\u00e3o que <span style=\"font-weight: bold;\">N\u00c3O</span> corresponde a uma delas.<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "P = 0,125.", "is_correct": true}, {"answer_text": "P = 0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "P = 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "P = 0,333...", "is_correct": false}], "question_statement": "A probabilidade de que o cruzamento AabbCc X aaBBCc origine um descendente de gen\u00f3tipo aaBbCC \u00e9 dada por", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A vitamina E \u00e9 a vitamina mais estudada atualmente e trata-se de uma subst\u00e2ncia hidrossol\u00favel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A vitamina C \u00e9 um potente agente redutor e pode ser sintetizada dentro do nosso organismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os flavonoides atuam como agentes terap\u00eauticos e s\u00e3o pigmentos naturais presentes nos vegetais.", "is_correct": true}, {"answer_text": "O \u00e1cido asc\u00f3rbico \u00e9 um excelente oxidante que previne muitas doen\u00e7as neurodegenerativas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Antioxidantes presentes em extratos de plantas v\u00eam atraindo, cada vez mais, aten\u00e7\u00e3o dos consumidores. O uso de plantas com propriedades farmacol\u00f3gicas tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores, pois, as plantas medicinais desempenham um papel muito importante na sa\u00fade p\u00fablica, principalmente em pa\u00edses em desenvolvimento. Os antioxidantes originados de plantas, como os carotenoides, timol, fen\u00f3licos, etc., s\u00e3o considerados suplementos alimentares preservativos de doen\u00e7as, sendo estes compostos fen\u00f3licos considerados como inibidores anticarcinog\u00eanicos (VELLOSA et al., 2007). Adicionalmente, foi observado que a a\u00e7\u00e3o de antioxidantes presentes em alimentos como frutas e vegetais promovem uma preven\u00e7\u00e3o contra patologias como c\u00e2ncer ou doen\u00e7as cardiovasculares (ATOUI et al., 2006).</div><div style=\"text-align: justify;\">No que concerne a antioxidantes naturais e suas caracter\u00edsticas, assinale a afirma\u00e7\u00e3o correta.<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As auxinas apresentam uma gama enorme de efeitos fisiol\u00f3gicos, mas sua marca t\u00edpica \u00e9 o envolvimento no alongamento celular e sua intera\u00e7\u00e3o sinerg\u00e9tica com histonas na regula\u00e7\u00e3o do processo de divis\u00e3o celular.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">As giberelinas (GAs) regulam a mobiliza\u00e7\u00e3o de reservas em gr\u00e3os de cereais e transformam an\u00f5es gen\u00e9ticos de milho, ervilha e arroz em plantas de altura normal.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O \u00e1cido absc\u00edsico (ABA) est\u00e1 envolvido na regula\u00e7\u00e3o do fechamento estom\u00e1tico, na adapta\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios estresses e na indu\u00e7\u00e3o de estruturas dormentes, como gemas de inverno de \u00e1rvores dec\u00edduas da regi\u00e3o temperada. A embriog\u00eanese e a matura\u00e7\u00e3o da semente, inclusive a s\u00edntese de prote\u00ednas de reserva, tamb\u00e9m s\u00e3o mecanismos regulados por ABA.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O etileno foi descoberto por seu efeito no crescimento de pl\u00e2ntulas e no amadurecimento de frutos. Esse horm\u00f4nio regula v\u00e1rias respostas nos vegetais, tais como germina\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o celular, diferencia\u00e7\u00e3o celular, florescimento, senesc\u00eancia e abscis\u00e3o, embora sua a\u00e7\u00e3o dependa do est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Quando Fitting, em 1909, usou o termo para descrever o fen\u00f4meno de senesc\u00eancia induzida pela fertiliza\u00e7\u00e3o da flor em orqu\u00eddeas, o conceito de horm\u00f4nio surgiu no contexto das plantas. O uso desse termo foi consolidado pelos trabalhos feitos com fototropismo na \u00e9poca da descoberta das auxinas. O bot\u00e2nico alem\u00e3o Julius Von Sachs (1897) j\u00e1 havia postulada que as plantas produziam determinadas subst\u00e2ncias respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os, tais como ra\u00edzes e flores. Tal conceito foi recentemente desenvolvido pelo grupo do professor Leubner Metzger da Albert Ludwigs University, na Alemanha. O conceito atual inclui a fun\u00e7\u00e3o dos horm\u00f4nios como mensageiros qu\u00edmicos na comunica\u00e7\u00e3o entre c\u00e9lulas, tecidos e \u00f3rg\u00e3os das plantas superiores.</p><p style=\"text-align: right;\">(Os Horm\u00f4nios Vegetais, Lourdes Isabel Velho do Amaral, 2010).<br></p><p style=\"text-align: justify; \">No que diz respeito aos horm\u00f4nios das plantas, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETA.</span></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es realizadas pelo homem no planeta Terra. A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na natureza \u00e9 algo da atualidade, pois quando se reavalia a utiliza\u00e7\u00e3o de algo do meio ambiente no passado, essa a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser considerada como uma a\u00e7\u00e3o determinante para as altera\u00e7\u00f5es no ambiente presente.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Hoje, principalmente, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza \u00e9 bastante preocupante, pois, por conta do aumento populacional, a\u00e7\u00f5es desse tipo est\u00e3o sendo realizadas com uma frequ\u00eancia muito maior e nem sempre de uma maneira respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel, causando danos \u00e0 fauna e \u00e0 flora em geral, levando plantas e animais \u00e0 extin\u00e7\u00e3o e, por vezes, elevando a popula\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies prejudiciais, como mosquitos transmissores de doen\u00e7as, por exemplo.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Empresas que visam contribuir atrav\u00e9s da consultoria ambiental de qualidade, com o desenvolvimento equilibrado, de forma \u00e9tica, respons\u00e1vel e criativa, n\u00e3o influenciam na intensidade dos impactos ambientais ao ambiente.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Efeitos, processos, objetos ou materiais antropog\u00eanicos s\u00e3o aqueles derivados de atividades naturais em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0queles que ocorrem em ambientes naturais pela influ\u00eancia humana.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em uma regi\u00e3o do sert\u00e3o central do Cear\u00e1, um grupo de ecologistas resolveu investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a diminui\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros regionais com a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de elementos urbanos nessa regi\u00e3o, inclusive de pequenas ind\u00fastrias. No que concerne \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pirr\u00f3fitas, euglen\u00f3fitas e diatom\u00e1ceas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "euglen\u00f3fitas, bacilari\u00f3fitas e pirr\u00f3fitas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "euglenas, dinoflageladas e diatom\u00e1ceas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "clor\u00f3fitas, pirr\u00f3fitas e rod\u00f3fitas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Analise as seguintes descri\u00e7\u00f5es dos organismos unicelulares pertencentes ao Reino Protista:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I. algas cujos flagelos \u2013 um longo e outro curto \u2013 s\u00e3o localizados no polo anterior da c\u00e9lula, em uma depress\u00e3o que recebe o nome de reservat\u00f3rio; </div><div style=\"text-align: justify;\">II. microrganismos dotados de uma carapa\u00e7a protetora formada de s\u00edlica, que geralmente se reproduzem por cissiparidade;</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. seres dotados de dois flagelos, geralmente marinhos, com colora\u00e7\u00e3o esverdeada ou parda; em alguns casos, s\u00e3o capazes de realizar o fen\u00f4meno conhecido como bioluminesc\u00eancia. </div><div style=\"text-align: justify;\">As descri\u00e7\u00f5es acima correspondem, respectivamente, \u00e0s</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Camale\u00e3o, sapo, pombo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Baleia, gavi\u00e3o, jacar\u00e9.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tubar\u00e3o, galinha, rato.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Morcego, beija-flor, tatu.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os animais de sangue quente, tamb\u00e9m denominados homeot\u00e9rmicos, geralmente mant\u00eam sua temperatura mais alta e constante do que a temperatura do ambiente no qual se encontram inseridos. Dentre as op\u00e7\u00f5es abaixo, assinale a que cont\u00e9m apenas animais para os quais essa adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Atente ao que se diz sobre carrapatos. </div><div style=\"text-align: justify;\">I. S\u00e3o ectoparasitas hemat\u00f3fagos que vivem na superf\u00edcie do corpo de seus hospedeiros.</div><div style=\"text-align: justify;\"> II. S\u00e3o insetos pertencentes \u00e0 Classe Arachnida.</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. Possuem grande import\u00e2ncia como agentes patog\u00eanicos, pois funcionam como vetores de protozo\u00e1rios, bact\u00e9rias e v\u00edrus, para animais dom\u00e9sticos, silvestres e mesmo para os humanos. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1 correto o que se afirma em</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "os coan\u00f3citos s\u00e3o c\u00e9lulas que, em seu conjunto, constituem o sistema nervoso simplificado desses animais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as esponjas que n\u00e3o possuem esp\u00edculas em seu esqueleto apresentam uma rede de espongina bem desenvolvida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os ameb\u00f3citos s\u00e3o c\u00e9lulas achatadas e bem unidas entre si, que revestem externamente o corpo desses organismos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">por sua simplicidade morfol\u00f3gica, os por\u00edferos somente conseguem se reproduzir por brotamento, fragmenta\u00e7\u00e3o ou gemula\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos espongi\u00e1rios, \u00e9 correto afirmar que", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "novas sementes, mas n\u00e3o necessariamente flores e frutos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "flores, frutos e novas sementes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "xilema e floema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "flores femininas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Nas espermat\u00f3fitas, a semente corresponde ao \u00f3vulo fecundado e desenvolvido ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o. Qualquer semente ao germinar dar\u00e1 origem a uma nova planta que, na idade adulta, sempre produzir\u00e1</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os alimentos funcionais oferecem v\u00e1rios benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade. Al\u00e9m do valor nutritivo inerente a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, podem desempenhar um papel potencialmente ben\u00e9fico na redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as cr\u00f4nicas degenerativas, como c\u00e2ncer e diabetes, dentre outras. Com base nesse conceito, analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo. </div><div style=\"text-align: justify;\">I. O licopeno funciona como antioxidante, reduz n\u00edveis de colesterol e o risco de certos tipos de c\u00e2ncer, como o de pr\u00f3stata, podendo ser encontrado em alimentos de colora\u00e7\u00e3o vermelha, como o tomate e a melancia. </div><div style=\"text-align: justify;\">II. O \u00f4mega 3, presente em alimentos como a sardinha, est\u00e1 relacionado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do colesterol e ao desenvolvimento do c\u00e9rebro em rec\u00e9m nascidos.</div><div style=\"text-align: justify;\"> III. A capsaicina, presente em diferentes variedades de pimenta, contribui para o aumento da termog\u00eanese ligada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do peso corporal. </div><div style=\"text-align: justify;\">Est\u00e1 correto o que se afirma em<br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "comensalismo, inquilinismo, col\u00f4nia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sociedade, col\u00f4nia, protocoopera\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mutualismo, competi\u00e7\u00e3o, sociedade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "protocoopera\u00e7\u00e3o, mutualismo, comensalismo.", "is_correct": true}], "question_statement": "S\u00e3o exemplos de rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas harm\u00f4nicas entre indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes:", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "suas conchas s\u00e3o produzidas por gl\u00e2ndulas localizadas sob a pele, em uma regi\u00e3o denominada umbo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">todos os moluscos possuem uma estrutura chamada r\u00e1dula, que \u00e9 formada por v\u00e1rios dentes de quitina, os quais servem para raspar o substrato para obten\u00e7\u00e3o de alimentos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">dentre os moluscos, os cefal\u00f3podes possuem representantes com uma concha interna, como as lulas; representantes com uma concha externa, como os n\u00e1utilos; e representantes sem concha, como o polvo.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os bivalves, representados por esp\u00e9cies exclusivamente marinhas, s\u00e3o conhecidos por sua capacidade de produzir p\u00e9rolas, como resposta \u00e0 entrada de part\u00edculas estranhas no interior de suas valvas.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Nas areias das praias de todo o mundo, as conchas, estruturas de prote\u00e7\u00e3o t\u00edpicas dos moluscos, s\u00e3o objetos de desejo de muitas pessoas fascinadas por sua beleza e diversidade. Sobre os moluscos, pode-se afirmar corretamente que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2, 1, 4, 3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1, 2, 3, 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 4, 2, 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2, 3, 4, 1.", "is_correct": false}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No que diz respeito \u00e0s estruturas cerebrais e seus poss\u00edveis comprometimentos quando afetadas, relacione as colunas abaixo, numerando a coluna II de acordo com a I. </div><div style=\"text-align: justify;\">Coluna I Coluna II </div><div style=\"text-align: justify;\">1. Cerebelo ( ) Mem\u00f3ria</div><div style=\"text-align: justify;\"> 2. C\u00f3rtex ( ) Equil\u00edbrio</div><div style=\"text-align: justify;\"> 3. Bulbo ( ) Emo\u00e7\u00f5es</div><div style=\"text-align: justify;\"> 4. Hipot\u00e1lamo ( ) Respira\u00e7\u00e3o </div><div style=\"text-align: justify;\">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2015", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, F, V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V, F, V.", "is_correct": true}], "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Atente ao que se diz sobre flores, e assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V</span> o que for verdadeiro e com<span style=\"font-weight: bold;\"> F</span> o que for falso.</div><div style=\"text-align: justify;\"> ( ) Flores que apresentam \u00f3rg\u00e3os reprodutores de ambos os sexos, masculino e feminino, s\u00e3o chamadas dioicas.</div><div style=\"text-align: justify;\"> ( ) Flores hermafroditas s\u00e3o denominadas completas quando constitu\u00eddas por quatro conjuntos de verticilos florais. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) Nas espermat\u00f3fitas, o ov\u00e1rio, que fica na base do gineceu, corresponde ao fruto desenvolvido a partir da fecunda\u00e7\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\">( ) As s\u00e9palas s\u00e3o geralmente verdes e sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 cobrir e proteger o bot\u00e3o floral antes de ele se abrir. </div><div style=\"text-align: justify;\">A sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 20}]