[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img style=\"width: 38.1538px; height: 32px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img1.amazonaws.com/images/provas/27321/1_a.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img style=\"width: 44.0323px; height: 35px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img2.amazonaws.com/images/provas/27321/1_b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"width: 38.3871px; height: 34px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img3.amazonaws.com/images/provas/27321/1_c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img style=\"width: 54.56px; height: 31px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img4.amazonaws.com/images/provas/27321/1_d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "De um cone reto de altura h e di\u00e2metro da base d com a parede interna revestida por material refletor de ondas eletromagn\u00e9ticas, retirou-se a base. Sobre a superf\u00edcie refletora incide um raio de luz paralelo ao eixo do cone. Ap\u00f3s todas as reflex\u00f5es, o raio refletido tem dire\u00e7\u00e3o paralela ao raio incidente. Para que isso ocorra, as dimens\u00f5es do cone devem satisfazer \u00e0 rela\u00e7\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "P<sub>u</sub>> P<sub>v</sub>> 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>V</sub>> P<sub>U</sub>> 0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "P<sub>U</sub>= P<sub>V</sub>> 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>U</sub>= P<sub>V</sub>= 0.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois carros id\u00eanticos U e V sobem, respectivamente, as rampas planas I e II, de comprimentos iguais e inclina\u00e7\u00f5es diferentes. Suponha que a rampa II seja mais \u00edngreme do que a rampa I. Considerando-se constantes e iguais em m\u00f3dulo as velocidades dos carros e denotando-se por P<sub>U</sub> e P<sub>V</sub> as pot\u00eancias empregadas pelos motores dos carros U e V, respectivamente, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F<f>I = F<sub>II</sub> &gt; F<sub>III</sub>.<br><p></p><br></f>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<f>I &gt; F<sub>II</sub> &gt; F<sub>III</sub>.<br><p></p><br></f>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<sub>I</sub>= F<sub>II</sub>= F<sub>III</sub>.<br><p></p><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<sub>I</sub>> F<sub>II</sub>= F<sub>III</sub>.<br><p></p><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><br></p>", "is_correct": false}], "question_statement": "Um bloco de massa m \u00e9 posto sobre um plano horizontal sem atrito e est\u00e1 preso a duas molas de tamanhos iguais e constantes el\u00e1sticas K<sub>1 e K<sub>2</sub> em tr\u00eas poss\u00edveis arranjos conforme a figura abaixo. <br><br></sub><div align=\"center\"><sub><img style=\"width: 145.924px; height: 145px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img5.amazonaws.com/images/provas/27321/img3.png\"></sub><br><br></div><sub>Se o circuito for colocado na presen\u00e7a de um campo magn\u00e9tico com dire\u00e7\u00e3o perpendicular ao plano da figura, sobre os m\u00f3dulos das for\u00e7as magn\u00e9ticas FI, FII e FIII nos fios I, II e III, respectivamente, \u00e9 correto afirmar-se que<br> </sub><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img7.amazonaws.com/images/provas/27321/4a.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img8.amazonaws.com/images/provas/27321/4b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img9.amazonaws.com/images/provas/27321/4c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img10.amazonaws.com/images/provas/27321/4d.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><br></p>", "is_correct": false}], "question_statement": "Um bloco de massa m \u00e9 posto sobre um plano horizontal sem atrito e est\u00e1 preso a duas molas de tamanhos iguais e constantes el\u00e1sticas K<sub>1</sub> e K<sub>2</sub> em tr\u00eas poss\u00edveis arranjos conforme a figura abaixo. <br><br><div align=\"center\"><img style=\"width: 227.5px; height: 140px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img6.amazonaws.com/images/provas/27321/q4.png\"><br></div><br><br>Analisando-se os sistemas do ponto de vista de associa\u00e7\u00e3o de molas, as constantes el\u00e1sticas equivalentes K<sub>I</sub>, K<sub>II</sub> e K<sub>III</sub> nos arranjos I, II e III, respectivamente, s\u00e3o <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img style=\"\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img13.amazonaws.com/images/provas/27321/5a.png\"><p><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img14.amazonaws.com/images/provas/27321/5b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img15.amazonaws.com/images/provas/27321/5c.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img16.amazonaws.com/images/provas/27321/5d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois cilindros retos de raios r<sub>1</sub> e r<sub>2</sub>, com r<sub>1</sub> > r<sub>2</sub>, s\u00e3o suspensos pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie da Terra por fios. Os comprimentos dos fios s\u00e3o tais que as bases dos cilindros estejam no mesmo n\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o ao solo conforme a figura abaixo. <br><br><p style=\"text-align: center;\"><img style=\"width: 153.63398692810458px; height: 146px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img11.amazonaws.com/images/provas/27321/q5.png\"><br></p><br>Considere que os cilindros t\u00eam massas e densidades iguais e suponha que eles sejam mergulhados simultaneamente em um fluido at\u00e9 que uma das bases do cilindro de raio r<sub>1</sub> fique ao n\u00edvel da superf\u00edcie do fluido, conforme a figura acima. Supondo-se que a densidade dos cilindros \u00e9 maior do que a do fluido, e denotando-se por E<sub>1</sub> o empuxo no cilindro de raio r<sub>1</sub> e por E<sub>2</sub> o empuxo no cilindro de raio r<sub>2</sub>, a raz\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img12.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado5.png\" style=\"width: 15.969696969696969px; height: 31px;\">\u00e9 dada por <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "W<sub>1</sub>> W<sub>2</sub>> W<sub>3</sub>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "W<sub>1</sub>= W<sub>3</sub>> W<sub>2</sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "W<sub>1</sub>= W<sub>3</sub>< W<sub>2</sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "W<sub>1</sub>< W<sub>2</sub>< W<sub>3</sub>.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um g\u00e1s ideal \u00e9 submetido aos tr\u00eas processos termodin\u00e2micos descritos no gr\u00e1fico abaixo. <br><br><div align=\"center\"><img style=\"width: 249.286px; height: 180px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img17.amazonaws.com/images/provas/27321/q6.png\"><br></div><br>O processo 1 tem estado inicial I e final II, o processo 2 tem estado inicial II e final III, e o processo 3 tem estado inicial III e final IV. <br><br>A rela\u00e7\u00e3o entre os trabalhos Wi (i = 1, 2, 3) nos processos 1, 2 e 3, respectivamente, \u00e9 melhor estimada por <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img21.amazonaws.com/images/provas/27321/7a.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img22.amazonaws.com/images/provas/27321/7b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img23.amazonaws.com/images/provas/27321/7c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img24.amazonaws.com/images/provas/27321/7d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Um tubo em formato de U est\u00e1 parcialmente cheio de um fluido I com densidade<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img18.amazonaws.com/images/provas/27321/q7.1.png\"> Um fluido II, com densidade <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img19.amazonaws.com/images/provas/27321/q7.2.png\"> \u00e9 colocado em um dos ramos do tubo de modo a formar uma coluna de altura h<sub>II</sub>, conforme a figura abaixo. <br><br><div align=\"center\"><img style=\"width: 176.551px; height: 184px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img20.amazonaws.com/images/provas/27321/q7.png\"><br></div><br>Considerando-se os fluidos imisc\u00edveis entre si e denotando-se por g o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, a raz\u00e3o h<sub>I</sub> /h<sub>II</sub> entre as alturas \u00e9 dada por <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "segundo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "(segundo)<sup>-1 </sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "metro/segundo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metro/(segundo)<sup>2</sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "A velocidade v de um objeto puntiforme que parte com uma velocidade inicial v<sub>0</sub>e \u00e9 submetido a uma acelera\u00e7\u00e3o constante a, em cada instante de tempo t, \u00e9 dada por v = v<sub>0</sub> + at. Esta equa\u00e7\u00e3o pode ser reescrita em termos de uma vari\u00e1vel adimensional v\u2019 = v/v<sub>0</sub>, de modo que v\u2019 = 1 + a\u2019t. Note que v\u2019 \u00e9 proporcional \u00e0 velocidade v da part\u00edcula. Usando-se o Sistema Internacional de Unidades nas igualdades anteriores, conclui-se que a unidade de medida de a\u2019 \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img28.amazonaws.com/images/provas/27321/5a.png\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img29.amazonaws.com/images/provas/27321/5b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img30.amazonaws.com/images/provas/27321/5c.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img31.amazonaws.com/images/provas/27321/5d.png\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "O princ\u00edpio de funcionamento do macaco hidr\u00e1ulico est\u00e1 ilustrado na figura abaixo, onde s\u00e3o representados dois cilindros com se\u00e7\u00f5es transversais de \u00e1reas a<sub>1</sub> e a<sub>2</sub> interconectados e preenchidos com um fluido de densidade <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img25.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado9.png\"><br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img26.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado9.1.png\" style=\"width: 174.01980198019803px; height: 169px;\"></div><br>Considere que o sistema est\u00e1 sob a a\u00e7\u00e3o da gravidade e que sobre a superf\u00edcie do fluido em cada cilindro h\u00e1 um \u00eambolo de massa desprez\u00edvel. Sob o \u00eambolo de maior \u00e1rea \u00e9 presa por um fio, de massa desprez\u00edvel, uma massa m de densidade <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img27.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado9.2.png\">, e sobre o outro \u00eambolo repousa outra massa id\u00eantica \u00e0 primeira. Para que esse sistema permane\u00e7a em equil\u00edbrio est\u00e1tico, com os \u00eambolos \u00e0 mesma altura em rela\u00e7\u00e3o ao solo, a raz\u00e3o a<sub>1</sub>/a<sub>2</sub> deve ser dada por <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "se encontra em equil\u00edbrio est\u00e1vel, com sua posi\u00e7\u00e3o correspondendo a um m\u00e1ximo de energia potencial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se deslocada para um ponto qualquer entre as cargas negativas, \u00e0 direta ou \u00e0 esquerda de sua posi\u00e7\u00e3o inicial, ter\u00e1 sua energia potencial aumentada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se deslocada para um ponto qualquer entre as cargas negativas, \u00e0 direita ou \u00e0 esquerda de sua posi\u00e7\u00e3o inicial, ter\u00e1 sua energia potencial diminu\u00edda.", "is_correct": true}, {"answer_text": "se encontra em equil\u00edbrio inst\u00e1vel, com sua posi\u00e7\u00e3o correspondendo a um m\u00ednimo de energia potencial.", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas cargas el\u00e9tricas negativas iguais e puntiformes s\u00e3o mantidas fixas. Uma carga de prova de mesmo valor e de sinal oposto \u00e9 posta em repouso no ponto central entre as cargas fixas. Sobre a carga de prova \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um mesmo corpo foi lan\u00e7ado quatro vezes do solo para atingir um alvo O, conforme as trajet\u00f3rias I, II, III e IV mostradas na figura abaixo.<br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img32.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado11.png\" style=\"width: 160.268156424581px; height: 163px;\"><br></div><br>A trajet\u00f3ria que mais exige energia cin\u00e9tica no momento do lan\u00e7amento \u00e9 a <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img33.amazonaws.com/images/provas/27321/12a.png\" style=\"width: 47.71052631578947px; height: 37px;\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img34.amazonaws.com/images/provas/27321/12b.png\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img35.amazonaws.com/images/provas/27321/12c.png\" style=\"width: 43.75px; height: 35px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img36.amazonaws.com/images/provas/27321/12d.png\" style=\"width: 34px; height: 34px;\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Um disco de di\u00e2metro X gira horizontalmente em torno de um eixo vertical. Se a acelera\u00e7\u00e3o centr\u00edpeta m\u00e1xima que as part\u00edculas da periferia do disco podem sofrer \u00e9 a<sub>m\u00e1x</sub>, ent\u00e3o o m\u00f3dulo da velocidade angular m\u00e1xima \u00e9 dado por <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1/6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois capacitores, com placas planas (\u00e1rea hachurada) paralelas e distanciadas de d, t\u00eam suas respectivas armaduras com formatos circulares, conforme ilustrados na figura abaixo. <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img37.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado13.png\" style=\"width: 255.5581395348837px; height: 165px;\"></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div>Considerando-se que h\u00e1 v\u00e1cuo entre as placas e desprezando-se os efeitos de borda, a raz\u00e3o C<sub>1</sub> /C<sub>2</sub> entre as capacit\u00e2ncias \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ML/T<sup>2 </sup>, ML/T<sup>2</sup>, Q<sup>2</sup>T<sup>2</sup>/(ML<sup>2 </sup>) e ML<sup>2 </sup>/(QT<sup>2</sup>).", "is_correct": false}, {"answer_text": "ML/T, ML<sup>2</sup>/T, QT<sup>2</sup>/(ML<sup>2 </sup>) e ML<sup>2</sup>/(QT).", "is_correct": false}, {"answer_text": "ML<sup>2 </sup>/T, ML<sup>2</sup>/T<sup>2</sup>, Q<sup>2 </sup>T<sup>2 </sup>/(ML<sup>2</sup>) e ML/(QT<sup>2</sup>).", "is_correct": false}, {"answer_text": "ML/T, ML<sup>2 </sup>/T<sup>2</sup>, Q<sup>2</sup>T<sup>2</sup>/(ML<sup>2 </sup>) e ML<sup>2</sup>/(QT<sup>2</sup>).", "is_correct": true}], "question_statement": "Seja a seguinte conven\u00e7\u00e3o para unidades de medida: <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img38.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado14.png\" style=\"width: 222.54545454545453px; height: 72px;\"></div><br>De acordo com essa conven\u00e7\u00e3o, as dimens\u00f5es das grandezas quantidade de movimento, torque, capacit\u00e2ncia e diferen\u00e7a de potencial s\u00e3o respectivamente <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um g\u00e1s ideal se expande em um processo isot\u00e9rmico constitu\u00eddo por quatro etapas: I, II, III e IV, conforme a figura abaixo. <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img39.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado15.png\" style=\"width: 212.3671497584541px; height: 140px;\"></div><br>As varia\u00e7\u00f5es de volume \u0394V nas etapas s\u00e3o todas iguais. A etapa onde ocorre maior troca de calor \u00e9 a <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}], "question_statement": "Pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie da Terra, uma part\u00edcula de massa m foi usada nos quatro experimentos descritos a seguir: <br><br>1. Foi liberada em queda livre, a partir do repouso, de uma altura de 400 m. <br><br>2. Foi submetida a acelera\u00e7\u00e3o constante em movimento horizontal, unidimensional, a partir do repouso, e se deslocou 30 m em 2 s. <br><br>3. Foi submetida a um movimento circular uniforme em uma trajet\u00f3ria com raio de 20 cm e a uma velocidade tangencial de 2 m/s. <br><br>4. Desceu sobre um plano inclinado que faz um \u00e2ngulo de 60 com a horizontal. <br><br>Desprezando-se os atritos nos quatro experimentos, o movimento com maior acelera\u00e7\u00e3o \u00e9 o de n\u00famero <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0,50 \u2013 0,60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,43 \u2013 0,75.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,43 \u2013 0,50.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,60 \u2013 0,75.", "is_correct": false}], "question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo representa a sensibilidade relativa da vis\u00e3o humana em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda da luz. <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img40.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado17.png\" style=\"width: 241.54732510288065px; height: 184px;\"></div><br>Considerando-se a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no v\u00e1cuo dada por c = 3 x 10<sup>8</sup> m/s e tomando-se por base a figura acima, pode-se estimar corretamente que a faixa de frequ\u00eancia que melhor comp\u00f5e a luz branca, em 10<sup>15 </sup> Hz, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img41.amazonaws.com/images/provas/27321/18a.png\" style=\"width: 95.33333333333333px; height: 26px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img42.amazonaws.com/images/provas/27321/18b.png\" style=\"width: 116.70967741935483px; height: 27px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img43.amazonaws.com/images/provas/27321/18c.png\" style=\"width: 114.4px; height: 26px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img44.amazonaws.com/images/provas/27321/18d.png\" style=\"width: 67.24137931034483px; height: 26px;\"><br>", "is_correct": true}], "question_statement": "Uma massa m, presa a um ponto fixo por meio de uma mola de massa desprez\u00edvel e constante el\u00e1stica K, oscila sem atrito em um movimento unidimensional. Em um dado sistema de refer\u00eancia, a posi\u00e7\u00e3o x da massa pode ser dada por x = x<sub>m\u00e1x</sub>sen(\u03c9t), com \u03c9<sup>2</sup> =K/m, e a velocidade por v = \u03c9x<sub>m\u00e1x</sub>cos (\u03c9t). Neste caso, a energia mec\u00e2nica total do sistema massa-mola \u00e9 <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a haste n\u00e3o se mover\u00e1 pela a\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as, pois a soma<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img47.amazonaws.com/images/provas/27321/19a.png\" style=\"width: 68.85px; height: 17px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "a soma dos momentos das for\u00e7as<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img48.amazonaws.com/images/provas/27321/19b.png\" style=\"width: 35.61904761904762px; height: 17px;\">sobre a haste \u00e9 nula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a soma dos momentos das for\u00e7as<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img49.amazonaws.com/images/provas/27321/19c.png\" style=\"width: 38.72222222222222px; height: 17px;\">sobre a haste \u00e9 diferente de zero.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a haste se mover\u00e1 pela a\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as, pois a soma<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img50.amazonaws.com/images/provas/27321/19d.png\" style=\"width: 68.21052631578948px; height: 16px;\">", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas for\u00e7as <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img45.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado19.png\" style=\"width: 40.5px; height: 18px;\">horizontais de mesmo m\u00f3dulo, mesma dire\u00e7\u00e3o e sentidos opostos s\u00e3o aplicadas em uma haste muito fina, r\u00edgida e de massa m que repousa sobre uma superf\u00edcie horizontal sem atrito, conforme ilustrado na figura abaixo. <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img46.amazonaws.com/images/provas/27321/enunciado19.1.png\" style=\"width: 122.43478260869564px; height: 198px;\"></div><br>Nestas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img51.amazonaws.com/images/provas/27321/20a.png\" style=\"width: 12.303030303030303px; height: 29px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img52.amazonaws.com/images/provas/27321/20b.png\" style=\"width: 13.333333333333334px; height: 24px;\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img53.amazonaws.com/images/provas/27321/20c.png\" style=\"width: 26.78787878787879px; height: 26px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img54.amazonaws.com/images/provas/27321/20d.png\" style=\"width: 27.34375px; height: 25px;\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma part\u00edcula carregada negativamente \u00e9 posta na presen\u00e7a de um campo el\u00e9trico de dire\u00e7\u00e3o vertical, com sentido de cima para baixo e m\u00f3dulo constante E, nas proximidades da superf\u00edcie da Terra. Denotando-se por g o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, a raz\u00e3o entre a carga e a massa da part\u00edcula para que haja equil\u00edbrio est\u00e1tico deve ser <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ambas s\u00e3o verdadeiras.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ambas s\u00e3o falsas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I \u00e9 verdadeira e II \u00e9 falsa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I \u00e9 falsa e II \u00e9 verdadeira.", "is_correct": false}], "question_statement": "Analise as afirma\u00e7\u00f5es abaixo. <br><br>I. Os prefixos <b>orto, meta </b>e <b>para</b> podem ser utilizados apenas quando um anel benz\u00eanico possuir tr\u00eas grupos a eles ligados. <br><br>II. A representa\u00e7\u00e3o \"Ar \u2013\" \u00e9 utilizada para um grupo org\u00e2nico acila no qual a liga\u00e7\u00e3o em destaque se estabelece com um carbono arom\u00e1tico. <br><br>Sobre as afirma\u00e7\u00f5es I e II acima, assinale o correto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 21}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "O 3-metil-buta-1,2-dieno \u00e9 seu is\u00f4mero de posi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00c9 um alcadieno (dieno) de f\u00f3rmula geral C<sub>n</sub>H<sub>2n</sub>\u2013 3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tamb\u00e9m \u00e9 denominado pela nomenclatura IUPAC de 3-metil-buta-1,3-dieno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pertence \u00e0 fam\u00edlia dos dienos acumulados ou al\u00eanicos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Cientistas est\u00e3o pesquisando t\u00e9cnicas para manipular o mecanismo de algumas plantas com o objetivo de fazer com que elas mudem de cor na presen\u00e7a de explosivos, para uso em aeroportos e locais visados por terroristas. Existem plantas que, quando recebem excesso de luz solar, liberam subst\u00e2ncias chamadas terpen\u00f3ides que alteram a cor das folhas. Os terpen\u00f3ides ou terpenos formam uma diversificada classe de subst\u00e2ncias naturais de origem vegetal, de f\u00f3rmula qu\u00edmica geral (C<sub>5</sub>H<sub>8</sub>)n. Os terpenos s\u00e3o subst\u00e2ncias constitu\u00eddas de \"unidades do isopreno\". <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img55.amazonaws.com/images/provas/27321/22.png\" style=\"width: 267.8211382113821px; height: 91px;\"></div><br>Com rela\u00e7\u00e3o ao isopreno, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "F, Q, F, F, Q.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, Q, F, Q, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q, F, Q, F, Q.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, Q, Q, F.", "is_correct": true}], "question_statement": "Analise os itens a seguir e escreva nos par\u00eanteses <b>F</b> quando se tratar de um fen\u00f4meno f\u00edsico ou <b>Q</b> quando se tratar de um fen\u00f4meno qu\u00edmico. <br><br>( ) A fervura da \u00e1gua a 100<sup>o</sup> C. <br><br>( ) A obten\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio l\u00edquido a partir do ar atmosf\u00e9rico. <br><br>( ) O cozimento de um ovo em uma panela de press\u00e3o. <br><br>( ) O amadurecimento de uma fruta na \u00e1rvore. <br><br>( ) A perman\u00eancia do \u00f3leo de cozinha na fase de cima de um recipiente com \u00e1gua a que foi adicionado. <br><br>A sequ\u00eancia correta de cima para baixo \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img56.amazonaws.com/images/provas/27321/24a.png\" style=\"width: 206.4677419354839px; height: 102px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img57.amazonaws.com/images/provas/27321/24b.png\" style=\"width: 206.97169811320757px; height: 103px;\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img58.amazonaws.com/images/provas/27321/24c.png\" style=\"width: 205.74074074074076px; height: 101px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img59.amazonaws.com/images/provas/27321/24d.png\" style=\"width: 201.85185185185185px; height: 100px;\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "Assinale a alternativa que associa corretamente a f\u00f3rmula estrutural do composto org\u00e2nico com seu nome. <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3, 3, 3, 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3, 2, 3, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2, 3, 3, 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 3, 2, 3.", "is_correct": false}], "question_statement": "Na usina de Fukushima Daiichi no Jap\u00e3o, danificada pelo terremoto seguido de tsunami no dia 11 de mar\u00e7o de 2011, foi vista muita fuma\u00e7a em um dos reatores. Muito do material radioativo que foi liberado tem causado efeitos nocivos nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas. A fiss\u00e3o nuclear do ur\u00e2nio \u00e9 usada em centenas de centrais nucleares em todo o mundo, principalmente em pa\u00edses como o Jap\u00e3o. Quando um \u00e1tomo de ur\u00e2nio-235 sofre fiss\u00e3o, v\u00e1rios produtos podem se formar. Alguns exemplos s\u00e3o: <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img60.amazonaws.com/images/provas/27321/25.png\" style=\"width: 240.88235294117646px; height: 105px;\"></div><br>em que n \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da part\u00edcula at\u00f4mica do n\u00eautron e as letras x, y, z e w s\u00e3o coeficientes num\u00e9ricos. Os valores de x, y, z e w, nesta ordem, s\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "28,0 t.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,6 t.", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,8 t.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,4 t.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os novos vales do sil\u00edcio est\u00e3o localizados nos seguintes pa\u00edses que s\u00e3o considerados polos de inova\u00e7\u00e3o: Chile (em Santiago: montanha do sil\u00edcio), Israel (em Tel Aviv: deserto do s\u00edlicio), \u00cdndia (Bangalore: planalto do sil\u00edcio) e em Taiwan (Hsinchu: ilha do sil\u00edcio). O sil\u00edcio, que \u00e9 o segundo elemento mais abundante na Terra, \u00e9 utilizado na prepara\u00e7\u00e3o de silicones, na ind\u00fastria cer\u00e2mica e, por ser um material semicondutor, desperta interesse na ind\u00fastria eletr\u00f4nica e microeletr\u00f4nica, como material b\u00e1sico para a produ\u00e7\u00e3o de transistores para chips, c\u00e9lulas solares e em diversas variedades de circuitos eletr\u00f4nicos. Um dos m\u00e9todos de se obter o sil\u00edcio \u00e9 atrav\u00e9s do triclorosilano, g\u00e1s que se decomp\u00f5e depositando sil\u00edcio adicional em uma barra segundo a rea\u00e7\u00e3o: HSiCl<sub>3</sub>\u2192 Si+HCl+SiCl<sub>4</sub>. Como os coeficientes dessa equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o est\u00e3o ajustados, ajuste-os e determine a quantidade de sil\u00edcio depositado quando se usa 27,1 t de HSiCl<sub>3 </sub>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "n-pentano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pent-1-eno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "penta-1,5-dieno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ciclopentano.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um dos produtos da rea\u00e7\u00e3o entre 1 mol de 1,5-dibromo-pentano e 2 mols de zinco, que \u00e9 usado na manufatura de resinas sint\u00e9ticas e borrachas adesivas, \u00e9 o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o carbono \u00e9 reduzido.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o \u00edon Li<sup>+</sup>\u00e9 o agente oxidante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o estado de oxida\u00e7\u00e3o do Li no composto Li<sub>x</sub>MO<sub>2</sub>\u00e9 zero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o composto Li<sub>(1- x)</sub>MO<sub>2</sub>\u00e9 o agente redutor.", "is_correct": false}], "question_statement": "As baterias da nova gera\u00e7\u00e3o, desenvolvidas com \u00edon-l\u00edtio s\u00e3o utilizadas em celulares, iPods e notebooks. Suas semirrea\u00e7\u00f5es eletroqu\u00edmicas s\u00e3o: <br><br><div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img61.amazonaws.com/images/provas/27321/28.png\" style=\"width: 269.89361702127655px; height: 43px;\"></div><br>A respeito dessas semirrea\u00e7\u00f5es pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Os alcanos apresentam pontos de fus\u00e3o e ebuli\u00e7\u00e3o baixos e o ponto de ebuli\u00e7\u00e3o de seus is\u00f4meros, em geral, aumenta com o aumento de ramifica\u00e7\u00f5es.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os alco\u00f3is apresentam pontos de fus\u00e3o e de ebuli\u00e7\u00e3o bem inferiores aos dos alcanos correspondentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os pontos de ebuli\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos s\u00e3o mais altos do que os dos alco\u00f3is correspondentes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os alcanos l\u00edquidos s\u00e3o mais densos do que a \u00e1gua.", "is_correct": false}], "question_statement": "Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades dos compostos org\u00e2nicas, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a radioatividade e suas leis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os elementos r\u00e1dio e pol\u00f4nio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os elementos ur\u00e2nio e t\u00f3rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os elementos cobalto e plut\u00f4nio.", "is_correct": false}], "question_statement": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) elegeu o ano de 2011 como o Ano Internacional da Qu\u00edmica, tendo como patronesse a cientista Marie Sklodowska Curie (1867-1934) que h\u00e1 cem anos recebeu o pr\u00eamio Nobel de Qu\u00edmica por descobrir <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img62.amazonaws.com/images/provas/27321/31a.png\" style=\"width: 122.69230769230768px; height: 22px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img63.amazonaws.com/images/provas/27321/31b.png\" style=\"width: 122.66666666666666px; height: 23px;\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img64.amazonaws.com/images/provas/27321/31c.png\" style=\"width: 118.33333333333334px; height: 20px;\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img65.amazonaws.com/images/provas/27321/31d.png\" style=\"width: 121.84615384615384px; height: 22px;\"><br>", "is_correct": false}], "question_statement": "O \u00f3xido nitroso (N<sub>2</sub>O) provoca efeito estufa. Uma mol\u00e9cula deste g\u00e1s equivale ao potencial de efeito estufa de cerca de 250 mol\u00e9culas de di\u00f3xido de carbono e tamb\u00e9m permanece mais tempo no ar, em m\u00e9dia 125 anos. A concentra\u00e7\u00e3o de N<sub>2</sub>O na atmosfera tem aumentado na taxa de 0,25 % ao ano, sendo os solos tropicais considerados os maiores respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de N<sub>2</sub>O em ecossistemas terrestres naturais. As florestas tropicais t\u00eam maior abund\u00e2ncia relativa de nitrog\u00eanio em compara\u00e7\u00e3o a outros biomas. <br><br>Assinale a alternativa que mostra corretamente a prov\u00e1vel estrutura do \u00f3xido nitroso. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "efeito termoi\u00f4nico sobre o material da vela.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paramagnetismo dos produtos da combust\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diamagnetismo dos produtos da combust\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "repuls\u00e3o dos f\u00f3tons produzidos pela vela.", "is_correct": false}], "question_statement": "A combust\u00e3o da parafina de uma vela produz g\u00e1s carb\u00f4nico e vapor d\u2019\u00e1gua. O livro A Hist\u00f3ria Qu\u00edmica de uma Vela, escrito por Michel Faraday (1791-1867) relata experi\u00eancias relacionadas ao comportamento da chama diante de um campo magn\u00e9tico. Colocada entre polos opostos de um im\u00e3, a chama sofre um alongamento para cima por conta do(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Na tabela peri\u00f3dica, o b\u00e1rio, o zirc\u00f4nio e o magn\u00e9sio s\u00e3o elementos representativos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O ni\u00f3bio tem maior energia de ioniza\u00e7\u00e3o do que o zirc\u00f4nio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Todos os metais, por serem s\u00f3lidos, apresentam estrutura cristalina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ur\u00e2nio e t\u00f3rio pertencem \u00e0 s\u00e9rie dos chamados metais terras raras.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dentre os mais de cinquenta novos minerais descobertos pela equipe do professor da USP e do IPT de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 Moacyr Vianna Coutinho, 86 anos, destacam-se a <b>coutinho\u00edta </b> (batizada com esse nome em sua homenagem), um silicato de ur\u00e2nio e t\u00f3rio, e a<b> menezesita</b>, que \u00e9 constitu\u00edda por b\u00e1rio, zirc\u00f4nio, magn\u00e9sio e \u00f3xido de ni\u00f3bio e \u00e9 usada para a fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7os especiais, tendo o Brasil como seu maior produtor mundial. Sobre os materiais encontrados nestes minerais e sobre cristais s\u00f3lidos de modo geral, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A soma de todos os coeficientes das subst\u00e2ncias envolvidas na equa\u00e7\u00e3o balanceada \u00e9 27.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Trata-se de uma rea\u00e7\u00e3o de \u00f3xido-redu\u00e7\u00e3o cujo agente redutor \u00e9 o radical fosfato.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A ingest\u00e3o de refrigerantes com a\u00e7\u00facar pode acelerar o processo de desmineraliza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O papel do creme dental \u00e9 manter a superf\u00edcie dos dentes limpas para evitar a redu\u00e7\u00e3o do pH da boca.", "is_correct": false}], "question_statement": "Desde a antiguidade, nossos ancestrais gregos, romanos e maias j\u00e1 se preocupavam em cuidar da sa\u00fade dos dentes, mas a primeira escola de odontologia foi criada em 1840 nos Estados Unidos. A prote\u00e7\u00e3o dos dentes \u00e9 assegurada pelo esmalte, constitu\u00eddo de hidroxiapatita, que os recobre e reage segundo a equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-balaceada: <br><br>Ca<sub>10</sub>(PO<sub>4</sub>)<sub>6</sub>OH<sub>2(s)</sub><sup>+</sup>H<sup>+</sup> <sub>(a</sub>q) \u2194Ca<sup>2+</sup> <sub>(aq)</sub>+HPO<sub>4</sub> <sup>2\u2013 </sup><sub>(aq)</sub>+ H<sub>2</sub>O<sub>(l)</sub> <br><br>A rea\u00e7\u00e3o direta, que enfraquece o esmalte e produz a c\u00e1rie, \u00e9 conhecida como desmineraliza\u00e7\u00e3o, e a rea\u00e7\u00e3o inversa como mineraliza\u00e7\u00e3o. <br>Sobre o sistema acima indicado, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <b>FALSA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o bal\u00e3o de vidro, o trip\u00e9 de ferro, a tela de amianto, o condensador, o suporte universal e o term\u00f4metro, entre outros, comp\u00f5em os equipamentos nela utilizados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a destila\u00e7\u00e3o simples \u00e9 utilizada para separar componentes de uma mistura de v\u00e1rios l\u00edquidos imisc\u00edveis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os equipamentos da destila\u00e7\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o utilizados para separar componentes de uma mistura heterog\u00eanea de s\u00f3lido e l\u00edquido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para evitar acidentes, a \u00e1gua de resfriamento do sistema dever\u00e1 entrar pela parte superior do condensador e sair pela parte inferior.", "is_correct": false}], "question_statement": "As inven\u00e7\u00f5es do banho-maria, do dibikos e do tribikos, estes \u00faltimos usados para a destila\u00e7\u00e3o, s\u00e3o atribu\u00eddas a Maria, a Judia, uma eg\u00edpcia helenizada que viveu em Alexandria e que \u00e9 considerada a mais antiga de todas as alquimistas. A destila\u00e7\u00e3o hoje \u00e9 feita por destiladores el\u00e9tricos, mas outros equipamentos ainda persistem nos laborat\u00f3rios de Qu\u00edmica. <br>Sobre destila\u00e7\u00e3o \u00e9 correto afirmar-se que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Oxida-se espontaneamente em contato com o oxig\u00eanio do ar atmosf\u00e9rico, emitindo luz (fen\u00f4meno da fosforesc\u00eancia).", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 considerado um elemento qu\u00edmico essencial e tem relevante papel na forma\u00e7\u00e3o molecular do DNA e do RNA, bem como da ATP.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u00e1cido fosf\u00f3rico ou ortofosf\u00f3rico, utilizado na produ\u00e7\u00e3o de refrigerantes, detergentes e chocolates, \u00e9 considerado um \u00e1cido fraco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F\u00f3sforo branco e f\u00f3sforo vermelho s\u00e3o esp\u00e9cies qu\u00edmicas que diferem entre si apenas pelas propriedades f\u00edsicas e pela colora\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "question_statement": "Conforme a publica\u00e7\u00e3o Science et Vie de outubro de 2010, o pesquisador Charles Bristow de La Birbeck da Universidade de Londres descobriu sedimentos ricos em f\u00f3sforo e ferro presentes em um lago seco no Saara. Durante o inverno, esses sedimentos s\u00e3o transportados pelos ventos que depositam 80% deles no oceano e 20%, cerca de 30.000 toneladas, chegam at\u00e9 a floresta amaz\u00f4nica, fertilizando seu solo pobre em nutrientes. Sobre o f\u00f3sforo, marque a afirma\u00e7\u00e3o <b> FALSA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "porosidade da cer\u00e2mica e da vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.", "is_correct": true}, {"answer_text": "composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do material e da sublima\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "permeabilidade da cer\u00e2mica e da condensa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "for\u00e7a das liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio da \u00e1gua.", "is_correct": false}], "question_statement": "Potes, moringas ou filtros de cer\u00e2mica, ainda usados em algumas regi\u00f5es remotas do Brasil, esfriam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura ambiente e mant\u00eam fresca a \u00e1gua pot\u00e1vel das habita\u00e7\u00f5es mais humildes. O resfriamento da \u00e1gua ocorre por conta da<br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ocorre, no caso, uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de adi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o nitrato de am\u00f4nio se ioniza na presen\u00e7a de \u00e1gua.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o nitrato de am\u00f4nio \u00e9 uma subst\u00e2ncia termosc\u00f3pica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a dissolu\u00e7\u00e3o do nitrato de am\u00f4nio \u00e9 um processo endot\u00e9rmico.", "is_correct": true}], "question_statement": "Uma compressa de \u00e1gua fria usada para luxa\u00e7\u00f5es \u00e9 constitu\u00edda de duas bolsas: uma cont\u00e9m \u00e1gua e a outra, nitrato de am\u00f4nio. Quando pressionada, a bolsa de \u00e1gua se rompe dissolvendo o nitrato de am\u00f4nio e produzindo um frio instant\u00e2neo que pode durar at\u00e9 quarenta minutos. A explica\u00e7\u00e3o coerente para o fen\u00f4meno \u00e9 que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Em qualquer temperatura, nunca ser\u00e1 espont\u00e2nea.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ser\u00e1 espont\u00e2nea em temperaturas acima de 350<sup>o</sup>C.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Ser\u00e1 espont\u00e2nea em temperaturas abaixo de 300<sup>o</sup>C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ser\u00e1 espont\u00e2nea em temperaturas entre 320<sup>o</sup>C e 340<sup>o</sup>C.", "is_correct": false}], "question_statement": "As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas espont\u00e2neas s\u00e3o de grande interesse comercial e, em alguns casos, podem minimizar gastos de energia. Considere a rea\u00e7\u00e3o indicada abaixo e os respectivos valores de entalpia e entropia a 1 atm de press\u00e3o. <br><br><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011fisica/img66.amazonaws.com/images/provas/27321/39.png\" style=\"width: 297.2571428571428px; height: 34px;\"></p><br><br>Sobre essa rea\u00e7\u00e3o, marque a afirmativa verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "aumento da massa do mon\u00f3xido de carbono.", "is_correct": false}, {"answer_text": "absor\u00e7\u00e3o de calor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumento de temperatura.", "is_correct": true}, {"answer_text": "aumento da massa do hidrog\u00eanio.", "is_correct": false}], "question_statement": "A revista Veja de 12.11.1997, com o t\u00edtulo \"Marvada Pinga\", informa que uma cacha\u00e7a produzida com metanol matou 13 pessoas na cidade da Serrinha na Bahia. Em que pese a sua toxicidade o metanol \u00e9 usado na transesterifica\u00e7\u00e3o de gorduras para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel. A sua s\u00edntese consiste na rea\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono com hidrog\u00eanio e libera 217kJ/mol. Quando se aumenta a press\u00e3o do sistema ocorre", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40}]