[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1-b; 2-d; 3-c; 4-a", "is_correct": true}, {"answer_text": "1-d; 2-b; 3-a; 4-c", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-b; 2-a; 3-c; 4-d", "is_correct": false}, {"answer_text": "1-d; 2-c; 3-a; 4-b", "is_correct": false}], "question_statement": "Nas plantas, as folhas s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela fotoss\u00edntese e pelas trocas gasosas com o meio em que vivem. Relacione as caracter\u00edsticas da primeira coluna com as poss\u00edveis vantagens obtidas pelos vegetais, em fun\u00e7\u00e3o das adapta\u00e7\u00f5es foliares, listadas na segunda coluna.<br><br> <b>1<sup>a</sup> COLUNA 2<sup>a</sup> COLUNA</b><br> 1.Epiderme revestidapor cut\u00edcula. a.Aumento da superf\u00edciede absor\u00e7\u00e3o de luz e<p> deCO2<br></p><p><font size=\"2\"> 2.Est\u00f4matos presentesem maior quantidade b.Diminui\u00e7\u00e3o da perda de\u00e1gua pelo vegetal<br> na epiderme superiorda folha</font></p><p><font size=\"2\"> 3.Par\u00eanquima lacunoso c.Melhor efici\u00eancia nacircula\u00e7\u00e3o interna dosgases<br> 4.Morfologia laminar d.Maior efici\u00eancia dastrocas gasosas emplantas aqu\u00e1ticas<br></font><br>Assinale a alternativa que contempla corretamente a associa\u00e7\u00e3o entre a primeira e a segunda colunas. <br> </p> <p></p>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "somente em I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente em I, II e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "somente em I, III e IV.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade revelam que o n\u00famero de brasileiros que procurou a rede p\u00fablica de sa\u00fade para fazer teste de HIV aumentou nos \u00faltimos anos e que essa realidade se deve a testes que utilizam nova tecnologia, oferecidos pela rede p\u00fablica brasileira. Analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br>I. A AIDS n\u00e3o tem cura e \u00e9 causada por um retrov\u00edrus. <br><br>II. Portadores do HIV podem, mesmo sem apresentar sintomas da doen\u00e7a, transmitir o v\u00edrus para seus parceiros. <br><br>III. Filhos de m\u00e3es infectadas pela AIDS fatalmente nascem com a doen\u00e7a. <br><br>IV. Ao se desenvolver, a AIDS enfraquece o sistema imunol\u00f3gico e diminui a resist\u00eancia do indiv\u00edduo que fica suscet\u00edvel a infec\u00e7\u00f5es por microrganismos. <br><br>\u00c9 verdadeiro o que se afirma <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ao longo do processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva na diversidade de esp\u00e9cies e na biomassa total do sistema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a \u00fanica forma de garantir a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade do planeta \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o integral para os diversos ecossistemas existentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ela \u00e9 a base das atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias, pesqueiras e florestais, sendo tamb\u00e9m, a fonte para o desenvolvimento da biotecnologia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "iniciativas simplificadas como o reflorestamento, mesmo que atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais ex\u00f3ticas, j\u00e1 s\u00e3o suficientes para a recomposi\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio original do meio ambiente contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade de \u00e1reas degradadas.", "is_correct": false}], "question_statement": "A 10<sup>a</sup> Confer\u00eancia das Partes (COP-10) da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Diversidade Biol\u00f3gica aconteceu recentemente em Nagoya, no Jap\u00e3o, e teve como objetivo avaliar o que foi feito nos \u00faltimos 10 anos para salvar milhares de esp\u00e9cies que correm risco de desaparecimento, al\u00e9m de fixar novas metas para a conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Infelizmente os dados preliminares sobre o tema indicam que poucos compromissos assumidos pelos pa\u00edses h\u00e1 uma d\u00e9cada se transformaram em realidade, e que a natureza nunca esteve t\u00e3o amea\u00e7ada. <br><br>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 BIODIVERSIDADE, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea; incapacidade de regular a temperatura corporal; cora\u00e7\u00e3o com quatro cavidades; sistema digestivo incompleto", "is_correct": false}, {"answer_text": "respira\u00e7\u00e3o pulmonar; fase larval; quatro patas; homeotermia", "is_correct": false}, {"answer_text": "sistema digestivo completo; cora\u00e7\u00e3o com tr\u00eas compartimentos; sexos separados; cromat\u00f3foros", "is_correct": true}, {"answer_text": "respira\u00e7\u00e3o branquial; sistema digestivo incompleto; esqueleto cartilaginoso; vis\u00e3o pouco desenvolvida", "is_correct": false}], "question_statement": "Anf\u00edbios, como sapos, r\u00e3s e cobras cegas, s\u00e3o animais que vivem parte de seu ciclo de vida em ambientes aqu\u00e1ticos e outra parte em terra, por\u00e9m nunca se afastam dos ambientes \u00famidos. Identifique dentre as alternativas abaixo aquela cont\u00e9m apenas caracter\u00edsticas de animais classificados como anf\u00edbios. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Subst\u00e2ncias org\u00e2nicas biodegrad\u00e1veis n\u00e3o podem ser consideradas poluentes, pois em qualquer concentra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o degradadas por microrganismos existentes no meio aqu\u00e1tico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A temperatura \u00e9 um poluente que pode causar a acelera\u00e7\u00e3o do metabolismo celular e altera\u00e7\u00f5es nos ciclos reprodutivos de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da solubilidade dos gases dissolvidos e o aumento da velocidade de rea\u00e7\u00f5es que envolvem outros poluentes aqu\u00e1ticos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Compostos recalcitrantes n\u00e3o oferecem maiores riscos \u00e0 sa\u00fade humana, pois, ao longo da cadeia alimentar, tendem a atingir n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o inofensivos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A discuss\u00e3o sobre a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 exagerada, uma vez que a \u00e1gua existente no planeta \u00e9 sistematicamente renovada atrav\u00e9s do ciclo hidrol\u00f3gico, que sempre garante o reabastecimento dos reservat\u00f3rios atrav\u00e9s da ocorr\u00eancia regular de chuvas.", "is_correct": false}], "question_statement": "A qualidade da \u00e1gua dispon\u00edvel tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o constante por parte de diferentes setores da sociedade, uma vez que todos os organismos vivos dependem desse recurso para sobreviver. Assim, a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fatores que fazem com que esta tem\u00e1tica seja motivo de ampla discuss\u00e3o no que diz respeito \u00e0 exist\u00eancia da vida no planeta. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V, F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, F, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, V, F, V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F, F, V, V", "is_correct": true}], "question_statement": "Analise as proposi\u00e7\u00f5es sobre os processos de divis\u00e3o celular e assinale (V) para as verdadeiras e (F) para as falsas. <br><br>( ) A primeira fase da mitose, tamb\u00e9m denominada pr\u00f3fase, inicia-se com a forma\u00e7\u00e3o do fuso acrom\u00e1tico e se encerra com o emparelhamento dos cromossomos hom\u00f3logos. <br><br>( ) Na mitose, a divis\u00e3o de uma c\u00e9lula m\u00e3e origina quatro c\u00e9lulas filhas, geneticamente id\u00eanticas. <br><br>( ) Em c\u00e9lulas animais, a citocinese \u00e9 denominada centr\u00edfuga e em c\u00e9lulas vegetais, recebe o nome de citocinese centr\u00edpeta. <br><br>( ) Na meiose, o n\u00famero original de cromossomos \u00e9 diminu\u00eddo pela metade nas c\u00e9lulas filhas produzidas. <br><br>( ) Na reprodu\u00e7\u00e3o sexuada, a meiose \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para manter constante o n\u00famero de cromossomos de uma esp\u00e9cie. <br><br>Assinale a alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta de cima pra baixo. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u00e1gua, CO<sub>2</sub>, glicose e oxig\u00eanio", "is_correct": true}, {"answer_text": "CO<sub>2</sub>, oxig\u00eanio, glicose e \u00e1gua", "is_correct": false}, {"answer_text": "glicose, \u00e1gua, CO<sub>2</sub>e oxig\u00eanio", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1gua, glicose, oxig\u00eanio e CO<sub>2</sub>", "is_correct": false}], "question_statement": "A Fotoss\u00edntese \u00e9 um processo que produz a energia necess\u00e1ria ao in\u00edcio da cadeia alimentar, da\u00ed a incontest\u00e1vel import\u00e2ncia das plantas para a manuten\u00e7\u00e3o da vida no planeta. Durante a fotoss\u00edntese, a energia luminosa \u00e9 absorvida principalmente pela clorofila e, posteriormente, transformada em energia qu\u00edmica. Para isso as plantas precisam consumir __________ e __________ para produzir __________ e ao final liberar __________. <br><br>Assinale a alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia que preenche corretamente e na ordem as lacunas do texto anterior. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Todos os seres vivos necessitam de energia para viver e para isso realizam processos metab\u00f3licos variados. Enquanto organismos mais complexos realizam respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica para obter energia, alguns microrganismos, como bact\u00e9rias e fungos, utilizam a fermenta\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o aos processos existentes no mundo vivo para a obten\u00e7\u00e3o de energia, analise as afirmativas a seguir. <br><br>I. A glicose \u00e9 o combust\u00edvel inicial tanto da respira\u00e7\u00e3o quanto da fermenta\u00e7\u00e3o. <br><br>II. Os vegetais fazem fotoss\u00edntese durante o dia e respiram apenas \u00e0 noite. <br><br>III. As leveduras fermentam a\u00e7\u00facares para produzir \u00e1cido l\u00e1tico. <br><br>IV. Como os microrganismos precisam se multiplicar com rapidez, realizam fermenta\u00e7\u00e3o, processo mais eficiente com rela\u00e7\u00e3o ao balan\u00e7o energ\u00e9tico do que a respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, pois \u00e9 mais r\u00e1pido. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1 - aumento da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \u00e1gua;<br>2 - multiplica\u00e7\u00e3o dos microorganismos anaer\u00f3bios;<br>3 - diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na \u00e1gua;<br>4 - prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos aer\u00f3bios;<br>5 - mortalidade dos peixes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 \u2013 multiplica\u00e7\u00e3o de microrganismos anaer\u00f3bios;<br>2 - diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na \u00e1gua;<br>3 - aumento da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \u00e1gua;<br>4 - prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos aer\u00f3bios;<br>5 - mortalidade dos peixes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 - mortalidade dos peixes;<br>2 - aumento da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \u00e1gua;<br>3 - prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos aer\u00f3bios;<br>4 - diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na \u00e1gua aumento;<br>5 - prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos anaer\u00f3bios.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 - aumento da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \u00e1gua;<br>2 - prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos aer\u00f3bios;<br>3 - diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na \u00e1gua;<br>4 - mortalidade dos peixes;<br>5 - prolifera\u00e7\u00e3o dos microorganismos anaer\u00f3bios.<br>", "is_correct": true}], "question_statement": "Frequentemente a m\u00eddia divulga a mortalidade de peixes em v\u00e1rias lagoas de Fortaleza, fen\u00f4meno relacionado a desequil\u00edbrios ambientais que podem levar \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios existentes na cidade. A sequ\u00eancia que melhor explica a eutrofiza\u00e7\u00e3o dos lagos e lagoas \u00e9: <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "s\u00e3o organelas respons\u00e1veis pela oxida\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas ricas em energia, como a glicose, e pela produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de g\u00e1s carb\u00f4nico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "estocam ATP produzido na digest\u00e3o de alimentos gordurosos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o capazes de absorver energia luminosa utilizada na s\u00edntese de ATP.", "is_correct": false}, {"answer_text": "produzem ATP a partir da queima de energia para a s\u00edntese de glicog\u00eanio.", "is_correct": false}], "question_statement": "As mitoc\u00f4ndrias s\u00e3o organelas presentes no citoplasma das c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, caracterizadas por suas propriedades morfol\u00f3gicas, bioqu\u00edmicas e funcionais, e s\u00e3o consideradas as \"usinas das c\u00e9lulas\". Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mitoc\u00f4ndrias \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ATP.", "is_correct": false}, {"answer_text": "glicog\u00eanio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "creatina fosfato.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido l\u00e1ctico.", "is_correct": true}], "question_statement": "Ap\u00f3s um esfor\u00e7o muscular intenso, \u00e9 comum sentir-se muitas dores musculares. Essas dores, que desaparecem gradativamente, s\u00e3o ocasionadas pelo ac\u00famulo na musculatura de <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "terminais de Ruffini.", "is_correct": false}, {"answer_text": "corp\u00fasculos de Paccini.", "is_correct": true}, {"answer_text": "discos de Merkel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "bulbos terminais de Krause.", "is_correct": false}], "question_statement": "Existem na pele extremidades de fibras nervosas envoltas por diversas camadas de c\u00e9lulas. A camada mais externa capta est\u00edmulos t\u00e1teis e vibra\u00e7\u00f5es transmitindo-os sequencialmente a outras camadas, e, por fim, \u00e0s termina\u00e7\u00f5es nervosas. Tais estruturas s\u00e3o os <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "secretina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "gastrina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "colecistoquinina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "inibidor g\u00e1strico.", "is_correct": false}], "question_statement": "O horm\u00f4nio envolvido no controle da digest\u00e3o, que \u00e9 produzido no intestino delgado \u2014 estimulado pela acidez do quimo presente no interior deste \u00f3rg\u00e3o \u2014 e que age (i) no est\u00f4mago, inibindo a secre\u00e7\u00e3o de suco g\u00e1strico; (ii) no intestino, reduzindo a sua mobilidade e induzindo a secre\u00e7\u00e3o de suco ent\u00e9rico; (iii) no p\u00e2ncreas, estimulando a secre\u00e7\u00e3o de suco pancre\u00e1tico rico em bicarbonatos; e (iv) no f\u00edgado, estimulando a produ\u00e7\u00e3o de bile \u00e9 o(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "9/16.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5/16.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3/16.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/16.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sabe-se que a sensibilidade ao PTC em humanos (gosto amargo sentido na presen\u00e7a de pequenas dosagens da subst\u00e2ncia fenilcarbamida) \u00e9 determinada por um gene dominante enquanto o albinismo \u00e9 determinado por um gene recessivo. Ambas as caracter\u00edsticas s\u00e3o expressas por alelos que se situam em pares de cromossomos hom\u00f3logos diferentes. A probabilidade de um casal normal e sens\u00edvel ao PTC, ambos heterozigotos para os dois loci, terem o seu primeiro filho, independente do sexo, sens\u00edvel e albino \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Brieta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "L\u00facia j\u00e1 vou indo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Baleco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tamiris.", "is_correct": false}], "question_statement": "Estes s\u00e3o alguns dos bichinhos de estima\u00e7\u00e3o de Maria Paula.<div><br></div><div> BICHOS TIPO T\u00c1XON<br> 1. Brieta c\u00e3o mam\u00e1lia</div><div> 2. L\u00facia j\u00e1 vou indo lesma molusco</div><div> 3. Baleco tartaruga rept\u00edlia</div><div> 4. Tamiris estrela domar equinoderma<br><br><p>Com base na filogenia, que representa a hist\u00f3ria evolutiva da ancestralidade e da descend\u00eancia, pode-se afirmar corretamente que, de todos esses bichinhos, o que herdou as caracter\u00edsticas, possuindo o ancestral comum mais antigo, por ser esquizocelomado, protost\u00f4mio e invertebrado, \u00e9</p> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "somente as conchas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as conchas e os equinodermos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente os mastodontes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os equinodermos e os mastodontes.", "is_correct": false}], "question_statement": "O mastodonte era um mam\u00edfero gigante que habitou o nordeste brasileiro no Pleistoceno e hoje se encontra extinto. Existe um dente deste animal depositado na sala de visita do A\u00e7ude Castanh\u00e3o. J\u00e1 no Rio Grande do Norte, nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade de Felipe Guerra, encontramos conchas e esqueletos de equinodermas. Destes animais, aqueles que apresentam esqueletos externos s\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "br\u00f4nquios \u2013 nitrose", "is_correct": false}, {"answer_text": "traqu\u00e9ia \u2013 carbonose", "is_correct": false}, {"answer_text": "bronqu\u00edolos \u2013 oxidose", "is_correct": false}, {"answer_text": "alv\u00e9olos \u2013 hematose", "is_correct": true}], "question_statement": "O quadro a seguir apresenta a composi\u00e7\u00e3o do ar inspirado e do ar expirado por uma pessoa.<div><br></div><div> GASES % NO ARINSPIRADO % NO AREXPIRADO<br> Nitrog\u00eanio \u2013 N2 79% 79%</div><div> Oxig\u00eanio \u2013 O2 20,9% 14%</div><div> G\u00e1s Carb\u00f4nico \u2013 CO2 0,03% 5,6%<br><br><p>Assinale a alternativa que apresenta corretamente a estrutura pulmonar onde ocorre a respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica e a denomina\u00e7\u00e3o do processo de difus\u00e3o de gases que ocorre durante tal respira\u00e7\u00e3o.</p> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Recep\u00e7\u00e3o da urina e sua condu\u00e7\u00e3o ao ureter.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ocorr\u00eancia de osmose e reabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do filtrado para os capilares sangu\u00edneos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Transporte ativo executado pelas c\u00e9lulas dos t\u00fabulos que removem excretas dos capilares sangu\u00edneos, lan\u00e7ando-os na urina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Difus\u00e3o e transporte ativo executado pelas c\u00e9lulas dos t\u00fabulos que devolvem subst\u00e2ncias do filtrado para os capilares sangu\u00edneos.", "is_correct": true}], "question_statement": "Assinale a alternativa que apresenta corretamente o processo que ocorre no t\u00fabulo contorcido proximal, durante a forma\u00e7\u00e3o da urina no n\u00e9fron. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "p\u00e2ncreas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "paratire\u00f3ide.", "is_correct": true}, {"answer_text": "hip\u00f3fise.", "is_correct": false}, {"answer_text": "supra-renal.", "is_correct": false}], "question_statement": "A gl\u00e2ndula que estimula a libera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio dos ossos, por meio do horm\u00f4nio que produz \u00e9 o(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "2AXYY (supermacho).", "is_correct": false}, {"answer_text": "2AX0 (s\u00edndrome de Turner).", "is_correct": false}, {"answer_text": "2AXXX (superf\u00eamea).", "is_correct": true}, {"answer_text": "2AXXY (s\u00edndrome de Klinefelter).", "is_correct": false}], "question_statement": "S\u00e3o esperados dois corp\u00fasculos de <i>barr </i>nas pessoas portadoras dos seguintes conjuntos cromoss\u00f4micos: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Biologia", "count": 20}]