[{"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "m + V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V/m", "is_correct": true}, {"answer_text": "m + m/V", "is_correct": false}, {"answer_text": "m \u2013 V", "is_correct": false}], "question_statement": "Suponha que, durante um experimento, sejam realizadas medidas de volume e massa de um peda\u00e7o de cobre em um dado Sistema de Unidades. Isso posto, s\u00e3o atribu\u00eddos os valores V, com dimens\u00e3o de volume, e m, com dimens\u00e3o de massa, para essas duas grandezas. Tomando como base as poss\u00edveis opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas entre essas grandezas, assinale a alternativa que cont\u00e9m uma opera\u00e7\u00e3o sem incoer\u00eancias no contexto de an\u00e1lise dimensional. <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "nos instantes<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\">o corpo est\u00e1 com velocidade crescente em m\u00f3dulo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos instantes<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\">a resultante das for\u00e7as atuando no corpo \u00e9 diferente de zero.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos instantes<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">o corpo sofre uma mudan\u00e7a no sentido de sua velocidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nos instantes<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\">a resultante das for\u00e7as atuando no corpo \u00e9 diferente de zero.", "is_correct": true}], "question_statement": "m objeto puntiforme se desloca ao longo de uma reta de modo que, num dado sistema de refer\u00eancia, sua velocidade \u201cv\u201d e sua acelera\u00e7\u00e3o \u201ca\u201d em quatro instantes de tempo consecutivos sejam tais que: em <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"> em <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"> em <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"> Sobre esse corpo, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ao final do movimento, a tens\u00e3o na haste \u00e9 nula e o trabalho realizado pela for\u00e7a de atrito at\u00e9 o sistema parar \u00e9 \u2013ml<sup> 2 </sup>&omega;<sup>2</sup>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no instante inicial, a tens\u00e3o na haste \u00e9 m&omega;<sup>2</sup>l e a for\u00e7a de atrito n\u00e3o realiza trabalho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao final do movimento, a tens\u00e3o na haste \u00e9 constante e dada por m&omega;<sup>2</sup>l e o trabalho realizado pela for\u00e7a de atrito at\u00e9 o sistema parar \u00e9 \u2013ml<sup>2</sup>&omega;<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao final do movimento, a tens\u00e3o na haste \u00e9 nula e o trabalho realizado pela for\u00e7a de atrito at\u00e9 o sistema parar \u00e9 m&omega;<sup>2</sup>l .", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas esferas de mesma massa m, est\u00e3o presas nas extremidades opostas de uma haste r\u00edgida de tamanho 2l. Considere a haste muito fina e de massa desprez\u00edvel e o di\u00e2metro das esferas muito menor do que o comprimento da haste. O conjunto, imerso em um fluido de alta viscosidade, gira com velocidade angular inicial &omega; em torno de um eixo que passa perpendicularmente \u00e0 haste, pelo seu ponto central. Considere o sistema na aus\u00eancia de gravidade e sujeito unicamente \u00e0 for\u00e7a de atrito entre o fluido e as esferas. Ap\u00f3s um tempo suficientemente grande, o movimento de rota\u00e7\u00e3o cessa. Sobre essa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "quando a part\u00edcula passa pelo ponto mais baixo da sua trajet\u00f3ria o m\u00f3dulo \u00e9 o maior durante o movimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando a part\u00edcula passa pelo ponto mais alto da sua trajet\u00f3ria o m\u00f3dulo \u00e9 o menor durante o movimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o m\u00f3dulo \u00e9 o mesmo em todos os pontos da trajet\u00f3ria.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o m\u00f3dulo \u00e9 o menor nos pontos da trajet\u00f3ria em que o vetor velocidade da part\u00edcula tem dire\u00e7\u00e3o vertical.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma part\u00edcula P, de massa m, est\u00e1 presa na periferia de um disco que gira com velocidade angular constante em torno de um eixo horizontal que passa pelo seu centro. Considere esse sistema pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie terrestre. Sobre o m\u00f3dulo da for\u00e7a resultante que atua na part\u00edcula, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1/x", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img8.amazonaws.com/images/provas/27310/01.png\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img9.amazonaws.com/images/provas/27310/02.png\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "100/x", "is_correct": true}], "question_statement": "Uma dada quantidade de um g\u00e1s ideal \u00e9 armazenada em um recipiente de volume fixo, de paredes n\u00e3o condutoras de calor, e a uma temperatura T constante. Suponha que outra por\u00e7\u00e3o do mesmo g\u00e1s, com massa igual \u00e0 primeira, seja colocada em outro recipiente, tamb\u00e9m de paredes n\u00e3o condutoras de calor, e \u00e0 mesma temperatura do primeiro. Entretanto, o volume do segundo recipiente \u00e9 igual a x% do volume do primeiro. Pode-se afirmar corretamente que a raz\u00e3o entre a press\u00e3o do g\u00e1s no segundo recipiente e a press\u00e3o no primeiro \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o tempo de descida do ponto A para o ponto B \u00e9 reduzido pelo efeito da for\u00e7a el\u00e9trica de repuls\u00e3o entre as contas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tempo de descida do ponto A para o ponto B \u00e9 aumentado pelo efeito da for\u00e7a el\u00e9trica de repuls\u00e3o entre as contas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tempo de descida do ponto A para o ponto B \u00e9 inalterado pelo efeito da for\u00e7a el\u00e9trica de repuls\u00e3o entre as contas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o tempo de descida do ponto A para o ponto B \u00e9 alterado pelo efeito da for\u00e7a el\u00e9trica de repuls\u00e3o entre as contas no final da trajet\u00f3ria, onde a for\u00e7a el\u00e9trica tem mesmo sentido que a for\u00e7a peso.", "is_correct": false}], "question_statement": "Duas contas id\u00eanticas, de massa m e constru\u00eddas de material isolante, est\u00e3o carregadas eletricamente com cargas positivas de mesmo valor. A primeira conta est\u00e1 fixa no centro de uma circunfer\u00eancia contida num plano vertical. A segunda desliza sob a a\u00e7\u00e3o da gravidade por um fio r\u00edgido, fixo, com formato de arco de 90\u00b0 da circunfer\u00eancia acima citada. O arco tem extremidades A e B tais que o segmento de reta que une o centro da circunfer\u00eancia ao ponto A seja horizontal. A conta deslizante parte do repouso da extremidade A para a B do fio. Desprezando atritos, fen\u00f4menos de eletriza\u00e7\u00e3o e irradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, e considerando as dimens\u00f5es das contas muito menores que o comprimento do fio, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a l\u00e2mpada ficar\u00e1 alimentada por uma ddp inferior a 110 V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a l\u00e2mpada ficar\u00e1 alimentada por uma ddp superior a 110 V e menor do que 220 V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a l\u00e2mpada ficar\u00e1 alimentada por uma ddp igual a 110 V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a l\u00e2mpada ficar\u00e1 alimentada por uma ddp ainda de 220 V.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma l\u00e2mpada incandescente tem como componente essencial um resistor \u00f4hmico. Suponha que esta l\u00e2mpada seja projetada para ser alimentada com uma diferen\u00e7a de potencial (ddp) de 110 V. Entretanto, disponibiliza-se apenas uma tomada de 220 V. Para disponibilizar uma ddp de 110 V prop\u00f5e-se a utiliza\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de resistores esquematizada abaixo, conhecida como divisor de tens\u00e3o. No circuito ilustrado, a ddp entre os pontos A e B \u00e9 exatamente 110 V. Ao se conectar a l\u00e2mpada entre os pontos A e B, \u00e9 correto afirmar que <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "com m\u00f3dulo da velocidade v = gsen&theta;.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o a = gsen&theta;.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com m\u00f3dulo da velocidade v = gtg&theta;.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o a = gtg&theta;.", "is_correct": true}], "question_statement": "Um viajante no interior de um vag\u00e3o ferrovi\u00e1rio monitora um recipiente com \u00e1gua e fixado ao vag\u00e3o. O viajante verifica que a superf\u00edcie plana do l\u00edquido faz um \u00e2ngulo &theta; com a horizontal. Considere o \u00e2ngulo medido em rela\u00e7\u00e3o a um eixo que aponte no sentido contr\u00e1rio ao movimento. Suponha que o trem viaje num trecho reto, horizontal e considere g como sendo o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o viajante conclui corretamente que o trem est\u00e1 se deslocando <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "-5/4 mgd.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/4 mgd.", "is_correct": false}, {"answer_text": "-3/4 mgd.", "is_correct": true}, {"answer_text": "mgd.", "is_correct": false}], "question_statement": "Uma corda \u00e9 usada para baixar verticalmente um bloco de massa m, inicialmente em repouso, com uma acelera\u00e7\u00e3o para baixo de m\u00f3dulo igual a g/4. Ap\u00f3s descer uma dist\u00e2ncia d, o trabalho realizado pela for\u00e7a da corda sobre o bloco foi <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "IV.", "is_correct": false}], "question_statement": "A figura abaixo mostra quatro grupos de part\u00edculas, todas id\u00eanticas e com massa m. Suas velocidades t\u00eam o mesmo m\u00f3dulo, por\u00e9m com dire\u00e7\u00f5es e sentidos indicados pelas setas nas figuras. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>O grupo cujo m\u00f3dulo da velocidade do centro de massa \u00e9 nulo \u00e9 o <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "II e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois fios condutores retos, id\u00eanticos, longos e muito finos s\u00e3o fixos, isolados um do outro e dispostos perpendicularmente entre si no plano da figura. Por eles percorrem correntes el\u00e9tricas constantes e iguais a i, nos sentidos indicados pelas setas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br><br>Desprezando-se a dist\u00e2ncia entre os fios no ponto de cruzamento, \u00e9 correto afirmar que o campo magn\u00e9tico \u00e9 nulo em pontos equidistantes dos dois fios nos quadrantes <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "72,0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "12,0.", "is_correct": false}], "question_statement": "A figura a seguir mostra um circuito el\u00e9trico formado por um capacitor, uma bateria e uma chave. Ap\u00f3s a chave ter ficado ligada por um longo per\u00edodo de tempo, a carga no capacitor, em \u00b5C, \u00e9 aproximadamente <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "superior a 1 V e inferior a 3 V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "superior a 3 V e inferior a 12 V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "indeterminado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "superior a 12 V.", "is_correct": false}], "question_statement": "No circuito da figura a seguir, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br><br>O potencial el\u00e9trico, em Volts, no ponto X \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\">", "is_correct": false}], "question_statement": "A figura a seguir mostra a vista superior de uma haste r\u00edgida e muito fina sobre uma mesa horizontal. A haste pode girar livremente e sem qualquer atrito em torno de um eixo vertical que passa pelo ponto P. Na haste s\u00e3o aplicadas quatro for\u00e7as horizontais de mesmo m\u00f3dulo, conforme a figura. Agrupando as for\u00e7as segundo a ordem crescente do m\u00f3dulo do momento produzido por cada uma em rela\u00e7\u00e3o ao ponto P, tem-se a sequ\u00eancia correta dada por <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\"><br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determin\u00e1-las, pois variam conforme o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o do material utilizado na confec\u00e7\u00e3o do disco.", "is_correct": false}], "question_statement": "Os tr\u00eas meios de armazenamento \u00f3tico mais difundidos atualmente s\u00e3o CD, DVD e Blu-ray. Os aparelhos reprodutores desses discos utilizam luz de tr\u00eas comprimentos de onda diferentes, cujos valores aproximados s\u00e3o: 405 nm, para leitura de Blu-ray; 650 nm, para DVD; e 785 nm, para reprodu\u00e7\u00e3o de CD. Sobre as frequ\u00eancias f dessas ondas, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Houve aumento na densidade das moedas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Houve redu\u00e7\u00e3o na densidade das moedas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Mesmo com altera\u00e7\u00f5es nas massas, a densidade das moedas se manteve constante pelo uso de materiais diferentes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel calcular a densidade das moedas em fun\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos.", "is_correct": false}], "question_statement": "As moedas de 50 centavos de Real cunhadas de 1998 a 2001 e as cunhadas a partir de 2002 tinham as caracter\u00edsticas descritas na tabela a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\"><br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, e adotando o formato cil\u00edndrico para as moedas, assinale o correto.<br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "no corpo I o m\u00f3dulo do momento \u00e9 maior do que nos outros dois.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no corpo II o m\u00f3dulo do momento \u00e9 o menor de todos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no corpo III o m\u00f3dulo do momento \u00e9 o maior de todos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os m\u00f3dulos dos momentos das for\u00e7as s\u00e3o iguais nos tr\u00eas corpos.", "is_correct": true}], "question_statement": "Tr\u00eas for\u00e7as id\u00eanticas atuam em tr\u00eas corpos planos r\u00edgidos I, II e III, cujas formas e dimens\u00f5es (em metros) s\u00e3o descritas na figura a seguir. Cada corpo pode girar livremente, sem atrito, em torno de eixos perpendiculares ao plano da figura. Os pontos de aplica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e os eixos de rota\u00e7\u00e3o s\u00e3o representados pelas letras P e R, respectivamente. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\"><br><br>Sobre os momentos das for\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos eixos de rota\u00e7\u00e3o de cada corpo, \u00e9 correto afirmar que <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "somente ondas transversais podem sofrer polariza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "somente ondas longitudinais podem sofrer polariza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ondas transversais e longitudinais podem sofrer polariza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "somente ondas eletromagn\u00e9ticas longitudinais podem sofrer polariza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sobre a polariza\u00e7\u00e3o de ondas, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "a reflex\u00e3o total pode acontecer se a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no meio I for maior do que no meio II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a reflex\u00e3o total pode acontecer se a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o no meio I for menor do que no meio II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a reflex\u00e3o total pode acontecer se o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o no meio I for menor do que no meio II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a reflex\u00e3o total pode acontecer se o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o no meio I for igual ao do meio II.", "is_correct": false}], "question_statement": "O fen\u00f4meno de reflex\u00e3o total pode ocorrer quando um feixe de luz incide sobre a interface de dois meios I e II, onde a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz \u00e9 diferente em cada meio. Considerando que o feixe se propaga do meio I para o meio II, \u00e9 correto afirmar que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "se os dois volumes de l\u00edquido forem iguais antes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura, os coeficientes de dilata\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mesmos para ambos os l\u00edquidos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "se, antes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura, o volume do l\u00edquido I for maior que o do II, o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o do I \u00e9 maior do que o do II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se, antes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura, o volume do l\u00edquido I for menor que o do II, o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o do I \u00e9 menor que o do II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se os dois volumes de l\u00edquido forem iguais antes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura, os coeficientes de dilata\u00e7\u00e3o s\u00e3o diferentes para ambos os l\u00edquidos.", "is_correct": false}], "question_statement": "Dois l\u00edquidos <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\"> s\u00e3o submetidos a varia\u00e7\u00f5es de temperatura, de modo que <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\"> seja aquecido de 2 \u00b0C e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\"> sofra uma redu\u00e7\u00e3o de 2 \u00b0C na sua temperatura. Verifica-se que o aumento de volume de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\"> \u00e9 igual, em m\u00f3dulo, \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de volume de <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\"> Assim, pode-se afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "F\u00edsica", "count": 20}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "o \u00f3xido de s\u00f3dio pode originar o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, tornando a lama vermelha perigosamente corrosiva.", "is_correct": true}, {"answer_text": "segundo a IUPAC, os metais terras raras fazem parte da s\u00e9rie dos actin\u00eddeos e incluem ainda o esc\u00e2ndio e o \u00edtrio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a distribui\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para o estado fundamental indica que o g\u00e1lio e o van\u00e1dio s\u00e3o metais de transi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o \u00f3xido de alum\u00ednio ou alumina, principal componente da bauxita, sofre processo acelerado de corros\u00e3o e \u00e9 excelente condutor el\u00e9trico.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cLama vermelha provoca mortes na Hungria e amea\u00e7a o rio Dan\u00fabio\u201d, diz a manchete da vers\u00e3o <i>on line </i>da emissora alem\u00e3 Deutsche Welle do dia 06.10.2010. A lama vermelha \u00e9 res\u00edduo poluente produzido pelo processamento da bauxita composta, quase sempre, de \u00f3xidos de ferro, \u00f3xido de alum\u00ednio, di\u00f3xido de tit\u00e2nio, s\u00edlica, \u00f3xido de s\u00f3dio, \u00f3xido de c\u00e1lcio, g\u00e1lio, van\u00e1dio e terras raras. Sobre os materiais acima mencionados podemos afirmar corretamente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 22}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Forma liga\u00e7\u00e3o tripla, e nesta situa\u00e7\u00e3o o carbono \u00e9 do tipo sp<sup>3 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O carbono \u00e9 tetravalente somente nos hidrocarbonetos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apresenta capacidade de formar cadeias longas, variadas e est\u00e1veis.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Liga-se a v\u00e1rias classes de elementos qu\u00edmicos, com exce\u00e7\u00e3o da classe dos calcog\u00eanios.", "is_correct": false}], "question_statement": "\u201cQu\u00edmica Org\u00e2nica \u00e9 o ramo da Qu\u00edmica que estuda os compostos do carbono\u201d. A maioria dos seus compostos s\u00e3o importantes em nossas vidas, destacando o \u00e1lcool comum, a gasolina, o \u00e1cido ac\u00e9tico, as prote\u00ednas e as vitaminas. Assinale a alternativa que mostra a caracter\u00edstica correta do \u00e1tomo de carbono. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "No equil\u00edbrio qu\u00edmico, as cores dos reagentes e produtos podem ser alteradas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No momento do equil\u00edbrio as rea\u00e7\u00f5es direta e inversa deixam de acontecer.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ao contr\u00e1rio do inibidor, o catalisador aumenta apenas a velocidade da rea\u00e7\u00e3o direta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No equil\u00edbrio as concentra\u00e7\u00f5es de reagentes e produtos se mant\u00eam constantes.", "is_correct": true}], "question_statement": "Os estudos pioneiros sobre equil\u00edbrio qu\u00edmico efetivados por Claude Berthollet (1748- 1822) forneceram subs\u00eddios para a otimiza\u00e7\u00e3o de certos processos de interesse da ind\u00fastria qu\u00edmica tais como a esterifica\u00e7\u00e3o, a s\u00edntese do amon\u00edaco, etc. Sobre rea\u00e7\u00f5es revers\u00edveis e equil\u00edbrio qu\u00edmico assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Sua posi\u00e7\u00e3o na tabela peri\u00f3dica \u00e9: sexto per\u00edodo e grupo 14 (4A).", "is_correct": true}, {"answer_text": "Possui 9 el\u00e9trons no subn\u00edvel 5d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pigmentos de cromato de chumbo possuem a f\u00f3rmula qu\u00edmica<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "Um conhecido \u00f3xido de chumbo \u00e9 o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\">", "is_correct": false}], "question_statement": "Em 1954, o pintor modernista C\u00e2ndido Portinari teve uma grave intoxica\u00e7\u00e3o causada pelo chumbo presente nas tintas que usava. N\u00e3o parou de pintar e, em 1962, morreu envenenado quando fez bastante trabalho para uma exposi\u00e7\u00e3o em Mil\u00e3o. Sobre o elemento qu\u00edmico chumbo assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "100,86.", "is_correct": true}, {"answer_text": "90,86.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50,43.", "is_correct": false}, {"answer_text": "45,43.", "is_correct": false}], "question_statement": "A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica abaixo (n\u00e3o balanceada) representa um dos processos utilizados para a obten\u00e7\u00e3o do cloro gasoso. <br><br> NaCl + MnO<sub>2 </sub>+ H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> \u2192 Na<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> + Cl<sub>2</sub> + H<sub>2</sub>O<br><br>Sabendo que a mesma teve um rendimento de 80% e foi realizada a uma temperatura de 27 \u00b0C e a uma press\u00e3o de 1 atm e que utilizou 600 g de NaCl, o volume de Cl<sub>2</sub> obtido, em litros, foi, aproximadamente, <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "16 e 8", "is_correct": false}, {"answer_text": "16 e 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 e 6", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 e 4", "is_correct": true}], "question_statement": "A Isomeria \u00f3ptica estuda o comportamento das subst\u00e2ncias que t\u00eam a propriedade de desviar o plano de vibra\u00e7\u00e3o da luz. Elas s\u00e3o, por isso, denominadas de is\u00f4meros \u00f3pticos. Como exemplo, citamos o \u00e1cido l\u00e1tico, encontrado no suco de carne, leite azedo, nos m\u00fasculos e em alguns \u00f3rg\u00e3os de algumas plantas ou animais e usado na alimenta\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as. <br><br>Considere o seguinte composto. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\"><br><br>Assinale a alternativa que cont\u00e9m, respectivamente, o n\u00famero de diferentes is\u00f4meros \u00f3pticos e o de misturas rac\u00eamicas do composto anterior.<br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 27}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1,78.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,96.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,28.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,16.", "is_correct": true}], "question_statement": "Na eletr\u00f3lise de uma solu\u00e7\u00e3o se obt\u00e9m uma mistura de gases com a seguinte composi\u00e7\u00e3o em peso: nitrog\u00eanio 87% e oxig\u00eanio 13%. A densidade absoluta da mistura a 27 \u00b0C e 1 atm, em g/L, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "60% e 9%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60% e 15%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50% e 15%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50% e 9%.", "is_correct": true}], "question_statement": "O bronze, uma liga usada desde a antiguidade para a fabrica\u00e7\u00e3o de armas e ferramentas e, atualmente, para a fabrica\u00e7\u00e3o de est\u00e1tuas, sinos, instrumentos de sopro e percuss\u00e3o, \u00e9 uma liga de cobre e estanho. Na an\u00e1lise de uma pe\u00e7a da liga, 0,80 g da amostra apresentam 0,78 g de sulfocianeto de cobre I (CuSNC) e 0,10 g de cassiterita ou \u00f3xido de estanho <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\"> Os percentuais de cobre e estanho na mencionada liga s\u00e3o, respectivamente, <br><br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Em CNTP \u00e9 um g\u00e1s corrosivo, fortemente redutor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Forma compostos com praticamente todos os demais elementos, incluindo os gases nobres, xen\u00f4nio e rad\u00f4nio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Um dos minerais mais importantes do fl\u00faor \u00e9 a fluorita,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "Como \u00e9 usado em cremes dentais, o fl\u00faor n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xico.", "is_correct": false}], "question_statement": "O fl\u00faor \u00e9 um elemento natural encontrado em quase toda a \u00e1gua e em muitos solos. \u00c9 considerado como essencial devido ao seu efeito ben\u00e9fico no esmalte dental, conferindo resist\u00eancia m\u00e1xima \u00e0s c\u00e1ries. \u00c9 prontamente absorvido pelo trato intestinal, pulm\u00f5es e pele. Sua elimina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelos rins e, em pequenas quantidades, pelas gl\u00e2ndulas sudor\u00edparas e tubo gastrointestinal. Com rela\u00e7\u00e3o ao fl\u00faor, assinale o correto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "F, V.", "is_correct": true}], "question_statement": "Considere as duas afirmativas seguintes. <br><br>( ) Diante de oxidantes fracos, as cetonas s\u00e3o oxidadas e os alde\u00eddos n\u00e3o reagem. <br><br>( ) As rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o das cetonas s\u00e3o obtidas, em geral, pela interven\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio, [H]. <br><br> Marcando com V a afirmativa verdadeira e com F a afirmativa falsa, a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "100,21 \u00b0C e - 0,74 \u00b0C.", "is_correct": true}, {"answer_text": "100,14 \u00b0C e - 0,47 \u00b0C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "100,21 \u00b0C e 0,47 \u00b0C.", "is_correct": false}, {"answer_text": "100,07 \u00b0C e 0,21 \u00b0C.", "is_correct": false}], "question_statement": "Consta que por volta de 600 a.C. os fen\u00edcios j\u00e1 usavam o glicerol, subproduto da fabrica\u00e7\u00e3o de biodiesel, para fabricar um tipo de sab\u00e3o primitivo. Considerando a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\"> da \u00e1gua igual a 0,52 \u00b0C.kg.mol <sup>-1 </sup>e sua Kf igual a 1,86 \u00b0C.kg.mol <sup>-1 </sup>, quando adicionamos 18,4 g de glicerol em 500 g de \u00e1gua, os pontos de ebuli\u00e7\u00e3o e de congelamento da \u00e1gua, ser\u00e3o, nesta ordem, aproximadamente <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Como o \u00e1tomo de nitrog\u00eanio \u00e9 mais eletronegativo que o \u00e1tomo de carbono a liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica formada \u00e9 predominantemente i\u00f4nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Para formar a liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica, um el\u00e9tron do orbital 2p<sup>2</sup>de C compartilha com um el\u00e9tron do orbital 2p<sup>3</sup>do N.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A energia da liga\u00e7\u00e3o C = O \u00e9 mais fraca que a energia da liga\u00e7\u00e3o C ? N.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica ocorre usando um orbital h\u00edbrido 2sp<sup>2</sup>do \u00e1tomo de C com o orbital 2p<sup>3 </sup>do N.", "is_correct": true}], "question_statement": "Beber leite \u00e9 essencial para nossa sa\u00fade, principalmente porque ajuda a equilibrar a press\u00e3o arterial. Um dos respons\u00e1veis pelo benef\u00edcio \u00e9 um pept\u00eddio, um peda\u00e7o da prote\u00edna do leite, capaz de anular uma enzima que provoca o estreitamento dos vasos sangu\u00edneos \u2013 um estopim para a hipertens\u00e3o. A case\u00edna representa 80% das prote\u00ednas do leite. <br><br>A liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica em um pept\u00eddio \u00e9: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\"><br><br>Com rela\u00e7\u00e3o a liga\u00e7\u00e3o pept\u00eddica assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Os emolientes s\u00e3o misturas viscosas e homog\u00eaneas de \u00e1gua, \u00f3leos e gorduras que servem para hidratar a pele e evitar seu ressecamento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A defini\u00e7\u00e3o da cor sinaliza a ocorr\u00eancia de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre componentes do batom e prote\u00ednas da pele.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O tit\u00e2nio, encontrado no \u00f3xido de tit\u00e2nio, usado na fabrica\u00e7\u00e3o de bicicletas, \u00e9 considerado na tabela peri\u00f3dica um elemento representativo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A cera de abelha \u00e9 um lip\u00eddeo usado para dar forma ao batom por causa de sua consist\u00eancia.", "is_correct": false}], "question_statement": "A cor final do batom, cuja origem remonta ao antigo Egito e \u00e9 constitu\u00eddo basicamente de \u00f3leo, cera de abelha, di\u00f3xido de tit\u00e2nio, pigmento e emoliente, ser\u00e1 obtida quando de sua aplica\u00e7\u00e3o nos l\u00e1bios. Marque a afirma\u00e7\u00e3o<b> FALSA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "cetona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9ster.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9ter.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido carbox\u00edlico.", "is_correct": true}], "question_statement": "O g\u00e1s butano, um dos derivados do petr\u00f3leo, \u00e9 incolor, inodoro e altamente inflam\u00e1vel. \u00c9 o nosso g\u00e1s de cozinha. Submetendo-o a um processo industrial, obt\u00e9m- se a seguinte rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\"><br><br>Da\u00ed pode-se afirmar que o composto X \u00e9 um(a) <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "As rea\u00e7\u00f5es nucleares tamb\u00e9m seguem rigorosamente as leis ponderais das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na emiss\u00e3o de uma part\u00edcula Beta (\u00df), o pr\u00f3ton se converte em n\u00eautron, diminuindo o n\u00famero at\u00f4mico em uma unidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A energia produzida diretamente por uma rea\u00e7\u00e3o de fiss\u00e3o nuclear \u00e9 de natureza el\u00e9trica e \u00e9 usada para suprir a demanda de eletricidade das cidades.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A grande vantagem da fus\u00e3o nuclear \u00e9 que, diferentemente da fiss\u00e3o nuclear, ela produz energia limpa sem rejeitos radioativos.", "is_correct": true}], "question_statement": "A hist\u00f3ria da qu\u00edmica nuclear toma impulso com a descoberta da radioatividade pelo f\u00edsico franc\u00eas Antoine Henri Becquerel (1852- 1908). Sobre este importante cap\u00edtulo da Qu\u00edmica, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Normalmente para se obter um \u00f3xido coloca- se para reagir uma base e um \u00e1cido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Um \u00f3xido b\u00e1sico reage com \u00e1gua formando uma base.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A fenolftale\u00edna \u00e9 um indicador que geralmente \u00e9 usado em uma rea\u00e7\u00e3o de um \u00e1cido com um \u00f3xido \u00e1cido para determinar o seu final pela mudan\u00e7a de cor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1cidos s\u00e3o subst\u00e2ncias moleculares que sofrem dissocia\u00e7\u00e3o em \u00e1gua.", "is_correct": false}], "question_statement": "As principais fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas inorg\u00e2nicas \u2013 \u00e1cidos, bases, sais e \u00f3xidos \u2013 s\u00e3o encontradas em nosso cotidiano e tamb\u00e9m em nosso organismo. Por exemplo: o \u00e1cido clor\u00eddrico \u00e9 um dos constituintes do suco g\u00e1strico, encontrado no est\u00f4mago; a soda c\u00e1ustica \u00e9 constituinte de produto de uso dom\u00e9stico para desentupir pias e utilizada para fabricar o sab\u00e3o; o sal de cozinha \u00e9 constitu\u00eddo pelo cloreto de s\u00f3dio usado na culin\u00e1ria; e a cal viva, utilizada na constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 constitu\u00edda pelo \u00f3xido de c\u00e1lcio. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es inorg\u00e2nicas, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica causada pelo lan\u00e7amento de grandes volumes de \u00e1gua aquecida usada no resfriamento de equipamentos industriais aumenta a solubilidade dos gases na \u00e1gua prejudicando a respira\u00e7\u00e3o dos peixes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica potencializa a a\u00e7\u00e3o de poluentes nas \u00e1guas dos reservat\u00f3rios na medida em que contribui para o aumento da velocidade de algumas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dando origem a subst\u00e2ncias altamente nocivas \u00e0 fauna aqu\u00e1tica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Quando os fertilizantes contendo os \u00edons NO<sup>3- </sup>e PO4<sup>3- </sup>e outros nutrientes vegetais entram nas \u00e1guas paradas de um lago, causam um r\u00e1pido crescimento de plantas superficiais, especialmente das algas, que formam um tapete, baixando a temperatura e garantindo n\u00edveis de oxigena\u00e7\u00e3o mais adequados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os interceptores oce\u00e2nicos que lan\u00e7am esgotos no oceano s\u00e3o constru\u00eddos considerando-se que a \u00e1gua do mar, em qualquer circunst\u00e2ncia, realiza um processo de purifica\u00e7\u00e3o porque os sais nela dissolvidos s\u00e3o poderosos bactericidas.", "is_correct": false}], "question_statement": "Segundo publica\u00e7\u00f5es especializadas, a Terra possui aproximadamente apenas 3% de \u00e1gua doce, parte dela inacess\u00edvel, tamb\u00e9m impr\u00f3pria para o consumo humano. Mesmo diante desse quadro preocupante o homem ainda agrava a situa\u00e7\u00e3o de escassez quando desperdi\u00e7a \u00e1gua e contribui para a polui\u00e7\u00e3o de mananciais. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, assinale a afirma\u00e7\u00e3o verdadeira. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "As 3 rea\u00e7\u00f5es ocorrem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente ocorrem as rea\u00e7\u00f5es I e II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Somente ocorre a rea\u00e7\u00e3o I.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente ocorrem as rea\u00e7\u00f5es II e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "A fun\u00e7\u00e3o amina est\u00e1 presente nos amino\u00e1cidos, que s\u00e3o os formadores das prote\u00ednas \u2013 componentes fundamentais dos seres vivos. As aminas arom\u00e1ticas s\u00e3o importantes na fabrica\u00e7\u00e3o de corantes. Com rela\u00e7\u00e3o a sua classifica\u00e7\u00e3o, as aminas poder\u00e3o ser prim\u00e1rias secund\u00e1rias ou terci\u00e1rias. Analise as seguintes rea\u00e7\u00f5es de aminas com o \u00e1cido nitroso.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2010-fisica-e-quimica/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\"><br><br>Assinale o correto. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39}, {"tags": [], "year": " 2010", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, IV e V.", "is_correct": false}], "question_statement": "O sal de cozinha \u00e9 usado desde tempos imemoriais para a conserva\u00e7\u00e3o de alimentos e, dada a sua import\u00e2ncia, j\u00e1 foi usado como moeda, deste fato derivando o verbete sal\u00e1rio. Do ponto de vista da qu\u00edmica, analise as senten\u00e7as abaixo. <br><br>I. No sal, o s\u00f3dio e o cloro s\u00e3o eletr\u00f3litos, minerais que conduzem eletricidade em nossos fluidos e tecidos. <br><br>II. Gargarejar com \u00e1gua morna e salgada pode acalmar uma garganta inflamada, porque atrav\u00e9s da osmose o sal remove os fluidos e reduz o incha\u00e7o. <br><br>III. O processo utilizado nas salinas, utilizando a energia solar para a obten\u00e7\u00e3o de sal de cozinha, \u00e9 uma destila\u00e7\u00e3o fracionada. <br><br>IV. A eletr\u00f3lise \u00edgnea do cloreto de s\u00f3dio produz g\u00e1s cloro, s\u00f3dio met\u00e1lico e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio. <br><br>V. O sal de cozinha em excesso aumenta o volume do sangue porque \u00e9 higrosc\u00f3pico e, consequentemente, aumenta tamb\u00e9m a press\u00e3o arterial. <br><br>S\u00e3o verdadeiras apenas <br>", "source": " UECE", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40}]