[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dedic\u00f3 a su marido la frase \u201cCuando sea grande quiero ser presidente\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "es la actual presidenta de Argentina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "no pudo comparecer a la ceremonia de traslado del f\u00e9retro del ex presidente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "se manifest\u00f3 en contra a la construcci\u00f3n del fara\u00f3nico mausoleo.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238031\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> De acuerdo con el texto, Cristina Fern\u00e1ndez, <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "est\u00e1 permitida sin ning\u00fan tipo de condici\u00f3n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "es posible si se comprueba fidelidad a N\u00e9stor Kirchner.", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 consentida s\u00f3lo a reporteros y familiares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "depende de una inspecci\u00f3n policial previa.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238032\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El texto dice que la entrada de la gente al cementerio de R\u00edo Gallegos <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "situado en la parte final del cementerio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a 200 metros de la parte trasera del camposanto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "justo a la entrada del cementerio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "en una \u00e1rea sin ninguna otra edificaci\u00f3n.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238033\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El texto nos dice todav\u00eda que el mausoleo est\u00e1 albergado en un conjunto arquitect\u00f3nico <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "un peque\u00f1o ascensor que lleva a la gente al primer piso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "una sala adonde nadie puede acceder.", "is_correct": false}, {"answer_text": "un emblem\u00e1tico s\u00edmbolo de la fe cristiana.", "is_correct": true}, {"answer_text": "al lado del caj\u00f3n, una camiseta de un equipo de f\u00fatbol.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238034\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> All\u00ed en el interior del mausoleo hay <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "solamente un caj\u00f3n con los restos mortales de N\u00e9stor Kirchner.", "is_correct": false}, {"answer_text": "algunos muebles para sentarse.", "is_correct": true}, {"answer_text": "un peque\u00f1o altar para celebraciones.", "is_correct": false}, {"answer_text": "la bandera de la Uni\u00f3n de Naciones Suramericanas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238035\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Si uno est\u00e1 en el primer piso del mausoleo y mira hacia abajo puede ver <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "la edificaci\u00f3n del mausoleo tard\u00f3 un poco m\u00e1s all\u00e1 de un a\u00f1o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "los colores internos del mausoleo son celeste y amarillo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "el mausoleo mide 13 metros de ancho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tiene una ventanilla en el techo.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238036\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seg\u00fan los datos presentados en el texto <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dos en la planta baja y una en el primer piso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "todas hechas entre 2003 y 2007.", "is_correct": false}, {"answer_text": "en una de ellas Kirchner tiene un dedo en alto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "una en colores y las otras en blanco y negro.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238037\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Dentro del mausoleo hay tres fotos: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "dos fuegos votivos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "una bandera y el mapa argentinos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "un chorro de agua desde el tejado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "figuras de dos llamas, animal s\u00edmbolo de los Andes.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238038\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> En la parte externa del mausoleo, completan el complejo arquitect\u00f3nico <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "no pudo hacerlo juntamente con su marido.", "is_correct": true}, {"answer_text": "le fue permitido ofrecer un sencillo ramillete de flores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tuvo que dejar afuera un tel\u00e9fono m\u00f3vil y una c\u00e1mara de v\u00eddeo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "observ\u00f3 que en cada una de las puertas hab\u00eda un par de coronas.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238039\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El texto nos dice, a partir de la l\u00ednea 88, que una se\u00f1ora que logr\u00f3 acceder al mausoleo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "estes jueves.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estos jueveses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estes jueveses.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estos jueves.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238040\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La expresi\u00f3n \u201ceste jueves\u201d (l\u00ednea 03) en el plural es <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ata\u00fad.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Calzada.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Tr\u00e1quea.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Maniobra.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238041\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La palabra \u201csitio\u201d (l\u00ednea 32) es un heterosem\u00e1ntico, o sea, tiene significaci\u00f3n distinta del portugu\u00e9s. \u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n trae otra palabra con la misma clasificaci\u00f3n?<br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Isabel va\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026pasear con su novio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9l cabalgaba\u2026\u2026\u2026..un soberbio animal.", "is_correct": true}, {"answer_text": "El m\u00e9dico llam\u00f3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..la enfermera.", "is_correct": false}, {"answer_text": "La anciana besaba\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026Lul\u00fa, su perrito.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238042\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> No se usa la preposici\u00f3n \u201ca\u201d en la siguiente frase: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Ha llegado<u>muy</u>despu\u00e9s de comenzado el concierto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "El patr\u00f3n de este pueblo es<u>Santo</u>Antonio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "En la monta\u00f1a hace<u> mucho </u>fr\u00edo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cMalo libro, amigo<u> malo</u>\u201d.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238043\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seg\u00fan la forma subrayada, apocopada o no, la frase correcta es: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "pret\u00e9rito perfecto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pret\u00e9rito imperfecto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pret\u00e9rito pluscuamperfecto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pret\u00e9rito anterior.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238044\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Cuando se dice <u>\u201cHemos ganado </u>una medalla de oro\u201d, la forma verbal subrayada est\u00e1 en el <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "S\u00ed, se le ped\u00ed.", "is_correct": false}, {"answer_text": "S\u00ed, le lo ped\u00ed.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No, no me lo ped\u00ed.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No, no se lo ped\u00ed.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238045\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La opci\u00f3n que contiene la respuesta correcta de la pregunta abajo es: <br><br>-\u00bfLe pediste el peri\u00f3dico a Antonio? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "todav\u00eda.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sin embargo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "solamente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a trav\u00e9s.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238046\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La palabra \u201cs\u00f3lo\u201d (l\u00ednea 66) tiene como sin\u00f3nimo <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "setecentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "sietecentos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "setecientos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "sietecientos.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238047\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> La escritura correcta del numeral 700 es <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "el arpa melodiosa", "is_correct": true}, {"answer_text": "la agua fr\u00eda", "is_correct": false}, {"answer_text": "el hache may\u00fascula", "is_correct": false}, {"answer_text": "la harina blanco", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238048\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Apunta la expresi\u00f3n correcta. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Nos refugiamos<u>bajo</u>el puente. (adverbio)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ese negocio va<u>hacia </u>la ruina. (conjunci\u00f3n)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>Aunque</u>est\u00e9 enfermo, ir\u00e9 a verte. (preposici\u00f3n)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Habla para<u>s\u00ed</u>. (pronombre)", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238049\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El an\u00e1lisis correcto del t\u00e9rmino subrayado est\u00e1 en: <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "omb\u00fa", "is_correct": false}, {"answer_text": "marf\u00edl", "is_correct": true}, {"answer_text": "caj\u00f3n", "is_correct": false}, {"answer_text": "comp\u00e1s", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-238050\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011espanhol-2/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Se\u00f1ala la opci\u00f3n cuya palabra aguda est\u00e1 acentuada de forma <b>INCORRECTA</b>. <br>", "source": " UECE", "discipline": "Espanhol", "count": 20}]