[{"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a voz de uma amiga da enunciadora do texto; a voz geral do povo franc\u00eas e a voz de uma terceira pessoa n\u00e3o identificada no texto.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a voz de uma amiga da enunciadora do texto \u2013 amiga 1; a voz de outra amiga tamb\u00e9m dela \u2013 amiga 2; e a voz de uma terceira pessoa n\u00e3o identificada.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a voz da enunciadora do texto; a voz de uma amiga dela \u2013 amiga 1; a voz de outra amiga tamb\u00e9m dela \u2013 amiga 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a voz da enunciadora do texto, a voz de uma amiga dela e a voz de uma terceira pessoa dela desconhecida.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699342\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img1.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Atente para o primeiro par\u00e1grafo do texto (linhas 1-12), o qual pode ser considerado o primeiro andamento (ou a primeira parte do texto). Nele ouve-se mais de uma voz:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, V, V, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, F, V, F, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699343\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img2.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Como foi dito na quest\u00e3o 01, o primeiro par\u00e1grafo corresponde ao primeiro andamento do texto, que pode ser chamado de apresenta\u00e7\u00e3o do tema \u2013 Pessoas habitadas s\u00e3o pessoas que fazem diferen\u00e7a. Abaixo, h\u00e1 uma possibilidade de divis\u00e3o do restante da cr\u00f4nica em andamentos, aos quais s\u00e3o acrescentadas nomea\u00e7\u00f5es. Assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V</span> quando o que se diz sobre a divis\u00e3o do texto e a nomea\u00e7\u00e3o de suas partes, ou andamentos, for verdadeiro e com <span style=\"font-weight: bold;\">F</span> quando for falso.</p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Segundo andamento (linhas 13-19) \u2013 primeira tentativa de conceitua\u00e7\u00e3o do tema: Uma pessoa habitada \u00e9 uma pessoa possu\u00edda. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Terceiro andamento (linhas 19-26) \u2013 A Su\u00ed\u00e7a como exemplo de um pa\u00eds sem dem\u00f4nios. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Quarto andamento (linhas 27-43) \u2013 Nova tentativa de conceitua\u00e7\u00e3o de uma pessoa habitada: Uma pessoa habitada \u00e9 uma pessoa possu\u00edda por si mesma. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Quinto andamento (linhas 44-58) \u2013 explicita\u00e7\u00e3o do conceito de pessoas habitadas por meio de tipifica\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Sexto andamento (linhas 59-64) \u2013 Express\u00e3o da vontade ou desejo da enunciadora pelo uso de uma sequ\u00eancia verbal optativa.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correta, de cima para abaixo, a sequ\u00eancia:<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "S, S, N, S, N, N, S, S.", "is_correct": false}, {"answer_text": "N, N, S, N, S, S, S, S.", "is_correct": false}, {"answer_text": "S, S, N, N, S, S, N, N.", "is_correct": false}, {"answer_text": "N, N, S, S, N, N, S, S.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699344\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img3.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considerando os argumentos da enunciadora do texto, identifique com <span style=\"font-weight: bold;\">S</span> (Sim) o que for necessariamente uma caracter\u00edstica de uma pessoa habitada, e com <span style=\"font-weight: bold;\">N</span> (N\u00e3o) o que n\u00e3o for.</p><p style=\"text-align: justify; \">( ) maldade;</p><p style=\"text-align: justify; \"> ( ) gentileza;</p><p style=\"text-align: justify; \"> ( ) imprevisibilidade; </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) d\u00favida; </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) coer\u00eancia; </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) covardia; </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) transgress\u00e3o; </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) surpresa.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correta, de cima para baixo, a seguinte sequ\u00eancia:<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "\u201cfalta uma ebuli\u00e7\u00e3o que a salve do marasmo\u201d (linhas 25-26).", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201caquela ali tem gente em casa\u201d (linhas 10-11).", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cs\u00e3o aquelas possu\u00eddas por si mesmas\u201d (linha 28).", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cpessoas que fazem diferen\u00e7a\u201d (linha 12).", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699345\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img4.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Dentre as express\u00f5es apresentadas a seguir, assinale a que <span style=\"font-weight: bold;\">N\u00c3O </span>tem correspond\u00eancia, neste texto, com \u201cpessoas habitadas\u201d.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699346\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img5.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considerando o tom do texto, pode-se afirmar corretamente que o diminutivo <i>probleminha</i>, em \u201cS\u00f3 tem um probleminha: n\u00e3o \u00e9 habitada\u201d. Rimos\u201d (linhas 5-6),</p><p style=\"text-align: justify; \">I. tem valor puramente dimensional.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II. \u00e9 fortemente ir\u00f4nico.</p><p style=\"text-align: justify; \"> III. refor\u00e7a a pouca import\u00e2ncia do problema.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e3o corretas apenas as complementa\u00e7\u00f5es contidas em<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "abrem concess\u00f5es s\u00f3 para facilitar a vida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "fogem de embates para n\u00e3o alterar a pr\u00f3pria tranquilidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o \u201cmaria vai com as outras\u201d.", "is_correct": false}, {"answer_text": "t\u00eam sempre argumentos convincentes e surpreendentes.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699347\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img6.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Pessoas habitadas n\u00e3o t\u00eam \u201cnenhuma disposi\u00e7\u00e3o para serem bonecos de ventr\u00edloquos\u201d (linhas 39-40). Deve-se considerar que, com essa express\u00e3o, a enunciadora admite que as pessoas habitadas</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "Assassinos como Hannibal Lecter s\u00e3o sempre pessoas possu\u00eddas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Assassinos em s\u00e9rie como \u201cO Canibal\u201d s\u00e3o mais interessantes do que pessoas como Britney Spears.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nem todos os \u201chabitados\u201d s\u00e3o seres confi\u00e1veis e inofensivos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Os seres \u201chabitados\u201d possuem uma gama de personalidades, que vai do extraordin\u00e1rio ou excepcional ao assassino e pervertido.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699348\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img7.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Atente para o conceito de \u201cpessoas possu\u00eddas\u201d que \u00e9 veiculado no texto. Considerando esse conceito, assinale a afirma\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">FALSA</span>.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III somente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II somente.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699349\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img8.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Atente ao que se diz sobre os trechos transcritos a seguir: \u201cn\u00e3o \u00e9 habitada\u201d (linhas 5-6) e \"aquela ali tem gente em casa\u201d (linhas 10-11).</p><p style=\"text-align: justify; \">I. Ambas s\u00e3o express\u00f5es ant\u00f4nimas textualmente.</p><p style=\"text-align: justify; \"> II. Mostram que a anton\u00edmia, como tamb\u00e9m a sinon\u00edmia s\u00e3o fen\u00f4menos que se realizam independentemente do contexto em que aparecem. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. Na perspectiva do texto, \u201caquela ali tem gente em casa\u201d pode ser lida como \u201caquela ali \u00e9 habitada\u201d.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se afirma em<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A afirma\u00e7\u00e3o \u201cs\u00f3 tem gente em casa porque est\u00e1 gr\u00e1vida\u201d (linha 58) n\u00e3o expressa nenhum sentimento da enunciadora pela cantora Britney Spears.</div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cA Su\u00ed\u00e7a, de fato, \u00e9 um pa\u00eds de contos de fada onde tudo funciona, onde todos s\u00e3o belos, onde a vida parece uma pintura, um r\u00f3tulo de chocolate\u201d (linhas 22-25). Nesse enunciado, a express\u00e3o lingu\u00edstica \u201cde fato\u201d mostra que a enunciadora assume total responsabilidade sobre a opini\u00e3o que expressa.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">A enunciadora assume total responsabilidade sobre sua opini\u00e3o ao utilizar a express\u00e3o \u201cainda que eu n\u00e3o tenha d\u00favida\u201d (linha 54) no enunciado: \u201cEu n\u00e3o gostaria de repartir a mesa de um restaurante com Hannibal Lecter, \u201cThe Cannibal\u201d, ainda que eu n\u00e3o tenha d\u00favida de que o personagem imortalizado por Anthony Hopkins renderia um papo mais estimulante do que uma conversa com, sei l\u00e1, Britney Spears, que s\u00f3 tem gente em casa porque est\u00e1 gr\u00e1vida\u201d (linhas 51-58).</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Com a express\u00e3o \u201csei l\u00e1\u201d (linha 57) fica evidente a pouca ou nenhuma considera\u00e7\u00e3o da enunciadora por Britney Spears.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699350\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img9.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> Observe a postura da enunciadora do texto ao falar sobre o assunto em foco e assinale a op\u00e7\u00e3o <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETA</span>.", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I e II apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699351\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img10.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Considere o excerto \u201cEstava conversando com uma amiga, dia desses\u201d (linhas 1-2), e o que se diz sobre ele.</p><p style=\"text-align: justify; \">I. Tem-se uma locu\u00e7\u00e3o verbal de ger\u00fandio \u2013 estava conversando \u2013, em que<span style=\"font-style: italic;\"> estava</span> \u00e9 o verbo auxiliar e <span style=\"font-style: italic;\">conversando </span>\u00e9 o verbo principal. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. O verbo auxiliar, no presente exemplo, empresta um matiz sem\u00e2ntico novo ao verbo principal. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. Do ponto de vista aspectual, <span style=\"font-style: italic;\">estava conversando</span> n\u00e3o \u00e9 o mesmo que <span style=\"font-style: italic;\">conversava</span>. Em <span style=\"font-style: italic;\">estava conversando</span>, a ideia de a\u00e7\u00e3o verbal em curso \u00e9 mais forte do que em <span style=\"font-style: italic;\">conversava</span>. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 importante principalmente na leitura de um texto liter\u00e1rio, que pode ter em cada elemento uma carga expressiva a mais.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se diz em<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "apenas uma das duas aponta para algo que j\u00e1 foi dito no texto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as duas sintetizam no pronome (d)isso informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o mencionadas anteriormente no texto.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma das duas ocorr\u00eancias constitui uma desobedi\u00eancia \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da gram\u00e1tica normativa para o uso dos pronomes demonstrativos.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambas fazem refer\u00eancia a um elemento pontual no texto.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699352\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img11.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> Considerando as express\u00f5es \u201cpor causa disso\u201d (linhas 31-32) e \u201cAl\u00e9m disso\u201d (linha 42), \u00e9 correto afirmar que", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "constitui o que se conhece como pergunta ret\u00f3rica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 uma tentativa de intera\u00e7\u00e3o com o leitor por parte do enunciador.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nesse tipo de interroga\u00e7\u00e3o, o enunciador espera uma resposta do leitor ou coenunciador.", "is_correct": true}, {"answer_text": "torna o texto mais vivo, uma vez que h\u00e1 uma tentativa de di\u00e1logo.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699353\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img12.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sobre o seguinte enunciado interrogativo: \u201cEnt\u00e3o s\u00e3o as criaturas mais incr\u00edveis do universo?\u201d (linhas 44-45), \u00e9 <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETO </span>dizer que</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "ao longo do trecho, desenvolve-se uma descri\u00e7\u00e3o da Su\u00ed\u00e7a incompat\u00edvel com as no\u00e7\u00f5es do senso comum sobre esse pa\u00eds.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a avalia\u00e7\u00e3o inicial \u2013 \u201cA Su\u00ed\u00e7a, de fato, \u00e9 um pa\u00eds de contos de fada\u201d \u2013 \u00e9 feita em forma de met\u00e1fora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a avalia\u00e7\u00e3o, aparentemente positiva, torna-se negativa na perspectiva da cr\u00f4nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">todas as informa\u00e7\u00f5es subsequentes a \u201cA Su\u00ed\u00e7a, de fato, \u00e9 um pa\u00eds de contos de fada\u201d cumprem o papel argumentativo de refor\u00e7ar a ideia de perfei\u00e7\u00e3o.</div>", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699354\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img13.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Sobre o excerto \u201cA Su\u00ed\u00e7a, de fato, \u00e9 um pa\u00eds de contos de fada onde tudo funciona, onde todos s\u00e3o belos, onde a vida parece uma pintura, um r\u00f3tulo de chocolate. Mas falta uma ebuli\u00e7\u00e3o que a salve do marasmo\u201d (linhas 22-26), \u00e9 <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETO </span>fazer a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "V, F, F, V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, V, V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "F, F, V, F.", "is_correct": false}, {"answer_text": "V, V, F, V.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699355\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> <b>Texto 1 </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b> Pessoas habitadas</b><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img14.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">MEDEIROS, Martha. In: Org. e Int. SANTOS, Joaquim Ferreira dos. As Cem Melhores Cr\u00f4nicas Brasileiras. Objetiva, 324-325.</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Assinale com <span style=\"font-weight: bold;\">V</span> o que for verdadeiro e com <span style=\"font-weight: bold;\">F</span> o que for falso em rela\u00e7\u00e3o ao que se diz sobre o excerto transcrito: \u201cUma pessoa pode ser altamente confi\u00e1vel, gentil, carinhosa, simp\u00e1tica, mas, se n\u00e3o \u00e9 habitada, rapidinho coloca os outros pra dormir. Uma pessoa habitada \u00e9 uma pessoa possu\u00edda, n\u00e3o necessariamente pelo demo, ainda que satan\u00e1s esteja longe de ser m\u00e1 refer\u00eancia\u201d (linhas 13-19).</p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Ser confi\u00e1vel, gentil, carinhoso e simp\u00e1tico s\u00e3o qualidades desej\u00e1veis para todo ser humano, mas s\u00e3o qualidades que n\u00e3o bastam para que algu\u00e9m seja \u201cuma pessoa habitada\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Entenda-se, neste contexto, que colocar rapidinho os outros para dormir significa ser enfadonho, n\u00e3o ter nada de interessante para dizer. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Quando se diz que algu\u00e9m \u00e9 uma pessoa possu\u00edda ou uma pessoa que est\u00e1 possu\u00edda, pensa-se logo na possess\u00e3o demon\u00edaca, algo extremamente indesej\u00e1vel. H\u00e1, no entanto, uma quebra de expectativa: a possess\u00e3o de que se fala n\u00e3o \u00e9 a demon\u00edaca. O fato de n\u00e3o se tratar desse tipo de possess\u00e3o n\u00e3o invalida a possibilidade de que a de satan\u00e1s possa ser uma boa refer\u00eancia desse fen\u00f4meno. </p><p style=\"text-align: justify; \">( ) O racioc\u00ednio exposto acima configura um racioc\u00ednio que leva \u00e0 no\u00e7\u00e3o gramatical de concess\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correta a sequ\u00eancia<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">O enunciador descreve o garoto Aylan Shenu partindo de uma impress\u00e3o e n\u00e3o de uma constata\u00e7\u00e3o. Esse tipo de descri\u00e7\u00e3o sugere um enunciador que observa o quadro de relativa dist\u00e2ncia.</div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ao empregar o verbo parecer, \u201cparecia\u201d (linha 69), o locutor manifesta ao leitor que n\u00e3o assume como certeza o que disse.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O enunciador demonstra \u2013 por meio de certos voc\u00e1bulos ou express\u00f5es \u2013 simpatia e compaix\u00e3o pelo menino Aylan.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Relendo trechos como estes \u2013 \u201cA legenda da foto informa que Aylan morreu afogado\u201d (linhas 75-76) e \u201cAs cenas do corpo de Aylan na areia \u2013 e, em outra foto, carregado nos bra\u00e7os por um policial turco \u2013 foram fortes demais\u201d (linhas 84-86), fica-se sabendo que, nesse ato de comunica\u00e7\u00e3o, as fotos s\u00e3o mais importantes do que a estrutura lingu\u00edstica.</div>", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699357\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <b>Texto 2 </b></p><p> <i> \u201cUnde Malum\u201d</i><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img16.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem8.png\" class=\"resize-img\"></p><p>(Carta ao Leitor. <i>Veja</i>. 9/09/2015. p. 12)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O texto inicia-se com uma sequ\u00eancia descritiva, que vai da linha 65 \u00e0 linha 72 (\u201cproduzir\u201d). Assinale o que est\u00e1 <span style=\"font-weight: bold;\">INCORRETO </span>no que se diz a respeito desse trecho do texto.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A vida e a morte.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A riqueza e a pobreza.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O mal e o bem.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A intoler\u00e2ncia e a condescend\u00eancia.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699358\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <b>Texto 2 </b></p><p> <i> \u201cUnde Malum\u201d</i><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img17.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem8.png\" class=\"resize-img\"></p><p>(Carta ao Leitor. <i>Veja</i>. 9/09/2015. p. 12)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Tendo em vista o dualismo que, sabe-se, estrutura o mundo, se, em um texto, fala-se em uma \u201csensa\u00e7\u00e3o boa\u201d, deve haver algo que preencha o espa\u00e7o de uma \u201csensa\u00e7\u00e3o m\u00e1\u201d. Assinale a oposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que se pode depreender desse texto.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "A recorr\u00eancia do mal insensibiliza as pessoas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A compaix\u00e3o diminui \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que cresce e repete-se o mal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "No mundo atual, a banaliza\u00e7\u00e3o do mal se d\u00e1 com mais rapidez.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O mal e o bem existem no mundo independentemente da a\u00e7\u00e3o do homem.", "is_correct": true}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699359\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <b>Texto 2 </b></p><p> <i> \u201cUnde Malum\u201d</i><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img18.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem8.png\" class=\"resize-img\"></p><p>(Carta ao Leitor. <i>Veja</i>. 9/09/2015. p. 12)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Quando o enunciador fala de \u201cum mundo anestesiado por desgra\u00e7as que chegam sem parar a bilh\u00f5es de pessoas instantaneamente pela internet\u201d (linhas 87-89), pode-se chegar a algumas conclus\u00f5es. Dentre as conclus\u00f5es a seguir, assinale a que <span style=\"font-weight: bold;\">N\u00c3O </span>\u00e9 autorizada pelo texto.</div>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699360\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <b>Texto 2 </b></p><p> <i> \u201cUnde Malum\u201d</i><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img19.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem8.png\" class=\"resize-img\"></p><p>(Carta ao Leitor. <i>Veja</i>. 9/09/2015. p. 12)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Atente \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o de Santo Agostinho, um dos doutores da Igreja Cat\u00f3lica: \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Unde malum</span>\u201d (\u201cDe onde vem o mal?\u201d) e aos coment\u00e1rios I, II e III, relacionados a esse questionamento.</p><p style=\"text-align: justify; \">I. Essa indaga\u00e7\u00e3o feita por Santo Agostinho (354-430), nos primeiros s\u00e9culos da era crist\u00e3, ainda n\u00e3o teve uma resposta que convencesse a todos. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. O que atormentava Agostinho era a ideia de que um Deus criador de tudo, \u201cum Deus onipotente, soberanamente bom\u201d (linhas 93- 94), pudesse haver criado o mal. </p><p style=\"text-align: justify; \">III. Em poema intitulado \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Unde malum</span>\u201d, o poeta polon\u00eas Czeslaw Milosz responde \u00e0 quest\u00e3o: \u201do bem e o mal s\u00f3 existem no homem \u2013 e, se a esp\u00e9cie humana deixar de existir, eles tamb\u00e9m desaparecer\u00e3o\u201d (linhas 100-103). Essa resposta parece haver satisfeito muitas pessoas, uma vez que o poeta ganhou um Oscar.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se diz apenas em<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III somente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III somente.", "is_correct": false}], "question_statement": "<p id=\"texto-questao-699361\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <b>Texto 2 </b></p><p> <i> \u201cUnde Malum\u201d</i><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2015portugues/img20.amazonaws.com/images/provas/50471/imagem8.png\" class=\"resize-img\"></p><p>(Carta ao Leitor. <i>Veja</i>. 9/09/2015. p. 12)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">\u201cVendo sapatinho de beb\u00ea. Nunca usado\u201d (linhas 111-112). Essa pequena hist\u00f3ria comoveu os amigos do escritor americano Ernest Hemingway, e o autor desta carta ao leitor ilustrou o seu texto com essa pequena hist\u00f3ria. Atente ao que se diz sobre essa pequena narrativa.</p><p style=\"text-align: justify; \">I. O primeiro enunciado da historinha de Hemingway \u2013 \u201cVendo sapatinho de beb\u00ea\u201d expressa uma atividade normal, desenvolvida por muitas pessoas: vender sapatinho de beb\u00ea. </p><p style=\"text-align: justify; \">II. O segundo enunciado \u2013 \u201cNunca usado\u201d \u2013 causa estranhamento, uma vez que n\u00e3o se costuma vender sapatinhos de beb\u00ea usados. Sendo isso verdade, n\u00e3o haveria necessidade de fazer essa observa\u00e7\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> III. O acr\u00e9scimo da informa\u00e7\u00e3o \u201cNunca usado\u201d abre para o leitor a expectativa de que algo de mau, ou pelo menos desagrad\u00e1vel, aconteceu \u00e0 crian\u00e7a.</p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto o que se diz em<br></p>", "source": " UECE", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 20}]