[{"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "24.", "is_correct": false}, {"answer_text": "18.", "is_correct": true}, {"answer_text": "12.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se n \u00e9 o maior inteiro que se pode adicionar ao dividendo sem alterar o quociente, quando se divide 11554 por 15, ent\u00e3o a soma dos divisores positivos de n \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 1}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "20%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "22%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "25%.", "is_correct": true}, {"answer_text": "28%.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se na cidade de Sinimbu o sal\u00e1rio das mulheres \u00e9 20% inferior ao sal\u00e1rio dos homens, ent\u00e3o podemos afirmar corretamente que, naquela cidade, o sal\u00e1rio dos homens \u00e9 superior ao sal\u00e1rio das mulheres em <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 2}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "13.", "is_correct": true}, {"answer_text": "15.", "is_correct": false}, {"answer_text": "14.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12.", "is_correct": false}], "question_statement": "O produto 2<sup>10</sup> 5<sup>14</sup> \u00e9 formado por quantos d\u00edgitos? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 3}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "3x + 1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4x + 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5x + 3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6x + 4.", "is_correct": false}], "question_statement": "O n\u00famero real positivo x que satisfaz a condi\u00e7\u00e3o x<sup>2</sup> = x + 1 \u00e9 chamado de n\u00famero de ouro. Para este n\u00famero x, temos que x<sup>5</sup> \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 4}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "13824.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4608.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2064.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9216.", "is_correct": true}], "question_statement": "De quantos modos 4 rapazes e 4 mo\u00e7as podem se sentar em 4 bancos de dois lugares cada um, de modo que em cada banco fiquem um rapaz e uma mo\u00e7a? <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 5}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "14m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12m.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6\u221a3 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8\u221a3 m.", "is_correct": false}], "question_statement": "Em uma circunfer\u00eancia cuja medida do raio \u00e9 3m inscreve-se um ret\u00e2ngulo XYZW. Os pontos m\u00e9dios dos lados deste ret\u00e2ngulo s\u00e3o v\u00e9rtices de um losango cuja medida do per\u00edmetro \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 6}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "m < - 25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "m > -25.", "is_correct": true}, {"answer_text": "m < 25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "m > 25.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sejam f, g: R \u2192 R fun\u00e7\u00f5es definidas por f(x) = x<sup>3</sup> - 25x e g(x) = mx, onde m \u00e9 um n\u00famero real. Os gr\u00e1ficos de f e de g, no plano cartesiano usual, possuem tr\u00eas pontos de interse\u00e7\u00e3o para a totalidade dos valores de m que satisfazem a condi\u00e7\u00e3o <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 7}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "x + y = 0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x \u2013 y = 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x + y = 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x \u2013 y = 0.", "is_correct": true}], "question_statement": "A equa\u00e7\u00e3o da reta bissetriz do menor \u00e2ngulo formado pelas retas x \u2013 2y = 0 e 2x \u2013 y = 0 \u00e9 dada por <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 8}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 57.91836734693877px; height: 43px;\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 62.85714285714286px; height: 44px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "2\u221a3 m<sup>2 </sup>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a3 m<sup>2 </sup>.", "is_correct": false}], "question_statement": "A medida da \u00e1rea de um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero inscrito em uma circunfer\u00eancia cuja medida do raio \u00e9 igual a 1m, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 9}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "99x<sup>2</sup>\u2013 328350.", "is_correct": true}, {"answer_text": "198x<sup>2</sup>\u2013 328350.", "is_correct": false}, {"answer_text": "99x<sup>2</sup>\u2013 1970100.", "is_correct": false}, {"answer_text": "198x<sup>2</sup>\u2013 1970100.", "is_correct": false}], "question_statement": "Se a soma dos quadrados dos n primeiros n\u00fameros inteiros positivos \u00e9 dada pela express\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" style=\"width: 80.15625px; height: 27px;\"> ent\u00e3o o valor da soma <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" style=\"width: 261.0192307692308px; height: 49px;\"><br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 10}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "y \u22601.", "is_correct": false}, {"answer_text": "y \u2260 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "y \u2260 \u221a 2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "y \u2260\u221a 3 .", "is_correct": false}], "question_statement": "Na matriz<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"> o valor de x \u00e9 x= log<sub>2</sub> y, y > 0.Para que exista a matriz M<sup>-1 </sup>, inversa da matriz M, \u00e9 necess\u00e1rio e suficiente que <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 11}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "1\u20442", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a2\u20442", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a 3\u20442", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u221a 3\u20443", "is_correct": false}], "question_statement": "Se, para 0 < x < \u03c0 e x \u2260 \u03c0\u2044 2 , o valor da soma com infinitas parcelas 1 + senx + sen<sup>2</sup> x + + sen<sup>3</sup> x + ......... \u00e9 igual a 2, ent\u00e3o o valor do <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" style=\"width: 40.74074074074074px; height: 25px;\"> \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 12}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" style=\"width: 48.484848484848484px; height: 32px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" style=\"width: 50.470588235294116px; height: 33px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\" style=\"width: 51.08108108108108px; height: 35px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" style=\"width: 48.24324324324324px; height: 35px;\">", "is_correct": true}], "question_statement": "A sequ\u00eancia de quadrados Q<sub>1</sub> , Q<sub>2</sub> , Q<sub>3</sub>, ......\u00e9 tal que, para n > 1, os v\u00e9rtices do quadrado Q<sub>n</sub> s\u00e3o os pontos m\u00e9dios dos lados do quadrado Q<sub>n-1.</sub>Se a medida do lado do quadrado Q<sub>1</sub>\u00e9 1m, ent\u00e3o a soma das medidas das \u00e1reas, em m<sup>2</sup> , dos 10 primeiros quadrados \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 13}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "8\u221a 2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "8\u221a3 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "27\u221a2 .", "is_correct": true}, {"answer_text": "27\u221a3 .", "is_correct": false}], "question_statement": "A diagonal de um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo, cuja base \u00e9 um quadrado, mede 6cm e faz com o plano da base do paralelep\u00edpedo um \u00e2ngulo de 45\u00b0. A medida, em cm<sup>3</sup> , do volume do paralelep\u00edpedo \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 14}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "x + 2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "x.", "is_correct": false}, {"answer_text": "x \u2013 2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2x.", "is_correct": false}], "question_statement": "Sejam f,g : R \u2192R fun\u00e7\u00f5es definidas por f(x) = 2x \u2013 1 e g(x) = 1\u20442 (x-1). Se h = f\u00b0 g \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o composta e h<sup>-1 </sup>sua inversa, ent\u00e3o h<sup>-1 </sup>(x) \u00e9 igual a <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 15}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "21m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "24m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "28m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "30m.", "is_correct": true}], "question_statement": "A medida do per\u00edmetro do tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo cujas medidas dos raios das circunfer\u00eancias inscrita e circunscrita s\u00e3o respectivamente 2m e 6,5m \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 16}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "29.", "is_correct": false}, {"answer_text": "21.", "is_correct": false}, {"answer_text": "16.", "is_correct": true}, {"answer_text": "12.", "is_correct": false}], "question_statement": "Ao desenvolvermos f(x) = (2 + 3x \u2013 7x<sup>2 </sup> )<sup>4</sup> encontramos: f(x) = a<font size=\"2\"><sub>0</sub></font>+a<sub>1</sub>x + a<sub>2</sub>x<sup>2</sup> + a<sub>2</sub>x<sup>3</sup> + .............+ a<sub>8</sub>x<sup>8</sup>.<br>O valor da soma a<sub>0</sub> + a<sub>1</sub> + a<sub>2</sub> + a<sub>2</sub>+........+ a<sub>8</sub> \u00e9<br><div><br><br><br> </div>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 17}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "18.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12.", "is_correct": true}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}], "question_statement": "Um cilindro circular reto cont\u00e9m em seu interior um cone circular reto cuja medida do raio da base \u00e9 a metade da medida do raio da base do cilindro. Se o cone e o cilindro t\u00eam a mesma altura ent\u00e3o a raz\u00e3o entre o volume do cilindro e o volume do cone \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 18}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0.", "is_correct": true}], "question_statement": "Se c \u00e9 um n\u00famero real positivo, a equa\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\" style=\"width: 76.56px; height: 22px;\"> \u00e9 representada no sistema cartesiano usual por um quadrado Q. <br>Se Q \u00e9 circunscrito \u00e0 circunfer\u00eancia x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup> = r<sup> 2 </sup>, ent\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o c\u2044r \u00e9 igual a", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 19}, {"tags": [], "year": " 2011", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\" style=\"width: 126.77142857142856px; height: 29px;\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" style=\"width: 143.1578947368421px; height: 32px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" style=\"width: 146.2820512820513px; height: 35px;\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" style=\"width: 173.25px; height: 33px;\">", "is_correct": false}], "question_statement": "Se \u00e9 a unidade imagin\u00e1ria ( i <sup>2 </sup> = -1), a forma trigonom\u00e9trica do n\u00famero complexo <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uece2011matematica-1/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\" style=\"width: 89.44736842105264px; height: 33px;\"> considerando o argumento principal, \u00e9 <br>", "source": " UECE", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 20}]