[{"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "franjas etarias<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "avances cient\u00edficos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "grupos educacionales<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "necesidades profesionales", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339653\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-espanhol/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> En el primer p\u00e1rrafo, el autor recuerda un anuncio publicado que le provoca determinado extra\u00f1amiento. <br><br>Ese extra\u00f1amiento se debe a causa de que el anuncio ignora mudanzas sociales relacionadas al siguiente factor:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "ir\u00f3nico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "favorable<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "pesimista<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "indiferente", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339654\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-espanhol/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>Los ni\u00f1os de hoy tienen la oportunidad de vivir en un mismo momento con sus padres y abuelos, (l. 21-22)</b><br><br>El fragmento arriba expresa un punto de vista sobre el tema planteado en el texto. Ese punto de vista se lo puede caracterizar como: <br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "es posible que sea m\u00e1s acertado hablar de la cebolla poblacional. (l. 14-15)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Para ese entonces se estima que en el pa\u00eds habr\u00e1 tres adultos mayores de 60 a\u00f1os (l. 15-16)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Lo parad\u00f3jico es que, a pesar de estos cambios, persisten ideas caducas sobre la vejez, (l. 27)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "debe entender la vida como un proceso que requiere una preparaci\u00f3n permanente (l. 34-35)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339655\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-espanhol/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>la sociedad est\u00e1 viviendo una transformaci\u00f3n silenciosa, r\u00e1pida y que ha tomado a casi todos por sorpresa. (l. 7-8) </b><br><br>En ese fragmento, la palabra <b>que</b> se refiere a un t\u00e9rmino antecedente: transformaci\u00f3n. <br><br>La palabra <b>que</b> tiene esa misma funci\u00f3n en: <br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Decirle anciano a una persona de 40 era acertado en 1900,<b>cuando</b>la expectativa de vida en Colombia era de 28 a\u00f1os, (l. 3-4)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "la gente vive m\u00e1s<b>gracias</b>a los avances en salud, educaci\u00f3n y a las condiciones de vida. (l. 12-13)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<b>Si bien</b>esta situaci\u00f3n es m\u00e1s pronunciada en pa\u00edses desarrollados, (l. 17)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<b>Sin embargo,</b>el envejecimiento es un proceso que empieza al nacer (l. 31)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339656\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-espanhol/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Entre las expresiones subrayadas, aquella que presta a la frase una relaci\u00f3n de causa y consecuencia es:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "ruptura - innovaci\u00f3n<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "finalizaci\u00f3n - supresi\u00f3n<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "apagamiento - sustituci\u00f3n<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "perpetuaci\u00f3n - inmovilidad", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<b>la famosa pir\u00e1mide resultado de dicha estructura se ha ido desdibujando para darles paso a otras formas. (l. 13-14) </b><br><br>La expresi\u00f3n darles paso establece una secuencia entre dos etapas de un proceso. Esas dos etapas se pueden definir como: <br><br>"}]