[{"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "dificuldade de conex\u00e3o entre as pessoas", "is_correct": true}, {"answer_text": "acelera\u00e7\u00e3o da vida na contemporaneidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "desconhecimento das possibilidades de di\u00e1logo", "is_correct": false}, {"answer_text": "desencontro de pensamentos sobre um assunto", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675435\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img1.png\" style=\"width: 486px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No cartum apresentado, o significado da palavra escrita \u00e9 refor\u00e7ado pelos elementos visuais, pr\u00f3prios da linguagem n\u00e3o verbal. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A separa\u00e7\u00e3o das letras da palavra em bal\u00f5es distintos contribui para expressar principalmente a seguinte ideia:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "exist\u00eancia de suas amigas", "is_correct": false}, {"answer_text": "consci\u00eancia de sua beleza", "is_correct": false}, {"answer_text": "presen\u00e7a de v\u00e1rias pessoas", "is_correct": true}, {"answer_text": "exposi\u00e7\u00e3o de alguma intimidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675436\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img2.png\" style=\"width: 653.433px; height: 199.754px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ao dizer que o pinheiro era artificial, \u201cmas parecia de verdade\u201d, a narrativa real\u00e7a um estado que define a personagem.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Isto ajuda o leitor a compreender o fingimento da personagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "alegria - isolamento", "is_correct": true}, {"answer_text": "admira\u00e7\u00e3o - distor\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "ornamenta\u00e7\u00e3o - inutilidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "multiplicidade - contempla\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675437\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img3.png\" style=\"width: 653.433px; height: 199.754px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">H\u00e1 um contraste ir\u00f4nico entre o t\u00edtulo do conto e o seu desenvolvimento. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As ideias essenciais desse contraste s\u00e3o:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "o uso das aspas duplas", "is_correct": false}, {"answer_text": "o emprego dos modos verbais", "is_correct": true}, {"answer_text": "a presen\u00e7a da forma interrogativa", "is_correct": false}, {"answer_text": "a refer\u00eancia \u00e0 proximidade espacial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675438\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img4.png\" style=\"width: 653.433px; height: 199.754px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">\u201cEst\u00e3o vendo?\u201d, diria \u00e0s amigas, se estivessem por perto. (l. 5)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> O trecho acima revela o choque entre o mundo imagin\u00e1rio da personagem e a realidade de sua solid\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse choque entre imagina\u00e7\u00e3o e realidade \u00e9 enfatizado pela utiliza\u00e7\u00e3o do seguinte recurso de linguagem:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o de fatos enunciados no texto", "is_correct": false}, {"answer_text": "registro da diverg\u00eancia entre diferentes autores", "is_correct": false}, {"answer_text": "apoio nas palavras de especialistas em uma \u00e1rea", "is_correct": true}, {"answer_text": "apresenta\u00e7\u00e3o de dados quantificados por pesquisas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675439\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img5.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No texto, as falas do professor universit\u00e1rio e da coordenadora do instituto de pesquisa refor\u00e7am o sentido geral antecipado pelo t\u00edtulo da mat\u00e9ria jornal\u00edstica.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> A cita\u00e7\u00e3o de falas como as referidas acima \u00e9 um recurso conhecido da argumenta\u00e7\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse recurso est\u00e1 corretamente descrito em:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "ideologia do individualismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "fim da especializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "metamorfoses do trabalho", "is_correct": false}, {"answer_text": "articula\u00e7\u00e3o entre econ\u00f4mico e social", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675440\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img6.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os subt\u00edtulos do texto organizam a leitura, sintetizando o que est\u00e1 diagnosticado ou proposto em cada parte. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre os subt\u00edtulos, aquele que anuncia uma proposta \u00e9:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "dar destaque a termos pouco conhecidos", "is_correct": false}, {"answer_text": "assinalar distanciamento de sentido ir\u00f4nico", "is_correct": false}, {"answer_text": "retomar uma ideia enunciada anteriormente", "is_correct": false}, {"answer_text": "identificar cita\u00e7\u00e3o de palavras do entrevistado", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675441\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img7.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic; font-weight: bold;\">Ele ressaltou que as \u201cmetamorfoses\u201d no cen\u00e1rio do trabalho n\u00e3o s\u00e3o \u201cindolores\u201d para os que trabalham e provocam erros frequentes, retrabalho, danifica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e queda de produtividade. (l. 14-15) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No fragmento acima, a exemplo de outras passagens no texto, o emprego das aspas pelo autor tem a fun\u00e7\u00e3o de:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "\u201cA configura\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho \u00e9<span style=\"text-decoration: underline;\">cada</span>vez mais vol\u00e1til\u201d (l. 8)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"text-decoration: underline;\">Outra</span>grande consequ\u00eancia, de acordo com o professor, diz respeito \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores, (l. 16)", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cTrata-se de um cen\u00e1rio em que<span style=\"text-decoration: underline;\">todos</span>perdem,\u201d (l. 17-18)", "is_correct": false}, {"answer_text": "qual o tipo de desenvolvimento que<span style=\"text-decoration: underline;\">n\u00f3s</span>, como cidad\u00e3os, queremos ter? (l. 22)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675442\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img8.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na coes\u00e3o textual, os pronomes podem ser empregados para fazer a liga\u00e7\u00e3o entre o que est\u00e1 sendo dito e o que foi enunciado anteriormente. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O pronome sublinhado que estabelece liga\u00e7\u00e3o com uma parte anterior do texto est\u00e1 na seguinte passagem:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "a gest\u00e3o do trabalho deve ser mais bem avaliada", "is_correct": true}, {"answer_text": "o mundo do trabalho deve secundarizar a gest\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "os gestores precisam ser suficientemente saud\u00e1veis", "is_correct": false}, {"answer_text": "os trabalhadores precisam atender melhor aos gestores", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675443\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img9.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic; font-weight: bold;\">A resposta do trabalhador se manifesta por meio do estresse, de doen\u00e7as diversas e do suic\u00eddio. A gente n\u00e3o se pergunta o suficiente sobre o peso da gest\u00e3o do trabalho\u201d, disse a representante do Ipea. (l. 24-26) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A nega\u00e7\u00e3o expressa pela fala transcrita acima remete, na verdade, a uma afirma\u00e7\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Essa afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 corretamente enunciada em</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "terceiriza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "escolariza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "ultraespecializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "multiespecializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675444\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img class=\"shrinkToFit resize-img\" alt=\"https://qcon-assets-production.s3.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img10.amazonaws.com/images/provas/49763/hebert.png\" height=\"595\" width=\"660\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre as palavras usadas no texto para descrever o novo regime de trabalho, uma delas implica uma contradi\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3prios termos, ou seja, uma palavra cuja composi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m elementos que se op\u00f5em. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A palavra formada por elementos que sugerem sentidos opostos \u00e9:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "reduzir", "is_correct": false}, {"answer_text": "denunciar", "is_correct": false}, {"answer_text": "argumentar", "is_correct": false}, {"answer_text": "compreender", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675445\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img11.png\" style=\"width: 639.047px; height: 539.133px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic; font-weight: bold;\">Desde ent\u00e3o procuro descascar fatos, aqui sentado \u00e0 mesa da sala de jantar (l. 2) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na senten\u00e7a acima, o processo metaf\u00f3rico se concentra no verbo \u201cdescascar\u201d. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No contexto, a met\u00e1fora expressa em \u201cdescascar\u201d tem o seguinte significado:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "car\u00eancia", "is_correct": false}, {"answer_text": "desespero", "is_correct": true}, {"answer_text": "inabilidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "intoler\u00e2ncia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675446\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img12.png\" style=\"width: 639.047px; height: 539.133px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic; font-weight: bold;\">Comer e dormir como um porco! Como um porco! (l. 13) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A repeti\u00e7\u00e3o das palavras, neste contexto, constitui recurso narrativo que revela um tra\u00e7o relativo ao personagem. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse tra\u00e7o pode ser definido como:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "Tentei debalde canalizar para termo razo\u00e1vel esta prosa que se derrama como a chuva (l. 5-6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "E depois guardar comida para os filhos, para os netos, para muitas gera\u00e7\u00f5es. (l. 14)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Coloquei-me acima da minha classe, creio que me elevei bastante. (l. 16)", "is_correct": false}, {"answer_text": "fui guia de cego, vendedor de doce e trabalhador alugado. (l. 16-17)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675447\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img13.png\" style=\"width: 639.047px; height: 539.133px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O personagem reclama de uma vida na qual se dedicou a a\u00e7\u00f5es que agora v\u00ea como negativas. </p><p>Essas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o melhor descritas em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "De repente voltou-me a ideia de construir o livro. (l. 1)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Desgosto e a vaga compreens\u00e3o de muitas coisas que sinto. (l. 6-7)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sou um homem arrasado. Doen\u00e7a? N\u00e3o. Gozo perfeita sa\u00fade. (l. 8)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Cinquenta anos perdidos, cinquenta anos gastos sem objetivo, a maltratar-me e a maltratar os outros. (l. 9-10)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675448\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img14.png\" style=\"width: 639.047px; height: 539.133px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As palavras do narrador exp\u00f5em a extens\u00e3o de seu sofrimento na tomada de consci\u00eancia que impulsiona a escrita de seu livro. Na tentativa de descrever a si mesmo e confessar suas culpas, o personagem-narrador muitas vezes parece dirigir-se ao leitor. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dos fragmentos transcritos abaixo, aquele que exemplifica esse di\u00e1logo sugerido com o leitor \u00e9:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "trilha", "is_correct": true}, {"answer_text": "atalho", "is_correct": false}, {"answer_text": "desvio", "is_correct": false}, {"answer_text": "armadilha", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675449\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img15.png\" style=\"width: 639.047px; height: 539.133px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic; font-weight: bold;\">Julgo que me desnorteei numa errada. (l. 25) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na senten\u00e7a acima ocorre a elipse de um determinado termo, o qual, no entanto, pode-se deduzir pelo contexto e pela constru\u00e7\u00e3o gramatical. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse termo est\u00e1 indicado em:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">However, inventions that alter the way we communicate and entertain ourselves seem harder for our species to swallow gracefully. (l. 2-3)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">I can\u2019t believe that reality television, video games or the search for the coolest ring tone are proper substitutes for, well, anything. (l. 12-13)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">In today\u2019s society, teens are inundated with gadgets. (l. 14)</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Perhaps the electronic device is being used to keep track of a teen\u2019s whereabouts, (l. 20-21)</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675450\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img16.png\" style=\"width: 656.467px; height: 790.331px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The picture illustrates the impact of technological innovations in our days. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The statement that best conveys the meaning of this image is:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "fear of deep disrespect", "is_correct": false}, {"answer_text": "sorrow of rigid discipline", "is_correct": false}, {"answer_text": "guilt of inconsistent conduct", "is_correct": true}, {"answer_text": "embarrassment of personal ridicule", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675451\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img17.png\" style=\"width: 656.467px; height: 790.331px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The author mentions the feeling of hypocrisy experienced by parents towards their kids under some circumstances.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Such a feeling derives from:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Humans seem to take very well to inventions that simply make everyday life easier and more convenient (l. 1)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">This impulse that new is worse, when combined with the eternal concern about \u201ckids today\u201d, goes far in explaining why grown-ups worry so much (l. 6-7)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Most teenagers would probably admit their days are filled with text messaging friends, talking on their cell phones, (l. 14-15)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">these electronic activities increase teens\u2019 individualistic behavior by lessening their opportunity to have face-to-face relationship building time. (l. 17-19)</span></div>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675452\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img18.png\" style=\"width: 656.467px; height: 790.331px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold; font-style: italic;\">\u201cRadio is a medium of entertainment which permits millions of people to listen to the same joke at the same time, and yet remain lonesome\u201d (l. 4-5) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The above citation by T.S. Eliot reinforces the author\u2019s opinion regarding the consequences of technological advances in the process of socialization. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">This opinion is most clearly expressed in the following fragment:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "justifying", "is_correct": false}, {"answer_text": "illustrating", "is_correct": true}, {"answer_text": "emphasizing", "is_correct": false}, {"answer_text": "recapitulating", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675453\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img19.png\" style=\"width: 656.467px; height: 790.331px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">I have a large measure of confidence that future archeologists and historians will conclude that innovations <span style=\"text-decoration: underline;\">such as a code-speak called \u201cInstant Messaging\u201d, or a music box called \u201ciPod\u201d or a makebelieve room called \u201cMySpace\u201d</span> inexorably set us on a path of alienation and individualism. (l. 26-28) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The underlined segment has the function of:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "raising doubts", "is_correct": true}, {"answer_text": "offering procedures", "is_correct": false}, {"answer_text": "describing solutions", "is_correct": false}, {"answer_text": "making assumptions", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675454\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img20.png\" style=\"width: 638.083px; height: 601.019px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Bob Livingstone is the first to post his opinion.</p><p> His comments aim at:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "creation of listservs", "is_correct": false}, {"answer_text": "indication of sources", "is_correct": true}, {"answer_text": "suggestion of media", "is_correct": false}, {"answer_text": "integration of networks", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675455\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img21.png\" style=\"width: 638.083px; height: 601.019px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>In his posting, Po Bronson asks forum participants for help. </p><p>This help consists of:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "fosfato", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidroxila", "is_correct": false}, {"answer_text": "carbonila", "is_correct": false}, {"answer_text": "carboxilato", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675456\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img22.png\" style=\"width: 599.267px; height: 231.877px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O grupo funcional encontrado nos tr\u00eas compostos que participam das etapas representadas \u00e9:</span></div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "Considere as quatro caixas abaixo, que cont\u00eam diferentes materiais residuais de uma ind\u00fastria:<br><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img24.png\" style=\"width: 565.121px; height: 133.283px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">A \u00fanica caixa que cont\u00e9m apenas metais est\u00e1 indicada pela seguinte letra:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p align=\"justify\">O petr\u00f3leo cont\u00e9m hidrocarbonetos polic\u00edcliclos arom\u00e1ticos que, absorvidos por part\u00edculas em suspens\u00e3o na \u00e1gua do mar, podem acumular-se no sedimento marinho. Quando s\u00e3o absorvidos por peixes, esses hidrocarbonetos s\u00e3o metabolizados por enzimas oxidases mistas encontradas em seus f\u00edgados, formando produtos altamente mutag\u00eanicos e carcinog\u00eanicos. A concentra\u00e7\u00e3o dessas enzimas no f\u00edgado aumenta em fun\u00e7\u00e3o da dose de hidrocarboneto absorvida pelo animal.</p><p align=\"justify\"> Em um trabalho de monitoramento, quatro gaiolas contendo, cada uma, peixes da mesma esp\u00e9cie e tamanho foram colocadas em pontos diferentes no fundo do mar, pr\u00f3ximos ao local de um derramamento de petr\u00f3leo. Uma semana depois, foi medida a atividade m\u00e9dia de uma enzima oxidase mista nos f\u00edgados dos peixes de cada gaiola. Observe os resultados encontrados na tabela abaixo:</p><p align=\"justify\"><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img25.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 338px;\"></p><p>A gaiola colocada no local mais pr\u00f3ximo do derramamento de petr\u00f3leo \u00e9 a de n\u00famero:<br></p><p><br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "P", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q", "is_correct": false}, {"answer_text": "R", "is_correct": true}, {"answer_text": "S", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No interior de um avi\u00e3o que se desloca horizontalmente em rela\u00e7\u00e3o ao solo, com velocidade constante de 1000 km/h, um passageiro deixa cair um copo. Observe a ilustra\u00e7\u00e3o abaixo, na qual est\u00e3o indicados quatro pontos no piso do corredor do avi\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o desse passageiro.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img26.png\" style=\"width: 429px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">O copo, ao cair, atinge o piso do avi\u00e3o pr\u00f3ximo ao ponto indicado pela seguinte letra:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A influ\u00eancia de fatores ambientais, como a disponibilidade de alimentos, sobre o crescimento dos seres vivos pode ser avaliada experimentalmente. Considere, por exemplo, um in\u00f3culo da bact\u00e9ria E. <span style=\"font-style: italic;\">coli</span> que foi introduzido em um meio nutritivo adequado. O tempo de gera\u00e7\u00e3o, ou seja, o intervalo de tempo necess\u00e1rio para que uma c\u00e9lula se duplique, foi medido durante a fase de crescimento exponencial e durante a fase estacion\u00e1ria. Observe os gr\u00e1ficos abaixo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img27.png\" style=\"width: 602.083px; height: 213.045px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">O resultado desse experimento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia de fatores ambientais no crescimento bacteriano, est\u00e1 representado pelo gr\u00e1fico de n\u00famero:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "2 e 3; 4", "is_correct": true}, {"answer_text": "1 e 5; 7", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 e 6; 8", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 e 5; 1", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O nitrog\u00eanio \u00e9 um dos principais gases que comp\u00f5em o ar atmosf\u00e9rico. No esquema abaixo, est\u00e3o resumidas algumas etapas do ciclo biogeoqu\u00edmico desse g\u00e1s na natureza.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img28.png\" style=\"width: 469.083px; height: 322.598px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">O processo de nitrifica\u00e7\u00e3o, composto de duas etapas, e o de desnitrifica\u00e7\u00e3o, ambos executados por microrganismos, est\u00e3o identificados, respectivamente, pelos seguintes n\u00fameros:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "CaS", "is_correct": true}, {"answer_text": "CaCl<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "MgS", "is_correct": false}, {"answer_text": "MgCl<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">O \u00e1cido n\u00e3o oxigenado formado por um ametal de configura\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica da \u00faltima camada 3s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> 3p<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> \u00e9 um poluente de elevada toxicidade gerado em determinadas atividades industriais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Para evitar seu descarte direto no meio ambiente, faz-se a rea\u00e7\u00e3o de neutraliza\u00e7\u00e3o total entre esse \u00e1cido e o hidr\u00f3xido do metal do 4\u00ba per\u00edodo e grupo IIA da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos elementos.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> A f\u00f3rmula do sal formado nessa rea\u00e7\u00e3o \u00e9:</span></div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": true}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um ciclista pedala uma bicicleta em trajet\u00f3ria circular de modo que as dire\u00e7\u00f5es dos deslocamentos das rodas mant\u00eam sempre um \u00e2ngulo de 60<span style=\"vertical-align: super;\">o</span> . O di\u00e2metro da roda traseira dessa bicicleta \u00e9 igual \u00e0 metade do di\u00e2metro de sua roda dianteira. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O esquema a seguir mostra a bicicleta vista de cima em um dado instante do percurso.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img29.png\" style=\"width: 277.083px; height: 261.955px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Admita que, para uma volta completa da bicicleta, N<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> \u00e9 o n\u00famero de voltas dadas pela roda traseira e N<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> o n\u00famero de voltas dadas pela roda dianteira em torno de seus respectivos eixos de rota\u00e7\u00e3o. A raz\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img30.png\" style=\"width: 24px;\"> \u00e9 igual a:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "oxida\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "esterifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "neutraliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A ferrugem cont\u00e9m uma subst\u00e2ncia que \u00e9 formada pela rea\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio do ar com o ferro presente em uma superf\u00edcie met\u00e1lica. Esse processo pode ser representado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img31.png\" style=\"width: 234.083px; height: 52.1842px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Nesse processo, o oxig\u00eanio sofre a transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica denominada:</span><br> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "13", "is_correct": false}, {"answer_text": "31", "is_correct": true}, {"answer_text": "40", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675466\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img32.png\" style=\"width: 637.467px; height: 303.03px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para garantir a retirada de 4 bolas de uma mesma cor, o menor n\u00famero de moedas a serem inseridas na m\u00e1quina corresponde a:</span></div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "0,008", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,025", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,040", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,072", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675467\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img33.png\" style=\"width: 637.467px; height: 303.03px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Inserindo-se 3 moedas, uma de cada vez, a probabilidade de que a m\u00e1quina libere 3 bolas, sendo apenas duas delas brancas, \u00e9 aproximadamente de:</span></div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "1 e 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 e 4", "is_correct": true}, {"answer_text": "2 e 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 e 4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Algumas c\u00e9lulas da pele de uma mesma r\u00e3 foram retiradas em sua fase girino e, depois, em sua fase adulta. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Observe a tabela abaixo, na qual s\u00e3o mostradas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis das macromol\u00e9culas DNA e RNA mensageiro.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img34.png\" style=\"width: 413.526px; height: 151.502px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Os resultados referentes \u00e0 compara\u00e7\u00e3o das macromol\u00e9culas das c\u00e9lulas da r\u00e3 nas fases girino e adulta est\u00e3o indicados pelos seguintes n\u00fameros:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "1/2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "5/6", "is_correct": false}, {"answer_text": "7/8", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Um s\u00f3lido com a forma de um cone circular reto, constitu\u00eddo de material homog\u00eaneo, flutua em um l\u00edquido, conforme a ilustra\u00e7\u00e3o abaixo.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img35.png\" style=\"width: 212px;\"><br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">Se todas as geratrizes desse s\u00f3lido forem divididas ao meio pelo n\u00edvel do l\u00edquido, a raz\u00e3o entre o volume submerso e o volume do s\u00f3lido ser\u00e1 igual a:</span><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "17/6", "is_correct": false}, {"answer_text": "4/3", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a15/3", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a13/2", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675470\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img36.png\" style=\"width: 559.75px; height: 228.51px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere o deslocamento em movimento retil\u00edneo de um corpo P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> de M at\u00e9 N e de um corpo P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> de A at\u00e9 F. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Admita as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> - P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> s\u00e3o corpos id\u00eanticos;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> - F<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e F<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> s\u00e3o, respectivamente, as componentes dos pesos de P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> ao longo das respectivas trajet\u00f3rias; </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">- M e N s\u00e3o, respectivamente, os pontos m\u00e9dios das arestas AB e EF. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considerando esses dados, a raz\u00e3o F<sub>1</sub>/F<sub>2</sub> equivale a:</span></div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "50", "is_correct": false}, {"answer_text": "100", "is_correct": false}, {"answer_text": "120", "is_correct": true}, {"answer_text": "200", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675471\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img37.png\" style=\"width: 559.75px; height: 228.51px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Admita um outro corpo de massa igual a 20 kg que desliza com atrito, em movimento retil\u00edneo, do ponto F ao ponto B, com velocidade constante.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> A for\u00e7a de atrito, em newtons, entre a superf\u00edcie deste corpo e o plano inclinado \u00e9 cerca de:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "y = 3 / x<sup>2</sup><br><p><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "y = 5 / x<br><p><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "y = 2 / x + 1<br><p><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "y = 2x + 4 / 3<br><p><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img38.png\" style=\"width: 547.083px; height: 200.566px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A defini\u00e7\u00e3o apresentada pelo personagem n\u00e3o est\u00e1 correta, pois, de fato, duas grandezas s\u00e3o inversamente proporcionais quando, ao se multiplicar o valor de uma delas por um n\u00famero positivo, o valor da outra \u00e9 dividido por esse mesmo n\u00famero. </p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que a nota em matem\u00e1tica e a altura do personagem da tirinha sejam duas grandezas,<span style=\"font-style: italic;\"> x</span> e<span style=\"font-style: italic;\"> y</span>, inversamente proporcionais. </p><p style=\"text-align: justify; \">A rela\u00e7\u00e3o entre<span style=\"font-style: italic;\"> x</span> e <span style=\"font-style: italic;\">y</span> pode ser representada por:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">6</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "10<span style=\"vertical-align: super;\">7</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um evento est\u00e1 sendo realizado em uma praia cuja faixa de areia tem cerca de 3 km de extens\u00e3o e 100 m de largura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> A ordem de grandeza do maior n\u00famero poss\u00edvel de adultos que podem assistir a esse evento sentados na areia \u00e9 de:</span></div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "hexano", "is_correct": false}, {"answer_text": "pentano", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido etanoico", "is_correct": true}, {"answer_text": "metilbenzeno", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere uma mistura homog\u00eanea que cont\u00e9m quantidades iguais de quatro subst\u00e2ncias org\u00e2nicas: hexano, pentano, \u00e1cido etanoico e metilbenzeno. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Com a adi\u00e7\u00e3o de uma determinada quantidade de \u00e1gua, obteve-se uma mistura heterog\u00eanea, como ilustra o esquema a seguir:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img39.png\" style=\"width: 309px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Na fase aquosa da mistura heterog\u00eanea, apenas a subst\u00e2ncia org\u00e2nica de maior solubilidade em \u00e1gua est\u00e1 presente. </div><div style=\"text-align: justify;\">Essa subst\u00e2ncia \u00e9 denominada:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "2,0 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">1</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,2 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "7,2 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para dar a partida em um caminh\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que sua bateria de 12 V estabele\u00e7a uma corrente de 100 A durante um minuto. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A energia, em joules, fornecida pela bateria, corresponde a:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "2,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "9,2", "is_correct": true}, {"answer_text": "10,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "12,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um bloco maci\u00e7o est\u00e1 inteiramente submerso em um tanque cheio de \u00e1gua, deslocando-se verticalmente para o fundo em movimento uniformente acelerado. A raz\u00e3o entre o peso do bloco e o empuxo sobre ele \u00e9 igual a 12,5. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A acelera\u00e7\u00e3o do bloco, em m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , \u00e9 aproximadamente de:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img41.png\" style=\"width: 377.083px; height: 129.085px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img42.png\" style=\"width: 365.083px; height: 135.159px;\"><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img43.png\" style=\"width: 334.083px; height: 108.254px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img44.png\" style=\"width: 333.083px; height: 117.815px;\"><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A fim de aumentar a velocidade de forma\u00e7\u00e3o do butanoato de etila, um dos componentes do aroma de abacaxi, emprega-se como catalisador o \u00e1cido sulf\u00farico. Observe a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica desse processo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img40.png\" style=\"width: 531.083px; height: 65.7281px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">As curvas de produ\u00e7\u00e3o de butanoato de etila para as rea\u00e7\u00f5es realizadas com e sem a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido sulf\u00farico como catalisador est\u00e3o apresentadas no seguinte gr\u00e1fico:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "liberal - redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das mercadorias", "is_correct": false}, {"answer_text": "monopolista - amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no mercado", "is_correct": true}, {"answer_text": "monetarista - diminui\u00e7\u00e3o dos custos de comercializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "concorrencial - aumento da escala de compras da companhia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img45.png\" style=\"width: 299px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A fus\u00e3o da Sadia com a Perdig\u00e3o, em maio de 2009, resultou na cria\u00e7\u00e3o da Brazil Foods, d\u00e9cima maior empresa aliment\u00edcia do continente americano e segunda do pa\u00eds. </p><p style=\"text-align: justify; \">Esse evento \u00e9 decorrente de uma estrat\u00e9gia das grandes corpora\u00e7\u00f5es e representa uma tend\u00eancia mundial da atual fase do capitalismo.</p><p style=\"text-align: justify; \"> A denomina\u00e7\u00e3o da atual fase do capitalismo e uma justificativa para a ado\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia est\u00e3o indicadas em:<br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "coopera\u00e7\u00e3o entre China e \u00cdndia", "is_correct": false}, {"answer_text": "crise em pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio", "is_correct": true}, {"answer_text": "supremacia da Comunidade Europeia", "is_correct": false}, {"answer_text": "polariza\u00e7\u00e3o entre as ex-rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os presidentes dos Estados Unidos, Barack Obama, e da R\u00fassia, Dmitri Medvedev, assinaram, dia 8 de abril de 2010, em Praga, um hist\u00f3rico acordo de redu\u00e7\u00e3o de armas nucleares que cortar\u00e1 em cerca de 30% o n\u00famero de bombas at\u00f4micas instaladas em ambos os pa\u00edses. A assinatura do acordo representa o in\u00edcio da concretiza\u00e7\u00e3o de uma das metas do governo Obama, que diz querer ver um mundo livre de armas nucleares.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Adaptado de http://noticias.r7.com</span></div><div style=\"text-align: justify;\">Nos pr\u00f3ximos anos, o presidente Barack Obama vai decidir se colocar\u00e1 ou n\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o uma nova classe de armas capaz de atingir qualquer lugar do planeta, lan\u00e7ada do solo dos EUA, com precis\u00e3o e for\u00e7a suficientes para reduzir a depend\u00eancia americana em rela\u00e7\u00e3o ao arsenal nuclear. </div><div style=\"text-align: right;\">Adaptado de Folha de S. Paulo, 24/04/2010</div><div style=\"text-align: justify;\">As altera\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica armamentista do governo norte-americano, de acordo com as reportagens, apontam para novas tens\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. </div><div style=\"text-align: justify;\">Essas tens\u00f5es est\u00e3o associadas ao seguinte contexto:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de regi\u00f5es favelizadas", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o das redes rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria urbanas", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dos acessos entre as zonas central e norte", "is_correct": true}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o da infraestrutura habitacional da \u00e1rea portu\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\" align=\"justify\">A avenida Presidente Vargas, inaugurada em 7 de setembro de 1944, existe gra\u00e7as \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o de mais de 500 edifica\u00e7\u00f5es nas quadras compreendidas entre a rua General C\u00e2mara e a rua de S\u00e3o Pedro; estas duas ruas passaram a constituir as pistas laterais (lados \u00edmpar e par, respectivamente), enquanto a pista central ocupa o lugar das quadras demolidas.<br> Adaptado de www.skyscrapercity.com<br></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img46.png\" style=\"width: 416.822px; height: 269.283px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A abertura da avenida Presidente Vargas foi uma das principais obras realizadas na cidade do Rio de Janeiro durante a gest\u00e3o do prefeito Henrique Dodsworth, de 1937 a 1945. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">No contexto da \u00e9poca, essa obra tinha como principal objetivo:<br> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "difus\u00e3o da cultura estrangeira", "is_correct": true}, {"answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da pluralidade art\u00edstica", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o da depend\u00eancia econ\u00f4mica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div><b>Chiclete com banana</b></div><div><br></div><div>Eu s\u00f3 ponho bip-bop</div><div>No meu samba</div><div>Quando Tio Sam pegar o tamborim</div><div>Quando ele pegar no pandeiro</div><div>E no zabumba</div><div>Quando ele aprender</div><div>Que o samba n\u00e3o \u00e9 rumba</div><div>A\u00ed eu vou misturar</div><div>Miami com Copacabana</div><div>Chicletes eu misturo com banana</div><div>E o meu samba vai ficar assim</div><div>(...)</div><div style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 10px;\">GORDURINHA E ALMIRA CASTILHO </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 10px;\">Cole\u00e7\u00e3o Folha Ra\u00edzes da MPB, n\u00ba 15</span></div><div style=\"text-align: right;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">No final da d\u00e9cada de 1950, a sociedade brasileira passava por transforma\u00e7\u00f5es marcantes em diferentes \u00e1reas. </div><div style=\"text-align: justify;\">A letra da can\u00e7\u00e3o \u201cChiclete com banana\u201d enfoca o seguinte elemento da conjuntura desse momento:<br> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "cartel", "is_correct": true}, {"answer_text": "holding", "is_correct": false}, {"answer_text": "dumping", "is_correct": false}, {"answer_text": ") incorpora\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">Associa\u00e7\u00e3o chinesa pede boicote a mineradoras </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Ferro e A\u00e7o da China pediu ontem que os importadores licenciados do pa\u00eds boicotem as tr\u00eas grandes empresas de min\u00e9rio de ferro nos pr\u00f3ximos dois meses. O pedido \u00e9 uma clara refer\u00eancia \u00e0 brasileira Vale e \u00e0s anglo-australianas BHP Billiton e Rio Tinto, que v\u00eam impondo mudan\u00e7as nos acordos de compra e venda do min\u00e9rio, determinando pre\u00e7os mais elevados. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adaptado de O Globo, 03/04/2010</span></div><div style=\"text-align: justify;\">O comportamento adotado pelas tr\u00eas empresas mineradoras, caso seja comprovado, configuraria a seguinte pr\u00e1tica econ\u00f4mica:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "Doutrina Monroe", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pol\u00edtica do Big Stick", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pol\u00edtica da Boa Vizinhan\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "Doutrina do Destino Manifesto", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img47.png\" style=\"width: 422px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">A tela de John Gast simboliza a difus\u00e3o de progressos materiais, como as ferrovias e o tel\u00e9grafo, nos EUA, no decorrer do s\u00e9culo XIX. </div><div style=\"text-align: justify;\">Essas mudan\u00e7as contribu\u00edram para a conquista de novos territ\u00f3rios e foram justificadas pelo seguinte conjunto de ideias:<br> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura de transportes", "is_correct": true}, {"answer_text": "interliga\u00e7\u00e3o das redes de telecomunica\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "explora\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es Nordeste e Centro-Oeste", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Deste Planalto Central, desta solid\u00e3o que em breve se transformar\u00e1 em c\u00e9rebro das altas decis\u00f5es nacionais, lan\u00e7o os olhos mais uma vez sobre o amanh\u00e3 do meu pa\u00eds e antevejo esta alvorada com f\u00e9 inquebrant\u00e1vel e uma confian\u00e7a sem limites no seu grande destino. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juscelino Kubitschek, 02/10/1956</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> O Globo, 21/04/2010</span></div><div style=\"text-align: justify;\">A realiza\u00e7\u00e3o mais conhecida do governo de Juscelino Kubitschek foi a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. No entanto, essa obra contemplava objetivos mais abrangentes desse governante. </div><div style=\"text-align: justify;\">Dentre esses objetivos, destaca-se o de promover a integra\u00e7\u00e3o nacional por meio da seguinte a\u00e7\u00e3o:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "extin\u00e7\u00e3o dos regimes totalit\u00e1rios", "is_correct": false}, {"answer_text": "redefini\u00e7\u00e3o da ordem geopol\u00edtica", "is_correct": true}, {"answer_text": "controle do expansionismo tecnol\u00f3gico", "is_correct": false}, {"answer_text": "multipolaridade das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img48.png\" style=\"width: 435px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A charge de J. Carlos na capa da revista Careta representa a ofensiva dos aliados, em julho de 1944, que delineou os rumos da Segunda Guerra Mundial. </p><p style=\"text-align: justify; \">No que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, a vit\u00f3ria dos aliados provocou mudan\u00e7as que tiveram como um dos seus efeitos:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "primazia da atividade agr\u00edcola", "is_correct": false}, {"answer_text": "predomin\u00e2ncia do analfabetismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "perman\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o de renda", "is_correct": true}, {"answer_text": "recorr\u00eancia de problemas geoclim\u00e1ticos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de mortalidade infantil no Brasil e nas regi\u00f5es Nordeste e Sudeste</span></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img49.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 708.526px; height: 300.503px;\"></div></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A taxa de mortalidade infantil \u00e9 um dos indicadores demogr\u00e1ficos que permite avaliar as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es.</span><br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um dos principais fatores que explicam os diferentes n\u00edveis das taxas de mortalidade infantil observados no gr\u00e1fico est\u00e1 relacionado \u00e0:</span></div>", "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "espa\u00e7o vital", "is_correct": false}, {"answer_text": "fronteira flex\u00edvel", "is_correct": false}, {"answer_text": "territ\u00f3rio multipolar", "is_correct": false}, {"answer_text": "soberania compartilhada", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">Europa Ocidental: a constru\u00e7\u00e3o da unidade</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> A cria\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federal Alem\u00e3 (1949) reativou o temor franc\u00eas do ressurgimento do nacionalismo alem\u00e3o. Foi nessa atmosfera confusa e carregada que, em maio de 1950, foi apresentado o plano do ministro do exterior, Robert Schuman, de integrar as siderurgias francesa e alem\u00e3. O Plano Schuman previa a institui\u00e7\u00e3o de uma autoridade comum, supranacional, com poderes para coordenar o reerguimento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a\u00e7o nos dois pa\u00edses. Outros pa\u00edses poderiam aderir \u00e0 iniciativa. O Tratado da Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o - CECA foi assinado em 1951. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adaptado de MAGNOLI, Dem\u00e9trio. O mundo contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Atual, 2004.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A cria\u00e7\u00e3o da CECA deu origem a um conjunto de iniciativas de integra\u00e7\u00e3o no continente europeu, dentre elas, as ra\u00edzes da pr\u00f3pria Uni\u00e3o Europeia. </div><div style=\"text-align: justify;\">O conceito fundamental nesse processo de integra\u00e7\u00e3o entre Estados-Nacionais \u00e9:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "revis\u00e3o dos c\u00f3digos penais", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o dos direitos civis", "is_correct": true}, {"answer_text": "aboli\u00e7\u00e3o das hierarquias sociais", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as \u00e9tnicas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img50.png\" style=\"width: 498px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Eu sou um homem, e \u00e9 todo o passado do mundo que preciso retomar. Cada vez que um homem fez triunfar a dignidade do esp\u00edrito, cada vez que um homem disse n\u00e3o a uma tentativa de escraviza\u00e7\u00e3o de seu semelhante, eu me senti solid\u00e1rio com sua atitude. Eu, homem de cor, quero apenas uma coisa: que nunca mais haja escraviza\u00e7\u00e3o do homem pelo homem.</p><p style=\"text-align: right;\">FRANTZ FANON </p><p style=\"text-align: right;\">Pele negra, m\u00e1scaras brancas. Salvador: UFBA, 2008.</p><p style=\"text-align: justify;\">As d\u00e9cadas de 1950 e 1960 foram marcadas por movimentos sociais contra pol\u00edticas de discrimina\u00e7\u00e3o em sociedades americanas e africanas. </p><p style=\"text-align: justify;\">A foto e o texto remetem a uma conjuntura hist\u00f3rica em que proliferaram movimentos defensores da:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "\u00eaxodo rural \u2013 voto de cabresto", "is_correct": false}, {"answer_text": "desemprego \u2013 rea\u00e7\u00e3o monarquista", "is_correct": false}, {"answer_text": "crise agr\u00edcola \u2013 sincretismo religioso", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \u2013 coronelismo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img51.png\" style=\"width: 432px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A Guerra de Canudos, de 1896 a 1897, foi um dos principais conflitos que marcaram o in\u00edcio do per\u00edodo republicano no Brasil. Os prisioneiros retratados na foto s\u00e3o sobreviventes dessa guerra, sertanejos v\u00edtimas de exclus\u00e3o social e pol\u00edtica. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os fatores respons\u00e1veis por essa exclus\u00e3o, naquele contexto, foram:</span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "aplica\u00e7\u00e3o do livre com\u00e9rcio", "is_correct": false}, {"answer_text": "qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra", "is_correct": false}, {"answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de circula\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A palavra \u201cimperialismo\u201d, no sentido moderno, desenvolveu-se primordialmente na l\u00edngua inglesa, sobretudo depois de 1870. Seu significado sempre foi objeto de discuss\u00e3o, \u00e0 medida que se propunham diferentes justificativas para formas de com\u00e9rcio e de governo organizados. Havia, por exemplo, uma campanha pol\u00edtica sistem\u00e1tica para equiparar imperialismo e \u201cmiss\u00e3o civilizat\u00f3ria\u201d. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Adaptado de WILLIAMS, Raymond. Um vocabul\u00e1rio de cultura e sociedade. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007</span></div><div style=\"text-align: justify;\">No final do s\u00e9culo XIX, os europeus defendiam seus interesses imperialistas nas regi\u00f5es africanas e asi\u00e1ticas, justificando-os como miss\u00e3o civilizat\u00f3ria. </div><div style=\"text-align: justify;\">Uma das a\u00e7\u00f5es empreendidas pelos europeus como miss\u00e3o civilizat\u00f3ria nessas regi\u00f5es foi:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "invas\u00e3o de terras ind\u00edgenas - guerras convencionais deflagradas por pot\u00eancias regionais", "is_correct": false}, {"answer_text": "conflitos fundi\u00e1rios no campo - interven\u00e7\u00f5es militares realizadas por governos nacionais", "is_correct": true}, {"answer_text": "apropria\u00e7\u00e3o de terras improdutivas - exterm\u00ednio de minorias efetuado por ex\u00e9rcitos regulares", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocupa\u00e7\u00e3o de reservas ambientais - persegui\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es civis promovida por mil\u00edcias locais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img52.png\" style=\"width: 521.083px; height: 535.078px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As disputas territoriais podem ocorrer em diferentes escalas geogr\u00e1ficas, envolvendo agentes sociais tamb\u00e9m diversificados. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os quadrinhos acima abordam simultaneamente a viol\u00eancia dessas disputas nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:</span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">concentra\u00e7\u00e3o de capital \u2013 redu\u00e7\u00e3o da capacidade material de v\u00e1rios pa\u00edses frente \u00e0s grandes empresas</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">gigantismo das corpora\u00e7\u00f5es \u2013 cria\u00e7\u00e3o de redes produtivas articuladoras de companhias privadas e estatais</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">forma\u00e7\u00e3o de oligop\u00f3lios \u2013 converg\u00eancia de interesses entre as grandes corpora\u00e7\u00f5es e os governos nacionais</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">dispers\u00e3o industrial \u2013 diminui\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia pol\u00edtica das empresas em raz\u00e3o do fortalecimento das alian\u00e7as interestatais</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img53.png\" style=\"width: 502.083px; height: 522.231px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">A an\u00e1lise do gr\u00e1fico permite identificar caracter\u00edsticas da gera\u00e7\u00e3o de riqueza do atual processo de mundializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.</div><div style=\"text-align: justify;\"> Duas dessas caracter\u00edsticas est\u00e3o corretamente indicadas em:<br> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "limita\u00e7\u00e3o da tecnologia cartogr\u00e1fica", "is_correct": false}, {"answer_text": "deforma\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o do globo", "is_correct": false}, {"answer_text": "estrat\u00e9gia da regionaliza\u00e7\u00e3o territorial", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversidade de perspectivas geopol\u00edticas", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img54.png\" style=\"width: 351.083px; height: 526.204px;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os mapas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es da realidade confeccionados com base tanto em fundamentos t\u00e9cnicos quanto nos objetivos para os quais se destinam.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Nos tr\u00eas planisf\u00e9rios acima utilizaram-se a mesma escala e a proje\u00e7\u00e3o de Gall-Bertin. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As diferen\u00e7as observadas nas tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre s\u00e3o explicadas pelo seguinte fator:</span></div>", "discipline": "Geografia", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "poderio militar concentrado nos pa\u00edses asi\u00e1ticos", "is_correct": false}, {"answer_text": "sistema de voto proporcional na Assembleia Geral", "is_correct": false}, {"answer_text": "desigualdade das contribui\u00e7\u00f5es nacionais ao or\u00e7amento", "is_correct": true}, {"answer_text": "rotatividade dos pa\u00edses-membros do Conselho de Seguran\u00e7a", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU - foi criada com o prop\u00f3sito de promover o multilateralismo nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, pautando-se no princ\u00edpio da igualdade soberana de todos os seus integrantes.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-2/img55.png\" style=\"width: 609.068px; height: 456.617px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com o mapa, o equil\u00edbrio de poder entre as na\u00e7\u00f5es que integram a ONU na atualidade \u00e9 dificultado pelo seguinte aspecto:<br> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]