[{"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "Quiz\u00e1s no deber\u00eda mencionar en voz alta que me dedico profesionalmente a la cr\u00edtica de cine, pero, en fin, \u00a1hay que comer! (l. 1-2 )", "is_correct": true}, {"answer_text": "El caso es que mucha gente piensa que vivo como un maharaj\u00e1 y algunos individuos me preguntan qu\u00e9 tienen que hacer para ser tambi\u00e9n cr\u00edticos. (l. 11-12 )", "is_correct": false}, {"answer_text": "y hasta veo razonable que un cr\u00edtico comparara esta pel\u00edcula con la filmograf\u00eda del gran maestro, (l. 26-27 )", "is_correct": false}, {"answer_text": "Dicen algunos optimistas que en algunos casos la cr\u00edtica puede ser decisiva, cuando por ejemplo se aclam\u00f3 un\u00e1nimemente la pel\u00edcula Pulp Fiction (l. 33-34 )", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352496\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img1.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> Tras leer el texto, se puede decir que el oficio de cr\u00edtico de cine es socialmente desprestigiado. El fragmento que mejor explicita ese posicionamiento es:<br><br>"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "presentar un hecho para describirlo", "is_correct": false}, {"answer_text": "justificar una propuesta para imponerla", "is_correct": false}, {"answer_text": "reformular un comentario para apoyarlo", "is_correct": false}, {"answer_text": "anticipar una opini\u00f3n para descualificarla", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352497\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img2.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> <b> S\u00ed, ya s\u00e9 que no es excusa, pero son tiempos de crisis, (l. 2 )</b><br>El procedimiento de argumentaci\u00f3n empleado por el autor en este fragmento es:<br>"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "restricci\u00f3n", "is_correct": false}, {"answer_text": "explicaci\u00f3n", "is_correct": true}, {"answer_text": "rectificaci\u00f3n", "is_correct": false}, {"answer_text": "generalizaci\u00f3n", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352498\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img3.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> <u><b>O sea</b></u>, <b>que vale mucho m\u00e1s la pena el esfuerzo de quienes hayan inventado una pel\u00edcula</b> (l. 6-7) La expresi\u00f3n subrayada tiene como funci\u00f3n introducir una idea de:<br>"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "presentar un dato", "is_correct": false}, {"answer_text": "destacar una duda", "is_correct": false}, {"answer_text": "contener un comentario", "is_correct": true}, {"answer_text": "enfatizar una informaci\u00f3n", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352499\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img4.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> - por mala que sea - (l. 7 )<br><br>En el fragmento, el uso del signo de puntuaci\u00f3n \u201craya\u201d tiene la siguiente funci\u00f3n:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "ignorar", "is_correct": false}, {"answer_text": "prohibir", "is_correct": false}, {"answer_text": "reprobar", "is_correct": true}, {"answer_text": "distorcionar", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352500\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img5.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> <b>y encima correspondo a todas estas atenciones <u>poniendo a caldo</u> con brusquedad a la pel\u00edcula en cuesti\u00f3n. (l. 10-11 )</b><br><br>Con base en lo le\u00eddo en el segundo p\u00e1rrafo, el sentido de la expresi\u00f3n idiom\u00e1tica subrayada puede ser definido como:<br>"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "El que r\u00ede \u00faltimo r\u00ede mejor.", "is_correct": true}, {"answer_text": "No todo lo que brilla es oro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "En casa de herrero, cuchillo de palo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "A caballo regalado no se miran los dientes.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-352501\" class=\"texto_associado_questao\"><img style=\"width: 600.093px; height: 807px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012-espanhol/img6.jpg\" alt=\"imagem-001.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"> </p> <b>\u201cTe leo todos los d\u00edas mientras voy al banco a ver c\u00f3mo crece mi cuenta bancaria\u201d. (l. 37)</b><br><br>Esa cita se refiere a un comentario de un director de cine tras leer las cr\u00edticas sobre sus pel\u00edculas. En ese contexto, la cita se la puede relacionar al siguiente refr\u00e1n:<br><br>"}]