[{"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Havia chegado a hora de Ant\u00f4nio se alistar, e o pai decidiu que n\u00e3o perderia seu filho. (l. 5-6)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No in\u00edcio dos anos 1990 cogitamos reivindicar a cidadania italiana. (l. 13)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Antes de ingressar com a documenta\u00e7\u00e3o, seria preciso corrigir o erro do burocrata do governo imperial que substituiu um \u201cn\u201d por um \u201cm\u201d. (l. 14-16)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Quando Pietro Brun atravessou o mar deixando mortos e vivos na margem que se distanciou, ele n\u00e3o poderia ser o mesmo ao alcan\u00e7ar o outro lado. (l. 28-29)</span></div>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646059\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img1.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%201.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No texto, a autora narra fatos e exp\u00f5e suas opini\u00f5es relacionados \u00e0 vinda de sua fam\u00edlia para o Brasil.</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Mas entre n\u00f3s existe essa diferen\u00e7a na letra. (l. 14)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Um segundo ele deve ter demorado para nos transformar, (l. 16)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pela mem\u00f3ria nos colocamos n\u00e3o s\u00f3 em movimento, (l. 24)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Ele tinha de ser outro, assim como n\u00f3s, (l. 29)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646060\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img2.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%201.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A partir da narrativa de um epis\u00f3dio familiar, a autora elabora reflex\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m desse contexto pessoal, generalizando-o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Essa generaliza\u00e7\u00e3o pode ser observada no emprego da primeira pessoa do plural no seguinte trecho:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "causa", "is_correct": true}, {"answer_text": "conclus\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "concess\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "conformidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646061\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img3.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%201.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><i><b><u>Como desertava</u>, meu bisav\u00f4 Ant\u00f4nio foi levado em um bote at\u00e9 o navio que j\u00e1 se afastava do porto de G\u00eanova</b></i>. (l. 6-7)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O trecho sublinhado estabelece com o restante da frase o sentido de:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "ant\u00edtese", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fora", "is_correct": true}, {"answer_text": "hip\u00e9rbole", "is_correct": false}, {"answer_text": "eufemismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646062\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img4.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%201.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Ao fugir para o Brasil, metade dos Brun ganhou uma perna a mais. O \u201cn\u201d virou \u201cm\u201d. Mas essa perna a mais era um membro fantasma, um ganho que revelava uma perda</i>.</span> (l. 26-27)<br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">A autora associa a troca de letras no registro do sobrenome de seu tetrav\u00f4 \u00e0 express\u00e3o </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><i>um membro fantasma</i>.</span><br></p><p>Essa associa\u00e7\u00e3o constr\u00f3i um exemplo da figura de linguagem denominada:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "apre\u00e7o pela nova p\u00e1tria", "is_correct": false}, {"answer_text": "respeito \u00e0 mem\u00f3ria familiar", "is_correct": false}, {"answer_text": "submiss\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas oficiais", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">desprezo pelas regras migrat\u00f3rias</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646063\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img5.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%201.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-weight: bold;\"><i>Ao fugir para o Brasil, metade dos Brun ganhou uma perna a mais. O \u201cn\u201d virou \u201cm\u201d. Mas essa perna a mais era um membro fantasma, um ganho que revelava uma perda</i>.</span> (l. 26-27)<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Diante da conduta do funcion\u00e1rio do governo brasileiro, \u00e9 poss\u00edvel inferir a seguinte rea\u00e7\u00e3o por parte de Pietro Brun:</span><br> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "\u00edndices de ironia", "is_correct": false}, {"answer_text": "escala de grada\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "rela\u00e7\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "sequ\u00eancia de personifica\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646064\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img6.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%202.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Nos versos de 1 a 6, a poeta vale-se de um recurso para caracterizar tanto o <span style=\"font-weight: bold;\"><i>passado</i> </span>quanto o<span style=\"font-weight: bold;\"> <i>futuro</i>.</span> </p><p>Esse recurso consiste na constru\u00e7\u00e3o de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">como o passado nas pedras nos m\u00f3veis no rosto (v. 8)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "das pessoas que conhecemos (v. 9)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">pense em como do lodo primeiro surgiu esta poltrona este livro (v. 15)</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 frente de n\u00f3s \u00e0 frente deles (v. 17)</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646065\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img7.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%202.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No poema, h\u00e1 marcas de linguagem que remetem tanto \u00e0 poeta quanto a seus leitores. Uma dessas marcas, referindo-se unicamente ao leitor, est\u00e1 presente no seguinte verso:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "ades\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "permiss\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646066\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img8.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%202.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><b><i>aos c\u00e3es domesticados se ensina </i></b></p><p style=\"text-align: justify; \"><b><i>a andar sempre atr\u00e1s do dono </i></b></p><p style=\"text-align: justify; \"><u><b><i>mas os c\u00e3es o passado s\u00f3 aparentemente nos pertencem</i></b></u> (<i>v</i>. 12-14)<br></p><p>Nesses versos, sugere-se uma ideia a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre c\u00e3es e seres humanos. Essa ideia, no verso destacado, recebe da poeta a seguinte avalia\u00e7\u00e3o:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "tempo cronol\u00f3gico e reconstru\u00e7\u00e3o ficcional", "is_correct": true}, {"answer_text": "avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e ilus\u00e3o cinematogr\u00e1fica", "is_correct": false}, {"answer_text": "registro documental e sonho cotidiano", "is_correct": false}, {"answer_text": "narrativa biogr\u00e1fica e hist\u00f3ria universal", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646067\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img9.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%20texto.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Umberto Eco narra, no segundo par\u00e1grafo do texto, uma experi\u00eancia surpreendente que vivenciou. </p><p style=\"text-align: justify; \">Pode-se compreender essa experi\u00eancia pela rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre os seguintes elementos:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "hierarquia", "is_correct": false}, {"answer_text": "propor\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "simultaneidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646068\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img10.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%20texto.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><b><i>Quase <u>hiper-realisticamente</u> vivenciei a primeira noite de minha vida</i></b>. (l. 9)<br></p><p><br></p><p>Na palavra destacada, o acr\u00e9scimo do prefixo <span style=\"font-weight: bold;\"><i>hiper</i></span> indica ideia de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "particulariza\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "modaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "dedu\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646069\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img11.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%20texto.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><b><i>Talvez eu tivesse encontrado a hist\u00f3ria <u>que todos n\u00f3s procuramos nas p\u00e1ginas dos livros e nas telas dos cinemas</u>: uma hist\u00f3ria <u>na qual as estrelas e eu \u00e9ramos os protagonistas</u></i>.</b> (l. 21-22)<br></p><p><br></p><p>Na frase acima, o autor procura delimitar um sentido para a palavra <b><i>hist\u00f3ria</i></b> por meio dos trechos destacados.</p><p> Esses trechos apresentam uma formula\u00e7\u00e3o do seguinte tipo:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "anula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "condi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "contradi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "superposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646070\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img12.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%20texto.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No \u00faltimo par\u00e1grafo, ao descrever a experi\u00eancia vivida no planet\u00e1rio, o autor identifica tr\u00eas efeitos: de fic\u00e7\u00e3o, de Hist\u00f3ria e de realidade. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">De acordo com a exposi\u00e7\u00e3o do autor, a intera\u00e7\u00e3o entre esses tr\u00eas efeitos pode ser descrita como uma rela\u00e7\u00e3o de:</span></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "contesta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas que geram injusti\u00e7as sociais", "is_correct": false}, {"answer_text": "simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros que possibilitem novas rela\u00e7\u00f5es humanas", "is_correct": false}, {"answer_text": "formula\u00e7\u00e3o de conceitos gerais que simplifiquem uma tese controversa", "is_correct": false}, {"answer_text": "delimita\u00e7\u00e3o de aspectos distintos que comp\u00f5em um problema complexo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646071\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img13.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%203.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>No primeiro par\u00e1grafo, o autor apresenta uma caracteriza\u00e7\u00e3o negativa do mundo atual, ao mesmo tempo que prop\u00f5e um procedimento de an\u00e1lise desse contexto que permitiria super\u00e1-lo. </p><p style=\"text-align: justify; \">Esse procedimento de an\u00e1lise est\u00e1 explicado em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "\u00c9<span style=\"text-decoration: underline;\">como se</span>o mundo houvesse se tornado, para todos, ao alcance da m\u00e3o. (l. 11)", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um mercado avassalador dito global \u00e9 apresentado como <span style=\"text-decoration: underline;\">capaz de</span> homogeneizar o planeta (l. 11-12)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "tornando tamb\u00e9m mais distante o sonho de uma cidadania<span style=\"text-decoration: underline;\">de fato</span>universal. (l. 13-14)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"text-decoration: underline;\">Enquanto isso,</span>o culto ao consumo \u00e9 estimulado. (l. 14-15)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646072\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img14.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%203.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Fala-se, por exemplo, em aldeia global <span style=\"text-decoration: underline;\">para fazer crer</span> que a difus\u00e3o instant\u00e2nea de not\u00edcias realmente informa as pessoas</i>.</span> (l. 8-9)</p><p>Ao empregar a express\u00e3o destacada neste trecho, o autor indica sua discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a uma ideia difundida como verdade inquestion\u00e1vel. </p><p>Outra express\u00e3o empregada com a mesma finalidade est\u00e1 destacada em:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "valores familiares", "is_correct": false}, {"answer_text": "apelos publicit\u00e1rios", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversidade cultural", "is_correct": false}, {"answer_text": "desigualdade econ\u00f4mica", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646073\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img15.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%203.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><i>A partir desse mito e do encurtamento das dist\u00e2ncias \u2013 para aqueles que realmente podem viajar \u2013 tamb\u00e9m se difunde a no\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o contra\u00eddos</i>. </span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(l. 9-11)</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">O coment\u00e1rio introduzido entre travess\u00f5es apresenta um ponto de vista do autor que se sustenta em um elemento subentendido.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Esse elemento est\u00e1 associado \u00e0 exist\u00eancia, na sociedade, de:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "hip\u00f3teses", "is_correct": false}, {"answer_text": "evid\u00eancias", "is_correct": true}, {"answer_text": "digress\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "discord\u00e2ncias", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646074\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img16.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%203.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Na verdade, para a maior parte da humanidade, a globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 se impondo como uma f\u00e1brica de perversidades</i>.</span> (l. 16-17)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">No terceiro par\u00e1grafo, as frases posteriores ao trecho citado desenvolvem a argumenta\u00e7\u00e3o do autor por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "religious tolerance", "is_correct": false}, {"answer_text": "animal protection", "is_correct": true}, {"answer_text": "linguistic prejudice", "is_correct": false}, {"answer_text": "racial discrimination", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646075\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img17.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%204.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">This modern version of the fairy tale<span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'><span class=\"Apple-converted-space\" style=\"font-style: normal; font-weight: normal;\"></span><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Little Red Riding</i></span></span><span style=\"font-weight: bold;\"><i> Hood</i></span> addresses different social issues. </p><p style=\"text-align: justify; \">One of these issues is:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "pick the flowers", "is_correct": false}, {"answer_text": "cross the forest", "is_correct": false}, {"answer_text": "carry the basket", "is_correct": true}, {"answer_text": "prepare the snacks", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646076\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img18.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%204.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Little Red Riding Hood\u2019s mother mentions <span style=\"font-weight: bold;\"><i>a special compassionate mission exemption form</i> </span>(l. 7). </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">This form includes a permission to perform the following action:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "calling attention", "is_correct": false}, {"answer_text": "signalling exception", "is_correct": false}, {"answer_text": "suggesting expectation", "is_correct": false}, {"answer_text": "introducing objection", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646077\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img19.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%204.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">\u2013 <i>But mother, aren\u2019t you oppressing me by ordering me to do this?</i></span> (l. 8)</p><p>In the sentence above, the word <span style=\"font-weight: bold;\"><i>but</i></span> fulfills the function of:<br></p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<p><span style='box-sizing: border-box; color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'>11 to<span class=\"Apple-converted-space\" style=\"box-sizing: border-box;\"></span></span><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'>15</span><span style=\"font-style: italic;\"><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'></span></span></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "16 to 20", "is_correct": false}, {"answer_text": "21 to 26", "is_correct": true}, {"answer_text": "27 to 32", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646078\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img20.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%204.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A fairy tale consists of both narrative and descriptive sequences. </p><p>The lines of the story that present predominantly descriptive sequences are:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "saving the wolf", "is_correct": true}, {"answer_text": "arresting the girl", "is_correct": false}, {"answer_text": "calling the police", "is_correct": false}, {"answer_text": "hiding the grandmother", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646079\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img21.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_texto%20everaldo%204.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>The classic fairy tale finishes by the woodchopper killing another character. However, this does not happen in this modern version. </p><p>In the end of this version, the woodchopper carries out the act of:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}, {"answer_text": "20", "is_correct": true}, {"answer_text": "25", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Um comerciante, para aumentar as vendas de seu estabelecimento, fez a seguinte promo\u00e7\u00e3o para determinado produto: </p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img22.png\" style=\"width: 275px;\"></p><p>Essa promo\u00e7\u00e3o representa um desconto de x% na venda de 5 unidades. </p><p>O valor de x \u00e9 igual a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "414", "is_correct": false}, {"answer_text": "438", "is_correct": false}, {"answer_text": "456", "is_correct": true}, {"answer_text": "484", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Um fisioterapeuta elaborou o seguinte plano de treinos di\u00e1rios para o condicionamento de um maratonista que se recupera de uma contus\u00e3o:</p><p>\u2022 primeiro dia - corrida de 6 km; </p><p>\u2022 dias subsequentes - acr\u00e9scimo de 2 km \u00e0 corrida de cada dia imediatamente anterior.</p><p>O \u00faltimo dia de treino ser\u00e1 aquele em que o atleta correr 42 km. </p><p>O total percorrido pelo atleta nesse treinamento, do primeiro ao \u00faltimo dia, em quil\u00f4metros, corresponde a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "0,235", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,265", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,275", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,295", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Para combater a subnutri\u00e7\u00e3o infantil, foi desenvolvida uma mistura aliment\u00edcia composta por tr\u00eas tipos de suplementos alimentares: I, II e III. Esses suplementos, por sua vez, cont\u00eam diferentes concentra\u00e7\u00f5es de tr\u00eas nutrientes: A, B e C. Observe as tabelas a seguir, que indicam a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos suplementos e a porcentagem de suplementos na mistura, respectivamente.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img23.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo.png\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A quantidade do nutriente C, em g/kg, encontrada na mistura aliment\u00edcia \u00e9 igual a:<br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "8\u03c0", "is_correct": false}, {"answer_text": "12\u03c0", "is_correct": false}, {"answer_text": "16\u03c0", "is_correct": false}, {"answer_text": "20\u03c0", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um cilindro circular reto possui di\u00e2metro AB de 4 cm e altura AA\u2019 de 10 cm. O plano \u03b1, perpendicular \u00e0 se\u00e7\u00e3o meridiana ABB\u2019A\u2019, que passa pelos pontos B e A\u2019 das bases, divide o cilindro em duas partes, conforme ilustra a imagem.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img24.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%202.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857;\"> </span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">O volume da parte do cilindro compreendida entre o plano \u03b1 e a base inferior, em cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> , \u00e9 igual a:<br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "20", "is_correct": true}, {"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "40", "is_correct": false}, {"answer_text": "50", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Uma calculadora tem duas teclas especiais, A e B. Quando a tecla A \u00e9 digitada, o n\u00famero que est\u00e1 no visor \u00e9 substitu\u00eddo pelo logaritmo decimal desse n\u00famero. Quando a tecla B \u00e9 digitada, o n\u00famero do visor \u00e9 multiplicado por 5. </p><p>Considere que uma pessoa digitou as teclas BAB, nesta ordem, e obteve no visor o n\u00famero 10. </p><p>Nesse caso, o visor da calculadora mostrava inicialmente o seguinte n\u00famero:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "0,65", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,60", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,55", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,50", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No esquema abaixo, est\u00e3o representados um quadrado ABCD e um c\u00edrculo de centro P e raio r, tangente \u00e0s retas AB e BC. O lado do quadrado mede 3r.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img25.png\" style=\"width: 215px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A medida \u03b8 do \u00e2ngulo C\u00c2P pode ser determinada a partir da seguinte identidade trigonom\u00e9trica:<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img26.png\" style=\"width: 243px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">O valor da tangente de \u03b8 \u00e9 igual a:<br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "2 \u2212 \u221a2", "is_correct": true}, {"answer_text": "3 \u2212 \u221a2", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 \u2212 2\u221a2", "is_correct": false}, {"answer_text": "5 \u2212 2\u221a2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Considere o gr\u00e1fico a seguir, em que a \u00e1rea S \u00e9 limitada pelos eixos coordenados, pela reta r, que passa por A(0,4) e B(2,0), e pela reta perpendicular ao eixo x no ponto P(x<sub>o</sub>,0), sendo 0 \u2264 x<sub>o</sub> \u2264 2.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img27.png\" style=\"width: 174px;\"></p><p>Para que a \u00e1rea S seja a metade da \u00e1rea do tri\u00e2ngulo de v\u00e9rtices C(0,0), A e B, o valor de x<span style=\"vertical-align: sub;\">o</span> deve ser igual a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "5/12", "is_correct": false}, {"answer_text": "7/12", "is_correct": true}, {"answer_text": "13/24", "is_correct": false}, {"answer_text": "17/24", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere o conjunto de n\u00fameros naturais abaixo e os procedimentos subsequentes:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img28.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%203.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">1 - Cada n\u00famero primo de A foi multiplicado por 3. Sabe-se que um n\u00famero natural P \u00e9 primo se P &gt; 1 e tem apenas dois divisores naturais distintos. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">2 - A cada um dos demais elementos de A, foi somado o n\u00famero 1. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">3 - Cada um dos n\u00fameros distintos obtidos foi escrito em apenas um pequeno cart\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">4 - Dentre todos os cart\u00f5es, foram sorteados exatamente dois cart\u00f5es com n\u00fameros distintos ao acaso.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A probabilidade de em pelo menos um cart\u00e3o sorteado estar escrito um n\u00famero par \u00e9:</div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "ferro", "is_correct": true}, {"answer_text": "zinco", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00f3dio", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00edquel", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646088\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O rompimento da barragem de conten\u00e7\u00e3o de uma mineradora em Mariana (MG) acarretou o derramamento de lama contendo res\u00edduos poluentes no rio Doce. Esses res\u00edduos foram gerados na obten\u00e7\u00e3o de um min\u00e9rio composto pelo metal de menor raio at\u00f4mico do grupo 8 da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. A lama levou 16 dias para atingir o mar, situado a 600 km do local do acidente, deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o nesse percurso. Caso alcance o arquip\u00e9lago de Abrolhos, os recifes de coral dessa regi\u00e3o ficar\u00e3o amea\u00e7ados.</span></div><p></p> O metal que apresenta as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas descritas no texto \u00e9 denominado:", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "fotoss\u00edntese", "is_correct": true}, {"answer_text": "eutrofiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "bioacumula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "tamponamento", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646089\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O rompimento da barragem de conten\u00e7\u00e3o de uma mineradora em Mariana (MG) acarretou o derramamento de lama contendo res\u00edduos poluentes no rio Doce. Esses res\u00edduos foram gerados na obten\u00e7\u00e3o de um min\u00e9rio composto pelo metal de menor raio at\u00f4mico do grupo 8 da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. A lama levou 16 dias para atingir o mar, situado a 600 km do local do acidente, deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o nesse percurso. Caso alcance o arquip\u00e9lago de Abrolhos, os recifes de coral dessa regi\u00e3o ficar\u00e3o amea\u00e7ados.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A \u00e1gua do mar em Abrolhos se tornaria turva, se a lama atingisse o arquip\u00e9lago. A turbidez da \u00e1gua interfere diretamente no seguinte processo biol\u00f3gico realizado nos recifes de coral:</span></div>", "discipline": "Biologia", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "1,6", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,1", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,8", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,6", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646090\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O rompimento da barragem de conten\u00e7\u00e3o de uma mineradora em Mariana (MG) acarretou o derramamento de lama contendo res\u00edduos poluentes no rio Doce. Esses res\u00edduos foram gerados na obten\u00e7\u00e3o de um min\u00e9rio composto pelo metal de menor raio at\u00f4mico do grupo 8 da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. A lama levou 16 dias para atingir o mar, situado a 600 km do local do acidente, deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o nesse percurso. Caso alcance o arquip\u00e9lago de Abrolhos, os recifes de coral dessa regi\u00e3o ficar\u00e3o amea\u00e7ados.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Com base nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas no texto, a velocidade m\u00e9dia de deslocamento da lama, do local onde ocorreu o rompimento da barragem at\u00e9 atingir o mar, em km/h, corresponde a:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "meiose e mitose", "is_correct": false}, {"answer_text": "mitose e meiose", "is_correct": false}, {"answer_text": "mitose e mitose", "is_correct": false}, {"answer_text": "meiose e meiose", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere um animal que possui oito cromossomos em suas c\u00e9lulas diploides. Nos esquemas A e B, est\u00e3o representadas duas c\u00e9lulas desse animal em processo de divis\u00e3o celular.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img29.png\" style=\"width: 481px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Com base nos esquemas, s\u00e3o identificados os seguintes tipos de divis\u00e3o celular em A e B, respectivamente:<br> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "500", "is_correct": false}, {"answer_text": "1500", "is_correct": true}, {"answer_text": "2000", "is_correct": false}, {"answer_text": "2200", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Analise o gr\u00e1fico a seguir, que indica a varia\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9rmica de um material (C) em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (\u03b8).</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img30.png\" style=\"width: 208px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A quantidade de calor absorvida pelo material at\u00e9 a temperatura de 50 \u00baC, em calorias, \u00e9 igual a:<br> </div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<p><span style=\"font-size: 14px;\">Fe</span><span style=\"vertical-align: super;\">3+</span><span></span></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fe<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">2+</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "SO<sub>4</sub><sup>2\u2013</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "SO<sub>3</sub><sup>2\u2013</sup><br>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646093\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A aplica\u00e7\u00e3o de campo el\u00e9trico entre dois eletrodos \u00e9 um recurso eficaz para separa\u00e7\u00e3o de compostos i\u00f4nicos. Sob o efeito do campo el\u00e9trico, os \u00edons s\u00e3o atra\u00eddos para os eletrodos de carga oposta.</span></div><p></p> <p>Considere o processo de dissolu\u00e7\u00e3o de sulfato ferroso em \u00e1gua, no qual ocorre a dissocia\u00e7\u00e3o desse sal. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s esse processo, ao se aplicar um campo el\u00e9trico, o seguinte \u00edon salino ir\u00e1 migrar no sentido do polo positivo:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<p>40</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30", "is_correct": true}, {"answer_text": "20", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646094\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A aplica\u00e7\u00e3o de campo el\u00e9trico entre dois eletrodos \u00e9 um recurso eficaz para separa\u00e7\u00e3o de compostos i\u00f4nicos. Sob o efeito do campo el\u00e9trico, os \u00edons s\u00e3o atra\u00eddos para os eletrodos de carga oposta.</span></div><p></p> <p>Admita que a dist\u00e2ncia entre os eletrodos de um campo el\u00e9trico \u00e9 de 20 cm e que a diferen\u00e7a de potencial efetiva aplicada ao circuito \u00e9 de 6 V.</p><p>Nesse caso, a intensidade do campo el\u00e9trico, em V/m, equivale a:</p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "0,16", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,36", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,52", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,72", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na an\u00e1lise de uma amostra da \u00e1gua de um reservat\u00f3rio, verificou-se a presen\u00e7a de dois contaminantes, nas seguintes concentra\u00e7\u00f5es:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img31.png\" style=\"width: 315px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Em an\u00e1lises qu\u00edmicas, o carbono org\u00e2nico total \u00e9 uma grandeza que expressa a concentra\u00e7\u00e3o de carbono de origem org\u00e2nica em uma amostra. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Assim, com base nos dados da tabela, a concentra\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico total na amostra de \u00e1gua examinada, em mg/L, \u00e9 igual a:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-size: 14px;\">1,0 \u00d7 10</span><span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">\u221210</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0 \u00d7 10<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: super;\">\u221210</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"vertical-align: sub;\">4,0 \u00d7 10</span><span style=\"font-size: 11px;\">\u221210</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><span style=\"font-size: 14px;\">5,0 \u00d7 10</span><span style=\"vertical-align: super;\">\u221210</span><span></span></p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em um exame cl\u00ednico, monitorou-se a concentra\u00e7\u00e3o de um horm\u00f4nio no sangue de um paciente, das 14 h de um dia \u00e0s 10 h do dia seguinte. Os resultados do monitoramento, organizados em per\u00edodos de quatro horas, est\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico abaixo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img32.png\" style=\"width: 564px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A maior taxa de produ\u00e7\u00e3o do horm\u00f4nio, em mol.mL<span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">\u20131</span>.h<span style=\"vertical-align: super; font-size: 11px;\">\u2013</span></span><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 11px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: justify; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; vertical-align: super; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);'>1</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">, verificada em um dos cinco per\u00edodos do exame, corresponde a:</span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "cis e cis", "is_correct": true}, {"answer_text": "cis e trans", "is_correct": false}, {"answer_text": "trans e cis", "is_correct": false}, {"answer_text": "trans e trans", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O \u00e1cido linoleico, essencial \u00e0 dieta humana, apresenta a seguinte f\u00f3rmula estrutural espacial: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img33.png\" style=\"width: 263px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Como \u00e9 poss\u00edvel observar, as liga\u00e7\u00f5es duplas presentes nos \u00e1tomos de carbono 9 e 12 afetam o formato espacial da mol\u00e9cula. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">As conforma\u00e7\u00f5es espaciais nessas liga\u00e7\u00f5es duplas s\u00e3o denominadas, respectivamente:<br> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em avalia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \u00e9 comum a an\u00e1lise conjunta de duas vari\u00e1veis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">1) d\u00e9bito card\u00edaco \u2013 volume de sangue que o cora\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de bombear em determinado per\u00edodo de tempo; </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">2) frequ\u00eancia card\u00edaca \u2013 n\u00famero de batimentos do cora\u00e7\u00e3o nesse mesmo per\u00edodo de tempo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em geral, atletas apresentam elevado d\u00e9bito card\u00edaco, ou seja, o cora\u00e7\u00e3o bombeia um volume maior de sangue com menos batimentos, se comparado a um indiv\u00edduo sedent\u00e1rio. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Admita que quatro homens n\u00e3o fumantes, sem diagn\u00f3stico de patologia card\u00edaca, com mesmo peso corporal e idade, foram submetidos \u00e0 corrida em uma mesma esteira. Durante esse processo, foi registrado o d\u00e9bito card\u00edaco de cada um, obtendo-se os resultados indicados no gr\u00e1fico. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img34.amazonaws.com/images/provas/48236/arquivo_everaldo%204.png\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857;\"></span><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com os resultados apresentados, a curva que representa o indiv\u00edduo com maior frequ\u00eancia card\u00edaca \u00e9:<br> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "5/7", "is_correct": false}, {"answer_text": "8/14", "is_correct": false}, {"answer_text": "25/49", "is_correct": true}, {"answer_text": "30/28", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Duas carretas id\u00eanticas, A e B, trafegam com velocidade de 50 km/h e 70 km/h, respectivamente. Admita que as massas dos motoristas e dos combust\u00edveis s\u00e3o desprez\u00edveis e que E<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">A</span> \u00e9 a energia cin\u00e9tica da carreta A e E<span style=\"font-size: 11px; vertical-align: sub;\">B </span>a da carreta B.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"></span></div><div style=\"text-align: justify;\">A raz\u00e3o E<span style=\"vertical-align: sub;\"><span style=\"font-size: 11px;\">A</span>/</span><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: justify; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; display: inline !important; float: none; background-color: rgb(255, 255, 255);'>E<span style=\"vertical-align: sub; font-size: 11px;\">B</span></span><span style=\"vertical-align: sub;\"> </span>equivale a: <span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"text-align: start; vertical-align: sub; font-size: 11px;\"><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "circula\u00e7\u00e3o aberta", "is_correct": false}, {"answer_text": "respira\u00e7\u00e3o traqueal", "is_correct": true}, {"answer_text": "fecunda\u00e7\u00e3o externa", "is_correct": false}, {"answer_text": "digest\u00e3o extracorp\u00f3rea", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os primeiros artr\u00f3podes eram animais marinhos. Ao longo do processo evolutivo, alguns membros desse grupo sofreram transforma\u00e7\u00f5es que possibilitaram a eles a conquista do meio terrestre.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma transforma\u00e7\u00e3o que contribuiu para a perman\u00eancia destes artr\u00f3podes nesse ambiente seco foi:</span><br> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "1", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um sistema \u00e9 constitu\u00eddo por seis moedas id\u00eanticas fixadas sobre uma r\u00e9gua de massa desprez\u00edvel que est\u00e1 apoiada na superf\u00edcie horizontal de uma mesa, conforme ilustrado abaixo. Observe que, na r\u00e9gua, est\u00e3o marcados pontos equidistantes, numerados de 0 a 6.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img35.png\" style=\"width: 466px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"></div><div style=\"text-align: justify;\">Ao se deslocar a r\u00e9gua da esquerda para a direita, o sistema permanecer\u00e1 em equil\u00edbrio na horizontal at\u00e9 que determinado ponto da r\u00e9gua atinja a extremidade da mesa. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com a ilustra\u00e7\u00e3o, esse ponto est\u00e1 representado pelo seguinte n\u00famero:<br> </div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "n\u00facleo", "is_correct": false}, {"answer_text": "centr\u00edolo", "is_correct": false}, {"answer_text": "lisossoma", "is_correct": false}, {"answer_text": "mitoc\u00f4ndria", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As c\u00e9lulas musculares presentes nas asas das aves migrat\u00f3rias possuem maior concentra\u00e7\u00e3o de determinada organela, se comparadas \u00e0s c\u00e9lulas musculares do restante do corpo. Esse fato favorece a utiliza\u00e7\u00e3o intensa de tais membros por esses animais. Essa organela \u00e9 denominada:</span></div>", "discipline": "Biologia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "ideal civilizat\u00f3rio", "is_correct": true}, {"answer_text": "progresso material", "is_correct": false}, {"answer_text": "miscigena\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "a\u00e7\u00e3o preservacionista", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646103\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img36.png\" style=\"width: 551px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">As imagens acima reproduzem a capa de um livreto de 1823 e o cartaz de um filme de 2015 que contam a hist\u00f3ria de Hugh Glass, ca\u00e7ador e guia que se tornou refer\u00eancia no contexto da conquista do Oeste norte-americano, no s\u00e9culo XIX, tendo enfrentado diversos perigos, incluindo o ataque de um urso.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A narrativa dos feitos de Hugh Glass insere-se em uma concep\u00e7\u00e3o nacionalista que promove a valoriza\u00e7\u00e3o do seguinte aspecto:</span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "bem-estar social", "is_correct": true}, {"answer_text": "liberal-federativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "democr\u00e1tico-nacionalista", "is_correct": false}, {"answer_text": "unit\u00e1rio-desenvolvimentista", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">H\u00e1 dinamite de pavio aceso no Or\u00e7amento </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O ponto central, que j\u00e1 deveria ser tema de um amplo debate no Congresso, no Executivo e fora deles, \u00e9 que a crise fiscal implodiu os alicerces da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. A ideia de um Estado que seria capaz de eliminar a mis\u00e9ria, reduzir a pobreza e ainda fornecer servi\u00e7os b\u00e1sicos como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia faliu. Aceite-se ou n\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-size: 11px; font-weight: bold;\"> </span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><i><b>O Globo</b></i><b>, 13/12/2015.</b></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com a reportagem, o modelo pol\u00edtico de Estado que estaria inviabilizado no atual contexto brasileiro \u00e9 denominado:<span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o das tecnologias", "is_correct": false}, {"answer_text": "incorpora\u00e7\u00e3o dos fornecedores", "is_correct": false}, {"answer_text": "desterritorializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "superexplora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646105\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img37.png\" style=\"width: 564px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o do Estado Isl\u00e2mico mencionada na reportagem apresenta semelhan\u00e7a com a seguinte pr\u00e1tica das corpora\u00e7\u00f5es empresariais contempor\u00e2neas:</span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "3 600", "is_correct": false}, {"answer_text": "7 000", "is_correct": false}, {"answer_text": "36 000", "is_correct": true}, {"answer_text": "70 000", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646106\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img38.png\" style=\"width: 525px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">No mapa, o trajeto total da tocha ol\u00edmpica em territ\u00f3rio brasileiro mede cerca de 72 cm, considerando os trechos por via a\u00e9rea e por terra. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A dist\u00e2ncia real, em quil\u00f4metros, percorrida pela tocha em seu trajeto completo, \u00e9 de aproximadamente:</span></div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "implementa\u00e7\u00e3o das reformas de base", "is_correct": true}, {"answer_text": "pol\u00edtica de desvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "cerceamento da liberdade de imprensa", "is_correct": false}, {"answer_text": "controle or\u00e7ament\u00e1rio dos poderes estaduais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Antecipando-nos \u00e0 derrocada das for\u00e7as subversivas, acionadas por dispositivos governamentais, que visavam \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do primado da democracia e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um regime totalit\u00e1rio, tivemos a lucidez e o patriotismo de alertar os poderes constitu\u00eddos da Rep\u00fablica para a defesa da ordem jur\u00eddica e da Constitui\u00e7\u00e3o, t\u00e3o seriamente amea\u00e7adas. Podemos hoje, erradicado o mal das conjuras comuno-sindicalistas, proclamar que a sobreviv\u00eancia da Na\u00e7\u00e3o Brasileira se processou sob a \u00e9gide intoc\u00e1vel do Estado de Direito. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><span style=\"font-size: 11px;\">Adaptado de Ata da Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria do Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil \u2013 OAB, 07/04/1964</span>.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">O apoio da Ordem dos Advogados do Brasil \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do presidente Jo\u00e3o Goulart (1961-1964), como indicado no texto, insere-se no contexto de intensas polariza\u00e7\u00f5es de opini\u00f5es entre partidos e associa\u00e7\u00f5es. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Essas polariza\u00e7\u00f5es expressavam posicionamentos distintos acerca da seguinte proposta do governo Jo\u00e3o Goulart:<span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de cartel", "is_correct": false}, {"answer_text": "fragmenta\u00e7\u00e3o industrial", "is_correct": false}, {"answer_text": "massifica\u00e7\u00e3o do consumo", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o empresarial", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img39.png\" style=\"width: 564px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A situa\u00e7\u00e3o apresentada na tirinha remete ao seguinte processo caracter\u00edstico do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista:<br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "antissemitismo", "is_correct": true}, {"answer_text": "anticapitalismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "anticomunismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "antiamericanismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646109\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Durante a Segunda Guerra Mundial (1939-1945), a a\u00e7\u00e3o do Partido Nazista na Alemanha ampliou a propaganda contra os que foram considerados os inimigos internos da na\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica. O cartaz abaixo \u00e9 um exemplo dessa pol\u00edtica.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img40.png\" style=\"width: 238px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> Um aspecto da ideologia nazista observado nesse cartaz \u00e9:", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o financeira \u2013 processo de verticaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "atividade econ\u00f4mica \u2013 especializa\u00e7\u00e3o funcional", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00edvel t\u00e9cnico \u2013 padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "perfil de renda \u2013 segrega\u00e7\u00e3o social", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646110\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Nas imagens, est\u00e3o representadas a malha urbana da cidade de Toledo, com suas ruas estreitas de origem medieval, e a de um bairro de Los Angeles, cidade estadunidense que se expandiu principalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img41.png\" style=\"width: 564px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A diferen\u00e7a entre as duas malhas urbanas \u00e9 explicada pela rela\u00e7\u00e3o entre dois fatores que contribu\u00edram para a organiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, embora em \u00e9pocas bastante distintas.<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> Esses fatores est\u00e3o apontados em:", "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "reforma urbana \u2013 qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra", "is_correct": false}, {"answer_text": "combate \u00e0 insalubridade \u2013 incremento da imigra\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da rede hospitalar \u2013 controle da natalidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o do saneamento b\u00e1sico \u2013 erradica\u00e7\u00e3o da pobreza", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646111\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img42.png\" style=\"width: 564px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, enquanto a charge ironizava um dos graves problemas que afetava a popula\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro, o pronunciamento do ent\u00e3o presidente Rodrigues Alves enfatizava a preocupa\u00e7\u00e3o com o que poderia comprometer o desenvolvimento da capital da Rep\u00fablica.<br></p><p></p> Naquele contexto, uma a\u00e7\u00e3o governamental para promover tal desenvolvimento e um resultado obtido, foram, respectivamente:", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "revis\u00e3o das hierarquias militares \u2013 progresso financeiro", "is_correct": false}, {"answer_text": "defesa dos direitos trabalhistas \u2013 dinamiza\u00e7\u00e3o comercial", "is_correct": false}, {"answer_text": "redimensionamento do preconceito racial \u2013 integra\u00e7\u00e3o nacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversidade das contribui\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas \u2013 moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-646112\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-1/img43.png\" style=\"width: 564px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Os monumentos hist\u00f3ricos promovem o destaque de acontecimentos, personagens, feitos e valores a serem reverenciados por uma sociedade. Exemplos desses monumentos s\u00e3o as est\u00e1tuas de Jo\u00e3o C\u00e2ndido, l\u00edder da Revolta da Chibata no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, e do Bar\u00e3o de Mau\u00e1, empres\u00e1rio e empreendedor no s\u00e9culo XIX.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As est\u00e1tuas desses personagens indicam, respectivamente, o enaltecimento das seguintes ideias:</span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "ampliar o poder de consumo do mercado", "is_correct": false}, {"answer_text": "reduzir o custo da m\u00e3o de obra da ind\u00fastria", "is_correct": false}, {"answer_text": "viabilizar a proposta de democratiza\u00e7\u00e3o do estado", "is_correct": false}, {"answer_text": "retardar o processo de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O governo chin\u00eas anunciou, nesta quinta-feira, que decidiu p\u00f4r fim \u00e0 pol\u00edtica do filho \u00fanico. Por mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, impediu-se que casais tivessem mais de uma crian\u00e7a, o que causou impacto na sociedade e na economia do pa\u00eds. Segundo a ag\u00eancia de not\u00edcias estatal Xinhua, o Partido Comunista determinou que, agora, os casais poder\u00e3o ter dois filhos.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\">Adaptado de bbc.com, 29/10/2015.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\"></span></div><div style=\"text-align: justify;\">A principal justificativa para a decis\u00e3o do governo chin\u00eas est\u00e1 apontada em:<span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\"><br></span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "Leste Europeu", "is_correct": false}, {"answer_text": "Oriente M\u00e9dio", "is_correct": true}, {"answer_text": "Extremo Oriente", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pen\u00ednsula Balc\u00e2nica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os refugiados s\u00e3o pessoas que escaparam de conflitos armados ou persegui\u00e7\u00f5es. Com frequ\u00eancia, sua situa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o perigosa e intoler\u00e1vel que devem cruzar fronteiras internacionais para buscar seguran\u00e7a nos pa\u00edses mais pr\u00f3ximos e ent\u00e3o se tornar um \u201crefugiado\u201d reconhecido internacionalmente, com acesso \u00e0 assist\u00eancia dos Estados, da ACNUR (Ag\u00eancia da ONU para Refugiados) e de outras organiza\u00e7\u00f5es.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\">ADRIAN EDWARDS Adaptado de acnur.org, outubro/2015.</span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"></span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"> </span></span></div><div style=\"text-align: justify;\">O conceito de refugiado, apresentado no texto, est\u00e1 diretamente associado aos problemas pol\u00edticos e econ\u00f4micos que afetam diversos pa\u00edses na atualidade. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Nos \u00faltimos anos, a regi\u00e3o de origem que tem contribu\u00eddo com o maior n\u00famero de refugiados em dire\u00e7\u00e3o a pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia \u00e9:<span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"> </span></span></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2016", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o mundial de regimes totalit\u00e1rios \u2013 supremacia das concep\u00e7\u00f5es neoliberais", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">crescimento da influ\u00eancia global sovi\u00e9tica \u2013 afirma\u00e7\u00e3o da hegemonia norte-americana</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">bipolaridade entre capitalismo e socialismo \u2013 multipolaridade da ordem econ\u00f4mica</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">pol\u00edtica externa independente na Am\u00e9rica Latina \u2013 integra\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Se h\u00e1 apenas cinco ou dez anos dissessem a algu\u00e9m em Cuba que um presidente norte-americano visitaria a Ilha, a resposta seria um sorriso ir\u00f4nico; mas se fosse mencionada a possibilidade de ver os Rolling Stones tocando em Havana, a rea\u00e7\u00e3o teria sido uma gargalhada \u2013 ou um grito, se a pessoa assim informada tivesse seus 60 ou 70 anos de vida. Porque aqueles que fomos jovens em Cuba na d\u00e9cada de 1960 dificilmente esqueceremos as cr\u00edticas pol\u00edticas quando confess\u00e1vamos ouvir os Beatles ou os Stones. Quem poderia ter previsto? Definitivamente, os tempos est\u00e3o mudando.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px; font-weight: bold;\">LEONARDO PADURA Adaptado de<i> Folha de S. Paulo</i>, 12/03/2016.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">As considera\u00e7\u00f5es do escritor sobre a sociedade cubana indicam que, na d\u00e9cada de 1960 e no momento atual, as diferen\u00e7as entre as condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o contextualizadas, respectivamente, pelos seguintes aspectos das rela\u00e7\u00f5es internacionais:</span><br> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]