[{"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717665\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img1.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No texto de Machado de Assis, narra-se um epis\u00f3dio protagonizado por duas personagens que se dirigem a uma consulta com uma adivinha. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com base no exposto no texto, uma motiva\u00e7\u00e3o para essa consulta pode ser descrita como:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " preocupa\u00e7\u00e3o oriunda de perda de bens "}, {"is_correct": false, "answer_text": " decep\u00e7\u00e3o em virtude de trai\u00e7\u00e3o de amigos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " ang\u00fastia em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no trabalho "}, {"is_correct": true, "answer_text": " ansiedade derivada de acontecimentos na fam\u00edlia "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717666\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img2.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A caracteriza\u00e7\u00e3o das personagens centrais se faz, em grande medida, em rela\u00e7\u00e3o com a composi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o onde circulam. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No segundo par\u00e1grafo (l. 6-14), observa-se essa rela\u00e7\u00e3o na \u00eanfase dada ao seguinte aspecto retratado no ambiente:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 2, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " censura moral "}, {"is_correct": true, "answer_text": " rotinas de trabalho "}, {"is_correct": false, "answer_text": " preconceito religioso "}, {"is_correct": false, "answer_text": " diferen\u00e7as de g\u00eanero "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717667\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img3.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">O \u00edngreme, o desigual, o mal cal\u00e7ado da ladeira mortificavam os p\u00e9s \u00e0s duas pobres donas</span>. (l. 8-9) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Nessa frase, um recurso de linguagem \u00e9 utilizado para refor\u00e7ar o inc\u00f4modo das personagens. Esse recurso \u00e9 denominado:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "V\u00edcios da linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 3, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " par\u00e1frase "}, {"is_correct": true, "answer_text": " grada\u00e7\u00e3o "}, {"is_correct": false, "answer_text": " eufemismo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " exemplifica\u00e7\u00e3o "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717668\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img4.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Tinham f\u00e9, mas tinham tamb\u00e9m vexame da opini\u00e3o, como um devoto que se benzesse \u00e0s escondidas</span>. (l. 25-26) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A frase acima exp\u00f5e um ponto de vista do narrador acerca do comportamento amb\u00edguo das personagens. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma passagem que antecipa a exposi\u00e7\u00e3o desse ponto de vista est\u00e1 registrada em:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 4, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">continuavam a subir, como se fosse penit\u00eancia, devagarinho, cara no ch\u00e3o, v\u00e9u para baixo. (l. 9-10)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A mesma lentid\u00e3o no andar, comparada \u00e0 rapidez das outras pessoas, fazia desconfiar (l. 13-14)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Subia-se por uma escadinha, estreita, sombria, adequada \u00e0 aventura. (l. 16-17)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um deles perguntou-lhes familiarmente se iam consultar a adivinha. (l. 18-19)</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717669\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img5.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No primeiro par\u00e1grafo, o autor introduz uma discuss\u00e3o a respeito das redes sociais. Essa introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada a partir do seguinte procedimento:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " cr\u00edtica de ideias contradit\u00f3rias "}, {"is_correct": false, "answer_text": " valoriza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia coletiva "}, {"is_correct": true, "answer_text": " exposi\u00e7\u00e3o de deslocamento de opini\u00e3o "}, {"is_correct": false, "answer_text": " simula\u00e7\u00e3o de proximidade com o leitor "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717670\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img6.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">agora compreendo e utilizo a rede social como <span style=\"text-decoration: underline;\">a televis\u00e3o do s\u00e9culo XXI</span>, com diferen\u00e7as e vantagens sobre <span style=\"text-decoration: underline;\">a TV tradicional.</span></span> (l. 7-8) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os termos sublinhados designam m\u00eddias distintas para o autor. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma vantagem que ele destaca da primeira sobre a segunda \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 6, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " regula\u00e7\u00e3o do acesso pelo governo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " sofistica\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " heterogeneidade dos p\u00fablicos alcan\u00e7ados "}, {"is_correct": true, "answer_text": " desenvolvimento de conte\u00fado pelo usu\u00e1rio "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717671\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img7.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Al\u00e9m disso, a publiciza\u00e7\u00e3o da intimidade n\u00e3o significa necessariamente autopromo\u00e7\u00e3o do eu. <span style=\"text-decoration: underline;\">Ela pode ativar uma dimens\u00e3o importante da comunica\u00e7\u00e3o humana</span></span><span style=\"text-decoration: underline;\">. </span>(l. 25-26) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O valor da frase sublinhada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela que a antecede, pode ser caracterizado como:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Uso dos conectivos", "Ora\u00e7\u00f5es coordenadas sind\u00e9ticas: Aditivas, Adversativas, Alternativas, Conclusivas..."], "count": 7, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " opositivo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " conclusivo "}, {"is_correct": true, "answer_text": " explicativo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " conformativo "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717672\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Esse tema <span style=\"text-decoration: underline;\">do que passa por meio de, indiretamente,</span> era importante para Barthes.</span> (l. 29-30) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com base na compreens\u00e3o do \u00faltimo par\u00e1grafo, a express\u00e3o que pode substituir o trecho sublinhado \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 8, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " das sugest\u00f5es impl\u00edcitas "}, {"is_correct": false, "answer_text": " das nega\u00e7\u00f5es assumidas "}, {"is_correct": false, "answer_text": " das met\u00e1foras cristalizadas "}, {"is_correct": false, "answer_text": " dos eufemismos recorrentes "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717673\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img9.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>No primeiro quadrinho, a declara\u00e7\u00e3o feita pela personagem indica um pressuposto acerca do universo escolar. </p><p>Esse pressuposto pode ser associado, na escola, \u00e0 seguinte pr\u00e1tica:</p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 9, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " nega\u00e7\u00e3o do patriotismo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " intoler\u00e2ncia \u00e0 diversidade "}, {"is_correct": true, "answer_text": " desest\u00edmulo \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es "}, {"is_correct": false, "answer_text": " reprova\u00e7\u00e3o de brincadeiras "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717674\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img10.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O uso de palavras que se referem a termos j\u00e1 enunciados, sem que seja necess\u00e1rio repeti-los, faz parte dos processos de coes\u00e3o da linguagem. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na pergunta feita no segundo quadrinho, uma palavra empregada com esse objetivo \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Coes\u00e3o e coer\u00eancia", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 10, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " n\u00f3s "}, {"is_correct": true, "answer_text": " aqui "}, {"is_correct": false, "answer_text": " nossa "}, {"is_correct": false, "answer_text": " porque "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717675\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img11.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Todo o racioc\u00ednio da personagem pode ser expresso na f\u00f3rmula dedutiva \u201cse A, ent\u00e3o B\u201d. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Para que essa f\u00f3rmula esteja de acordo com o racioc\u00ednio da personagem, ela deve ser redigida da seguinte maneira:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 11, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " Se escolhemos onde nascer, ent\u00e3o amar a p\u00e1tria n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": " Se n\u00e3o escolhemos onde nascer, ent\u00e3o amar a p\u00e1tria \u00e9 uma conveni\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Se a professora se zanga com perguntas, ent\u00e3o eu n\u00e3o devo fazer uma reda\u00e7\u00e3o s\u00f3 com perguntas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Se a professora n\u00e3o se zanga com perguntas, ent\u00e3o eu posso fazer uma reda\u00e7\u00e3o s\u00f3 com perguntas.</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717676\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A exposi\u00e7\u00e3o do autor confere um carat\u00e9r universal ao tema das fronteiras. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No primeiro par\u00e1grafo, a marca lingu\u00edstica que melhor evidencia esse car\u00e1ter conferido ao tema \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 12, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " predom\u00ednio dos verbos no presente do indicativo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " emprego das aspas como \u00edndice de formalidade "}, {"is_correct": false, "answer_text": " destaque de estruturas explicativas diversas "}, {"is_correct": false, "answer_text": " uso de elementos de nega\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717677\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img13.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No segundo par\u00e1grafo, ao descrever a constru\u00e7\u00e3o do ninho do tucano africano, o autor expressa seu ponto de vista acerca da relatividade do papel das fronteiras. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Esse ponto de vista est\u00e1 enunciado em:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 13, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Nesse v\u00e3o, a f\u00eamea se empareda literalmente, erguendo, ela e o macho, um tapume de barro. (l. 7-8)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Essa parede tem apenas um pequeno orif\u00edcio, ele \u00e9 a \u00fanica janela aberta sobre o mundo. (l. 8-9)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Se quisesse desistir da empreitada, ela morreria, sem possibilidade de voar. (l. 10-11)</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Mesmo neste caso de consentida clausura, a divis\u00f3ria foi inventada para ser negada. (l. 11-12)</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717678\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img14.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Precisamos de modelos para entender o universo (que \u00e9, afinal, um pluriverso ou um multiverso), </span>(l. 17-18)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Nesse trecho, o conte\u00fado entre par\u00eanteses prop\u00f5e uma reformula\u00e7\u00e3o da palavra <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">universo</span>, em fun\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o feita pelo autor. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Essa reformula\u00e7\u00e3o explora o seguinte recurso:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 14, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " contraste de morfemas de sentidos distintos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " cita\u00e7\u00e3o de neologismos de valor poliss\u00eamico "}, {"is_correct": false, "answer_text": " compara\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados ao tema "}, {"is_correct": false, "answer_text": " enumera\u00e7\u00e3o de sin\u00f4nimos poss\u00edveis no contexto "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717679\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img15.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No pen\u00faltimo par\u00e1grafo, a men\u00e7\u00e3o ao surgimento do sistema de leitura Braile serve de exemplo \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o do autor.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Esse exemplo, no contexto, assume o seguinte objetivo:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 15, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " rever o car\u00e1ter restritivo das experi\u00eancias pessoais "}, {"is_correct": false, "answer_text": " contradizer os usos correntes da linguagem t\u00e9cnica "}, {"is_correct": false, "answer_text": " ressaltar a fragilidade humana nos contextos de guerra "}, {"is_correct": true, "answer_text": " demonstrar apropria\u00e7\u00e3o nova no emprego de uma ideia "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717680\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img16.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os dois-pontos podem delimitar uma rela\u00e7\u00e3o entre uma express\u00e3o e a especifica\u00e7\u00e3o de seu sentido. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Observa-se esse uso dos dois-pontos no trecho apresentado em:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Uso dos dois-pontos", "Pontua\u00e7\u00e3o"], "count": 16, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">S\u00e3o fronteiras feitas para, ao mesmo tempo, delimitar e negociar: o \u201cdentro\u201d e o \u201cfora\u201d trocam-se por turnos. (l. 4-5)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Mas o que aqueles p\u00e1ssaros constru\u00edram n\u00e3o foi uma parede: foi um buraco. (l. 13)</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Nesse mesmo ber\u00e7o aconteceu um fato curioso: um oficial do ex\u00e9rcito franc\u00eas inventou um c\u00f3digo de grava\u00e7\u00e3o de mensagens em alto-relevo. (l. 21-22)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Somos um pouco como a tucana que se despluma dentro do escuro: temos a ilus\u00e3o de que a nossa prote\u00e7\u00e3o vem da espessura da parede. (l. 27-28)</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717681\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img17.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_2.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">The first paragraph describes a scene related to Hawaiian culture, but the purpose of this description is presented in the second paragraph. </div><div style=\"text-align: justify;\">According to the author\u2019s point of view, the aim of this scene is:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 17, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " create a false image "}, {"is_correct": false, "answer_text": " preserve old customs "}, {"is_correct": false, "answer_text": " reinforce true identities "}, {"is_correct": false, "answer_text": " show a present lifestyle "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717682\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img18.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_2.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><b><i>Would they proudly applaud our efforts to preserve their contributions to history?</i></b> (l. 15-16) </div><div style=\"text-align: justify;\">Considering how the author believes the Hawaiian ancestors would react, the question above could be answered in the following way:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 18, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " perhaps "}, {"is_correct": false, "answer_text": " of course "}, {"is_correct": true, "answer_text": " probably not "}, {"is_correct": false, "answer_text": " unfortunately yes "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717683\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img19.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_2.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><b><i>Simplifying the culture merely for financial gain may <u>actually</u> cost Hawaiians more than they think </i></b>(l. 24-25) </div><div style=\"text-align: justify;\">The underlined word is used to express the notion of:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " time "}, {"is_correct": false, "answer_text": " doubt "}, {"is_correct": false, "answer_text": " manner "}, {"is_correct": true, "answer_text": " certainty "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717684\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img20.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_2.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><b><i>I do not dispute the fact that the tourism industry brings in much needed revenue to the state</i></b> (l. 25-26) </div><div style=\"text-align: justify;\">In the sentence above, the word that can replace <b><i>dispute</i></b>, without significant change of meaning, is:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 20, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " accept "}, {"is_correct": false, "answer_text": " believe "}, {"is_correct": true, "answer_text": " question "}, {"is_correct": false, "answer_text": " compete "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717685\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img21.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_2.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">In the last paragraph, the author refers to the hula show to reinforce the following idea:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " the dancers should focus less on their heritage "}, {"is_correct": true, "answer_text": " the people should be more concerned about their culture "}, {"is_correct": false, "answer_text": " the government should prohibit this kind of entertainment "}, {"is_correct": false, "answer_text": " the performance should be used to stress native stereotypes "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Observe a matriz:</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img22.png\" style=\"width: 128px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">Para que o determinante dessa matriz seja nulo, o maior valor real de t deve ser igual a:<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Determinantes", "\u00c1lgebra Linear"], "count": 22, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " 1 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 4 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Um anel cont\u00e9m 15 gramas de ouro 16 quilates. Isso significa que o anel cont\u00e9m 10 g de ouro puro e 5 g de uma liga met\u00e1lica. Sabe-se que o ouro \u00e9 considerado 18 quilates se h\u00e1 a propor\u00e7\u00e3o de 3 g de ouro puro para 1 g de liga met\u00e1lica. </div><div style=\"text-align: justify;\">Para transformar esse anel de ouro 16 quilates em outro de 18 quilates, \u00e9 preciso acrescentar a seguinte quantidade, em gramas, de ouro puro:<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Aritm\u00e9tica e Problemas", "Fra\u00e7\u00f5es e N\u00fameros Decimais "], "count": 23, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 6 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 3 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <p>Uma pir\u00e2mide com exatamente seis arestas congruentes \u00e9 denominada tetraedro regular. Admita que a aresta do tetraedro regular ilustrado a seguir, de v\u00e9rtices ABCD, mede 6 cm e que o ponto m\u00e9dio da aresta BC \u00e9 M.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img23.png\" style=\"width: 227px;\"><br></p><p>O cosseno do \u00e2ngulo AMD equivale a:<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Pir\u00e2mides", "Geometria Espacial"], "count": 24, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 1/2 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 1/3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2/3 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2/5 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <p style=\"text-align: justify; \">Considere a matriz A<span style=\"vertical-align: sub;\">nx9</span> de nove colunas com n\u00fameros inteiros consecutivos, escrita a seguir.</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img24.png\" style=\"width: 336px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Se o n\u00famero 18109 \u00e9 um elemento da \u00faltima linha, linha de ordem n, o n\u00famero de linhas dessa matriz \u00e9:<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Progress\u00e3o Aritm\u00e9tica - PA", "Matrizes", "Progress\u00f5es"], "count": 25, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 2011 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2012 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 2013 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2014 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dois cubos cujas arestas medem 2 cm s\u00e3o colados de modo a formar o paralelep\u00edpedo ABCDA\u2019B\u2019C\u2019D\u2019. Esse paralelep\u00edpedo \u00e9 seccionado pelos planos ADEF e BCEF, que passam pelos pontos m\u00e9dios F e E das arestas A\u2019B\u2019 e C\u2019D\u2019, respectivamente. A parte desse paralelep\u00edpedo compreendida entre esses planos define o s\u00f3lido ABCDEF, conforme indica a figura a seguir.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img25.png\" style=\"width: 176px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">O volume do s\u00f3lido ABCDEF, em cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> , \u00e9 igual a:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Poliedros", "Geometria Espacial"], "count": 26, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 4 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 6 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 12 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No plano cartesiano a seguir, est\u00e3o representados o gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o definida por f (x) = x<sup>2 </sup> + 2, com x \u2208 IR , e os v\u00e9rtices dos quadrados adjacentes ABCD e DMNP.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img26.png\" style=\"width: 320px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Observe que B e P s\u00e3o pontos do gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o f e que A, B, D e M s\u00e3o pontos dos eixos coordenados. Desse modo, a \u00e1rea do pol\u00edgono ABCPNM, formado pela uni\u00e3o dos dois quadrados, \u00e9:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o de 2\u00ba Grau ou Fun\u00e7\u00e3o Quadr\u00e1tica e Inequa\u00e7\u00f5es", "Fun\u00e7\u00f5es", "Quadril\u00e1teros"], "count": 27, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 20 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 28 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 36 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 40 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em uma atividade com sua turma, um professor utilizou 64 cart\u00f5es, cada um com dois algarismos x e y, iguais ou distintos, pertencentes ao conjunto {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8}. A imagem abaixo representa um tipo desse cart\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img27.png\" style=\"width: 114px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Um aluno escolheu um \u00fanico cart\u00e3o e efetuou as seguintes opera\u00e7\u00f5es em sequ\u00eancia:</div><div style=\"text-align: justify;\"> I - multiplicou um dos algarismos do cart\u00e3o escolhido por 5;</div><div style=\"text-align: justify;\"> II - acrescentou 3 unidades ao produto obtido em I;</div><div style=\"text-align: justify;\"> III - multiplicou o total obtido em II por 2;</div><div style=\"text-align: justify;\"> IV - somou o consecutivo do outro algarismo do cart\u00e3o ao resultado obtido em III. </div><div style=\"text-align: justify;\">Ao final dessas opera\u00e7\u00f5es, obteve-se no sistema decimal o n\u00famero 73. </div><div style=\"text-align: justify;\">O cart\u00e3o que o aluno pegou cont\u00e9m os algarismos cuja soma x + y \u00e9:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas de Numera\u00e7\u00e3o  e  Opera\u00e7\u00f5es Fundamentais", "Aritm\u00e9tica e Problemas"], "count": 28, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 15 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 14 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 13 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 12 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma urna cont\u00e9m uma bola branca, quatro bolas pretas e x bolas vermelhas, sendo x &gt; 2. Uma bola \u00e9 retirada ao acaso dessa urna, \u00e9 observada e recolocada na urna. Em seguida, retira-se novamente, ao acaso, uma bola dessa urna. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Se \u00e9 1/2 a probabilidade de que as duas bolas retiradas sejam da mesma cor, o valor de x \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Probabilidade"], "count": 29, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " 9 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 8 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 7 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 6 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717694\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um peixe \u00f3sseo com bexiga natat\u00f3ria, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por seu deslocamento vertical, encontra-se a 20 m de profundidade no tanque de um ocean\u00e1rio. Para buscar alimento, esse peixe se desloca em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie; ao atingi-la, sua bexiga natat\u00f3ria encontra-se preenchida por 112 mL de oxig\u00eanio molecular.</span></div><p></p> O deslocamento vertical do peixe, para cima, ocorre por conta da varia\u00e7\u00e3o do seguinte fator: ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Hidrost\u00e1tica", "Est\u00e1tica e Hidrost\u00e1tica"], "count": 30, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " densidade "}, {"is_correct": false, "answer_text": " viscosidade "}, {"is_correct": false, "answer_text": " resistividade resistividade "}, {"is_correct": false, "answer_text": " osmolaridade "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717695\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um peixe \u00f3sseo com bexiga natat\u00f3ria, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por seu deslocamento vertical, encontra-se a 20 m de profundidade no tanque de um ocean\u00e1rio. Para buscar alimento, esse peixe se desloca em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie; ao atingi-la, sua bexiga natat\u00f3ria encontra-se preenchida por 112 mL de oxig\u00eanio molecular.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considere que o oxig\u00eanio molecular se comporta como g\u00e1s ideal, em condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Quando o peixe atinge a superf\u00edcie, a massa de oxig\u00eanio molecular na bexiga natat\u00f3ria, em miligramas, \u00e9 igual a:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia", "G\u00e1s Ideal"], "count": 31, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 80 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 120 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 160 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 240 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717696\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um peixe \u00f3sseo com bexiga natat\u00f3ria, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por seu deslocamento vertical, encontra-se a 20 m de profundidade no tanque de um ocean\u00e1rio. Para buscar alimento, esse peixe se desloca em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie; ao atingi-la, sua bexiga natat\u00f3ria encontra-se preenchida por 112 mL de oxig\u00eanio molecular.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o sobre o peixe, durante seu deslocamento at\u00e9 a superf\u00edcie, corresponde, em atmosferas, a:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia", "G\u00e1s Ideal"], "count": 32, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 2,5 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 2,0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 1,5 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 1,0 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <p>A for\u00e7a magn\u00e9tica que atua em uma part\u00edcula el\u00e9trica \u00e9 expressa pela seguinte f\u00f3rmula:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img28.png\" style=\"width: 395px;\"><br></p><p>Admita quatro part\u00edculas el\u00e9tricas id\u00eanticas, P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>, P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>, P<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> e P<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>, penetrando com velocidades de mesmo m\u00f3dulo em um campo magn\u00e9tico uniforme<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img29.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_3.png\" style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-size: 14px;\">conforme ilustra o esquema.</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img30.png\" style=\"width: 321px;\"></p><p>Nesse caso, a part\u00edcula em que a for\u00e7a magn\u00e9tica atua com maior intensidade \u00e9:<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Campo e For\u00e7a Magn\u00e9tica", "Magnetismo"], "count": 33, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " P<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " P<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em determinadas condi\u00e7\u00f5es, a toxina presente na carambola, chamada caramboxina, \u00e9 convertida em uma mol\u00e9cula X sem atividade biol\u00f3gica, conforme representado abaixo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img31.png\" style=\"width: 603.016px; height: 214.353px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Nesse caso, dois grupamentos qu\u00edmicos presentes na caramboxina reagem formando um novo grupamento. </div><div style=\"text-align: justify;\">A fun\u00e7\u00e3o org\u00e2nica desse novo grupamento qu\u00edmico \u00e9 denominada:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: \u00c1lcool, Fenol e Enol.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: Cetona, Alde\u00eddo, \u00c9ter, \u00c9ster, \u00c1cido Carbox\u00edlico, Anidrido Org\u00e2nico e Cloreto de \u00c1cido.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Nitrogenadas: Amina, Amida, Nitrila, Isonitrila e Nitro Composto."], "count": 34, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " \u00e9ster "}, {"is_correct": false, "answer_text": " fenol "}, {"is_correct": true, "answer_text": " amida "}, {"is_correct": false, "answer_text": " cetona "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A presen\u00e7a de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo na alimenta\u00e7\u00e3o de todos os seres vivos \u00e9 fundamental ao bom funcionamento da c\u00e9lula. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O processo celular que envolve diretamente a participa\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas compostas por esses elementos \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " contra\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo "}, {"is_correct": true, "answer_text": " armazenamento de energia "}, {"is_correct": false, "answer_text": " reconhecimento de ant\u00edgenos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " transmiss\u00e3o do impulso nervoso "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Pela turbina de uma hidrel\u00e9trica, passam 500 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> de \u00e1gua por segundo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A ordem de grandeza do volume de \u00e1gua que passa por essa turbina em 3 h corresponde, em litros, a:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Press\u00e3o", "Est\u00e1tica e Hidrost\u00e1tica"], "count": 37, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 10<span style=\"vertical-align: super;\">10</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 10<span style=\"vertical-align: super;\">12</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 10<span style=\"vertical-align: super;\">14</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Recentemente, quatro novos elementos qu\u00edmicos foram incorporados \u00e0 tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, sendo representados pelos s\u00edmbolos Uut, Uup, Uus e Uuo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dentre esses elementos, aquele que apresenta maior energia de ioniza\u00e7\u00e3o \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Teoria At\u00f4mica: \u00e1tomos e sua estrutura - n\u00famero at\u00f4mico, n\u00famero de massa, is\u00f3topos, massa at\u00f4mica"], "count": 38, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " Uut "}, {"is_correct": false, "answer_text": " Uup "}, {"is_correct": false, "answer_text": " Uus "}, {"is_correct": true, "answer_text": " Uuo "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No processo evolutivo de algumas esp\u00e9cies de primatas, destacam-se diferentes formas de movimenta\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o da musculatura, conforme se observa a seguir.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img33.png\" style=\"width: 603.016px; height: 343.815px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o aos demais primatas, a diferen\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o da musculatura da esp\u00e9cie humana favoreceu a seguinte atividade:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores "}, {"is_correct": false, "answer_text": " alimenta\u00e7\u00e3o herb\u00edvora "}, {"is_correct": false, "answer_text": " locomo\u00e7\u00e3o quadr\u00fapede "}, {"is_correct": true, "answer_text": " manipula\u00e7\u00e3o de objetos "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <p style=\"text-align: justify; \">O gr\u00e1fico abaixo indica o comportamento t\u00e9rmico de 10 g de uma subst\u00e2ncia que, ao receber calor de uma fonte, passa integralmente da fase s\u00f3lida para a fase l\u00edquida.</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img34.png\" style=\"width: 357.016px; height: 190.33px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O calor latente de fus\u00e3o dessa subst\u00e2ncia, em cal/g, \u00e9 igual a:<br></p> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Calor Latente", "F\u00edsica T\u00e9rmica - Termologia"], "count": 40, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " 70 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 80 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 90 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 100 "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Durante a Segunda Guerra Mundial, um cientista dissolveu duas medalhas de ouro para evitar que fossem confiscadas pelo ex\u00e9rcito nazista. Posteriormente, o ouro foi recuperado e as medalhas novamente confeccionadas. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As equa\u00e7\u00f5es balanceadas a seguir representam os processos de dissolu\u00e7\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o das medalhas.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img35.png\" style=\"width: 100%;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Admita que foram consumidos 252 g de HNO<sub>3</sub> para a completa dissolu\u00e7\u00e3o das medalhas. Nesse caso, a massa, de NaHSO<sub>3</sub> , em gramas, necess\u00e1ria para a recupera\u00e7\u00e3o de todo o ouro corresponde a:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 41, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 104 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 126 "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 208 "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 252 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Esponjas e mexilh\u00f5es podem ser considerados bioindicadores, uma vez que a an\u00e1lise de seus tecidos revela a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes na \u00e1gua.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Isso ocorre pois, no meio aqu\u00e1tico, esses animais s\u00e3o caracterizados, em sua maioria, como:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " filtradores "}, {"is_correct": false, "answer_text": " raspadores "}, {"is_correct": false, "answer_text": " predadores "}, {"is_correct": false, "answer_text": " decompositores "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Pela se\u00e7\u00e3o de um condutor met\u00e1lico submetido a uma tens\u00e3o el\u00e9trica, atravessam 4,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">18</span> el\u00e9trons em 20 segundos. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A intensidade m\u00e9dia da corrente el\u00e9trica, em ampere, que se estabelece no condutor corresponde a:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Eletrodin\u00e2mica - Corrente El\u00e9trica", "Eletricidade"], "count": 43, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " 1,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u22122</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " 3,2 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u22122</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 2,4 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u22123</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " 4,1 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u22123</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os diferentes tipos de transplantes representam um grande avan\u00e7o da medicina. Entretanto, a compatibilidade entre doador e receptor nem sempre ocorre, resultando em rejei\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o transplantado. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O componente da membrana plasm\u00e1tica envolvido no processo de rejei\u00e7\u00e3o \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " colesterol "}, {"is_correct": false, "answer_text": " fosfolip\u00eddeo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " citoesqueleto "}, {"is_correct": true, "answer_text": " glicoprote\u00edna "}], "discipline": "Biologia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717709\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img36.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O cartograma acima foi elaborado com a t\u00e9cnica da anamorfose, de modo que o tamanho do quadril\u00e1tero que representa cada pa\u00eds \u00e9 proporcional ao tamanho de sua popula\u00e7\u00e3o. As cores, por sua vez, indicam a religi\u00e3o majoritariamente seguida pelos fi\u00e9is de cada pa\u00eds.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Analisando o cartograma apresentado, observa-se a menor dispers\u00e3o espacial de fi\u00e9is, pelos diferentes pa\u00edses, na seguinte religi\u00e3o:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cartografia", " Proje\u00e7\u00f5es e Representa\u00e7\u00f5es"], "count": 45, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " Budismo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " Islamismo "}, {"is_correct": true, "answer_text": " Hindu\u00edsmo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " Cristianismo "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717710\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Depois da vota\u00e7\u00e3o no parlamento alem\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o que classifica a matan\u00e7a de arm\u00eanios pela Turquia como genoc\u00eddio, as rela\u00e7\u00f5es entre Turquia e Alemanha amea\u00e7am congelar. A Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Parlamento turco acusou os alem\u00e3es de deturparem fatos hist\u00f3ricos sobre os acontecimentos de 1915. A Turquia, at\u00e9 hoje, nega veementemente que se trate de genoc\u00eddio a morte de at\u00e9 1,5 milh\u00e3o de arm\u00eanios em massacres e marchas ao deserto ordenadas pelo Imp\u00e9rio Otomano, sobretudo entre 1915 e 1917. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Adaptado de <i>O Globo</i>, 03/06/2016.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No contexto dos efeitos da Segunda Guerra Mundial (1939-1945), a ONU passou a conceber o genoc\u00eddio como um crime contra o Direito Internacional. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">De acordo com o texto acima, o posicionamento do governo turco indica o temor de poss\u00edveis puni\u00e7\u00f5es, especialmente se esse organismo internacional conceber o massacre dos arm\u00eanios como um ato deliberado de:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 46, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " limpeza \u00e9tnica "}, {"is_correct": false, "answer_text": " segrega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica "}, {"is_correct": false, "answer_text": " rivalidade nacionalista "}, {"is_correct": false, "answer_text": " discrimina\u00e7\u00e3o religiosa "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\">Os jogos ol\u00edmpicos mundiais, desde sua cria\u00e7\u00e3o em finais do s\u00e9culo XIX, revelam particularidades tanto nacionais quanto internacionais relacionadas aos locais onde ocorrem. Observe os cartazes de divulga\u00e7\u00e3o abaixo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img37.png\" style=\"width: 428px;\"><br> </div><div style=\"text-align: justify;\">A partir da an\u00e1lise desses cartazes, pode-se concluir que as olimp\u00edadas de Berlim, em 1936, e de T\u00f3quio, em 1964, enfatizaram, respectivamente, as seguintes ideias:<br> </div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 47, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">defesa do militarismo \u2013 hierarquiza\u00e7\u00e3o dos povos</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">culto do arianismo \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as raciais</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">hegemonia da cultura ocidental \u2013 unifica\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">exalta\u00e7\u00e3o do patriotismo \u2013 evid\u00eancia da igualdade social</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717712\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img38.png\" style=\"width: 437px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">No Brasil, os principais problemas oriundos da minera\u00e7\u00e3o podem ser englobados em quatro categorias: polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o do ar, polui\u00e7\u00e3o sonora e subsid\u00eancia, ou seja, afundamento do terreno. Inicialmente, a minera\u00e7\u00e3o afeta a cobertura vegetal, em graus variados, desde a supress\u00e3o total ou parcial na \u00e1rea a ser minerada, at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de grandes volumes de \u00e1gua. A atividade gera profundas altera\u00e7\u00f5es, modificando toda a estrutura f\u00edsica e social tanto do local onde est\u00e1 situada a mina quanto da regi\u00e3o no entorno. </p><p style=\"text-align: right;\">Adaptado de ge902ferro.wordpress.com.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O desastre ocorrido na cidade de Mariana evidenciou o quanto a minera\u00e7\u00e3o de ferro pode causar impactos socioambientais negativos. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Nesse epis\u00f3dio, esses impactos provocaram a seguinte mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es de vida da localidade mineira:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Impactos e solu\u00e7\u00f5es nos meios natural e rural", "Meio ambiente"], "count": 48, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de idosos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " aumento da desigualdade salarial "}, {"is_correct": false, "answer_text": " interrup\u00e7\u00e3o definitiva do extrativismo "}, {"is_correct": true, "answer_text": " deslocamento compuls\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img39.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem4.png\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify; margin-left: 50px;\"><b> Adaptado de huffingtonpost.com.<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></b></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Com base nas informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico, a pir\u00e2mide et\u00e1ria que representa a popula\u00e7\u00e3o mundial no ano de 2016 \u00e9:<br></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Crescimento", "Popula\u00e7\u00e3o"], "count": 49, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img40.png\" style=\"width: 50%;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img41.png\" style=\"width: 50%;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img42.png\" style=\"width: 50%;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": " <p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img43.png\" style=\"width: 50%;\"><br></p> "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717714\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img44.png\" style=\"width: 410px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">O livro <i>Terra</i>, do fot\u00f3grafo Sebasti\u00e3o Salgado, documenta o drama dos despossu\u00eddos e migrantes no Brasil, ao longo da hist\u00f3ria, sendo dedicado a milhares de fam\u00edlias no pa\u00eds. A exposi\u00e7\u00e3o Terra, resultante desse trabalho, passou por 40 pa\u00edses e mais de 100 cidades brasileiras em 1997. </p><p style=\"text-align: right;\">Adaptado de landless-voices.org.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil estimulou diversas iniciativas de protesto e de mobiliza\u00e7\u00e3o art\u00edstica e social, como a exemplificada pela foto publicada no livro <i>Terra</i>. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na atualidade, a manuten\u00e7\u00e3o dos conflitos agr\u00e1rios no Brasil \u00e9 explicada pela continuidade dos seguintes aspectos:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Agropecu\u00e1ria", "Quest\u00e3o Fundi\u00e1ria"], "count": 50, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " concentra\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria e desigualdade social "}, {"is_correct": false, "answer_text": " estagna\u00e7\u00e3o da produtividade rural e eleva\u00e7\u00e3o do desemprego "}, {"is_correct": false, "answer_text": " desqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra assalariada e corporativismo sindical "}, {"is_correct": false, "answer_text": " crescimento populacional campon\u00eas e regionaliza\u00e7\u00e3o do progresso industrial "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717715\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img45.png\" style=\"width: 695.016px; height: 895.344px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A partir da an\u00e1lise dos mapas, identifica-se que a diminui\u00e7\u00e3o da pobreza, entre 1990 e 1999, foi mais acentuada em determinada regi\u00e3o do mundo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um processo socioecon\u00f4mico que explica o desempenho alcan\u00e7ado por essa regi\u00e3o \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 51, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " tecnifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola "}, {"is_correct": false, "answer_text": " redistribui\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria "}, {"is_correct": true, "answer_text": " industrializa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica "}, {"is_correct": false, "answer_text": " reformula\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717716\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><b>Era um garoto que como eu amava </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><b>os Beatles e</b><b style=\"font-size: 14px;\">os Rolling Stones (1967)</b></p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Era um garoto </p><p style=\"text-align: justify;\">Que como eu </p><p style=\"text-align: justify;\">Amava os Beatles </p><p style=\"text-align: justify;\">E os Rolling Stones </p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Girava o mundo </p><p style=\"text-align: justify;\">Sempre a cantar </p><p style=\"text-align: justify;\">As coisas lindas </p><p style=\"text-align: justify;\">Da Am\u00e9rica </p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Cantava viva \u00e0 liberdade </p><p style=\"text-align: justify;\">Mas uma carta sem esperar </p><p style=\"text-align: justify;\">Da sua guitarra o separou </p><p style=\"text-align: justify;\">Fora chamado na Am\u00e9rica </p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><i>Stop!</i> Com Rolling Stones </p><p style=\"text-align: justify;\"><i>Stop!</i> Com Beatles songs </p><p style=\"text-align: justify;\">Mandado foi ao Vietn\u00e3 </p><p style=\"text-align: justify;\">Lutar com <i>vietcongs</i></p><p style=\"text-align: justify;\"><i><br></i></p><p style=\"text-align: justify;\"><b>Eu te amo, meu Brasil (1970) </b></p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">As praias do Brasil ensolaradas </p><p style=\"text-align: justify;\">O ch\u00e3o onde o pa\u00eds se elevou </p><p style=\"text-align: justify;\">A m\u00e3o de Deus aben\u00e7oou </p><p style=\"text-align: justify;\">Mulher que nasce aqui tem muito mais amor </p><p style=\"text-align: justify;\">O c\u00e9u do meu Brasil tem mais estrelas </p><p style=\"text-align: justify;\">O sol do meu pa\u00eds mais esplendor </p><p style=\"text-align: justify;\">A m\u00e3o de Deus aben\u00e7oou </p><p style=\"text-align: justify;\">Em terras brasileiras vou plantar amor </p><p style=\"text-align: justify;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Eu te amo, meu Brasil, eu te amo </p><p style=\"text-align: justify;\">Meu cora\u00e7\u00e3o \u00e9 verde, amarelo, branco, azul anil </p><p style=\"text-align: justify;\">Eu te amo, meu Brasil, eu te amo </p><p style=\"text-align: justify;\">Ningu\u00e9m segura a juventude do Brasil<i><br></i></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><i><br></i></div><b><div style=\"text-align: justify;\"><b style=\"font-size: 14px;\">BANDA OS INCR\u00cdVEIS</b></div></b><p></p><p style=\"text-align: justify;\"><b>Adaptado de vagalume.com.br.</b><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A banda brasileira Os Incr\u00edveis marcou \u00e9poca ao cantar acontecimentos e ideias que afetavam especialmente a vida dos mais jovens no final da d\u00e9cada de 1960, como ilustram as letras citadas. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Essas letras est\u00e3o relacionadas, respectivamente, aos seguintes contextos internacional e brasileiro daquele momento:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 52, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " decl\u00ednio do liberalismo \u2212 patriotismo militarista "}, {"is_correct": false, "answer_text": " apogeu do imperialismo \u2212 naturalismo rom\u00e2ntico "}, {"is_correct": true, "answer_text": " bipolaridade da Guerra Fria \u2212 nacionalismo ufanista "}, {"is_correct": false, "answer_text": " pol\u00edtica da coexist\u00eancia pac\u00edfica \u2212 conservadorismo ambiental "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717717\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img46.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_5.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Nos \u00faltimos meses, iniciativas em hidrovias, rodovias e ferrovias registraram algum avan\u00e7o para a abertura da chamada sa\u00edda Norte, ou Arco Norte, que poder\u00e1, segundo a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura (CNA), reduzir em mais de 30% o custo do frete da produ\u00e7\u00e3o do Mato Grosso enviada ao exterior, o que possibilitaria um adicional de renda de 10% para o produtor de soja e de 20% para o de milho. Da porteira da fazenda at\u00e9 o porto, o custo do transporte da produ\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 mais de quatro vezes superior ao dos Estados Unidos.</p><p style=\"text-align: right;\"><b>Adaptado de <i>O Globo</i>, 14/03/2016.</b><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos log\u00edsticos mencionados, a competitividade dos fazendeiros brasileiros ser\u00e1 mais intensificada pelo seguinte fator:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 53, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " elimina\u00e7\u00e3o de impostos aduaneiros "}, {"is_correct": true, "answer_text": " localiza\u00e7\u00e3o dos mercados consumidores "}, {"is_correct": false, "answer_text": " qualidade dos artigos comercializados "}, {"is_correct": false, "answer_text": " rapidez do deslocamento das mercadorias "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717718\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img47.amazonaws.com/images/provas/51156/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: center;\"><b> Adaptado de nytimes.com</b><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As ag\u00eancias de classifica\u00e7\u00e3o de risco avaliam a maior ou menor possibilidade de preju\u00edzo que cada pa\u00eds oferece aos investidores, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do grau de estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica desses mesmos pa\u00edses. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com base no mapa, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer que a China tem grande peso como investidor em dois grupos de pa\u00edses classificados como de alto risco. O primeiro grupo \u00e9 o dos aliados pol\u00edticos, como o Ir\u00e3 e a Coreia do Norte. J\u00e1 o segundo grupo inclui as na\u00e7\u00f5es nas quais os chineses possuem um forte interesse comercial. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um fator econ\u00f4mico priorit\u00e1rio que justifica esse interesse comercial \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 54, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " incentivo \u00e0 ind\u00fastria local "}, {"is_correct": false, "answer_text": " desenvolvimento de tecnologia "}, {"is_correct": false, "answer_text": " acesso ao mercado consumidor "}, {"is_correct": true, "answer_text": " suprimento de mat\u00e9rias-primas "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": " <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A an\u00e1lise do mapa e dos dados aponta tanto para aspectos sociais que se modificaram quanto para aqueles que permaneceram, no que diz respeito a bairros e regi\u00f5es do munic\u00edpio do Rio de Janeiro. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um dos aspectos que explica a situa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es administrativas com os mais baixos \u00edndices de progresso social \u00e9:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira", "Urbaniza\u00e7\u00e3o"], "count": 55, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " redu\u00e7\u00e3o da rede de saneamento b\u00e1sico "}, {"is_correct": true, "answer_text": " desigualdade no acesso a vias de transporte "}, {"is_correct": false, "answer_text": " redistribui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de seguran\u00e7a p\u00fablica "}, {"is_correct": false, "answer_text": " uniformiza\u00e7\u00e3o na oferta de assist\u00eancia hospitalar "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717720\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O Canal do Panam\u00e1 \u00e9 uma obra de engenharia das mais grandiosas. Tem 77 quil\u00f4metros de extens\u00e3o e liga o oceano Atl\u00e2ntico ao Pac\u00edfico. Suas eclusas, que s\u00e3o uma esp\u00e9cie de elevador, levantam as embarca\u00e7\u00f5es at\u00e9 o lago Gat\u00fan, de onde se pode ir para um ou outro lado do continente. A constru\u00e7\u00e3o dessa passagem que encurtaria as viagens, evitando as rotas mort\u00edferas que passavam pelo cabo Horn ou pelo estreito de Magalh\u00e3es, come\u00e7ou em 1881, mas os trabalhadores morriam como moscas por conta das febres tropicais, houve problemas de engenharia, e o projeto foi abandonado. Os Estados Unidos resolveram retomar o trabalho em 1904 e em dez anos terminaram as obras. O Canal foi inaugurado em 15 de agosto de 1914. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Adaptado de sindprevs-sc.org.br.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Passados mais de cem anos, o Canal do Panam\u00e1 ainda impressiona os que observam seu funcionamento. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No contexto de sua inaugura\u00e7\u00e3o, essa obra possu\u00eda o seguinte car\u00e1ter estrat\u00e9gico:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Integra\u00e7\u00e3o Regional"], "count": 56, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " desenvolvimento da ind\u00fastria naval "}, {"is_correct": false, "answer_text": " globaliza\u00e7\u00e3o das economias nacionais "}, {"is_correct": false, "answer_text": " monop\u00f3lio das vias mundiais de transportes "}, {"is_correct": true, "answer_text": " integra\u00e7\u00e3o capitalista do com\u00e9rcio internacional "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717721\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img48.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A varia\u00e7\u00e3o da curva do gr\u00e1fico entre os anos de 1950 e 1975 \u00e9 explicada pelo seguinte evento hist\u00f3rico:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 57, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " integra\u00e7\u00e3o do bloco socialista "}, {"is_correct": false, "answer_text": " fragmenta\u00e7\u00e3o do leste europeu "}, {"is_correct": false, "answer_text": " democratiza\u00e7\u00e3o latino-americana "}, {"is_correct": true, "answer_text": " descoloniza\u00e7\u00e3o asi\u00e1tico-africana "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717722\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2016-2/img49.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Publicados originalmente na Argentina, entre os anos de 1964 e 1973, os quadrinhos da Mafalda expressavam o olhar de seu autor sobre os acontecimentos da \u00e9poca. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considerado aquele contexto geopol\u00edtico, a tirinha acima faz refer\u00eancia \u00e0 seguinte estrat\u00e9gia caracter\u00edstica das grandes pot\u00eancias da \u00e9poca:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 58, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": " forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de influ\u00eancia "}, {"is_correct": false, "answer_text": " constitui\u00e7\u00e3o de blocos de com\u00e9rcio "}, {"is_correct": false, "answer_text": " integra\u00e7\u00e3o de mercados de consumo "}, {"is_correct": false, "answer_text": " estabelecimento de col\u00f4nias de explora\u00e7\u00e3o "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717723\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um dos fatores que impulsionaram a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o foi o sucesso dos profissionais indianos nos Estados Unidos, principalmente no Vale do Sil\u00edcio. A sa\u00edda de estudantes indianos gerou um intenso debate dentro da \u00cdndia: emigrantes eram acusados de usarem a excelente educa\u00e7\u00e3o recebida gratuitamente do governo para impulsionar suas carreiras sem dar nada de volta ao pa\u00eds. O grosso da emigra\u00e7\u00e3o indiana hoje vai para os E.U.A., Austr\u00e1lia, Canad\u00e1 e Nova Zel\u00e2ndia. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Adaptado de COSTA, F. <i>Os indianos.</i> S\u00e3o Paulo: Contexto, 2015.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Apesar da cr\u00edtica relatada no texto, a economia indiana tamb\u00e9m se beneficiou com a emigra\u00e7\u00e3o de profissionais indianos qualificados. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Para a \u00cdndia, uma consequ\u00eancia positiva desse processo demogr\u00e1fico tem sido:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Econ\u00f4mica"], "count": 59, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " barateamento da m\u00e3o de obra local "}, {"is_correct": true, "answer_text": " recebimento de remessas financeiras "}, {"is_correct": false, "answer_text": " diminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de desemprego "}, {"is_correct": false, "answer_text": " amplia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria "}], "discipline": "Geografia"}, {"question_statement": "<p id=\"texto-questao-717725\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cJ\u00e1 passaram 71 anos desde aquele dia. Era uma manh\u00e3 luminosa e sem nuvens. A morte caiu do c\u00e9u e o mundo mudou\u201d, declarou Obama, ao come\u00e7ar seu discurso durante sua visita \u00e0 cidade japonesa arrasada por uma bomba at\u00f4mica em 6 de agosto de 1945. O presidente americano, que se tornou o primeiro no exerc\u00edcio do cargo a visitar Hiroshima, afirmou que a mem\u00f3ria das v\u00edtimas da bomba \u201cnunca deve desaparecer\u201d, j\u00e1 que representa uma \u201cesperan\u00e7a para o futuro\u201d e \u201calimenta uma mudan\u00e7a\u201d. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><b>Adaptado de g1.globo.com, maio/2016.</b></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em 2016, a visita do presidente norte-americano Barack Obama \u00e0 cidade de Hiroshima indica uma perspectiva de mudan\u00e7a nas pol\u00edticas armamentistas mundiais na atualidade. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Comparada \u00e0s circunst\u00e2ncias internacionais de 1945, tal mudan\u00e7a est\u00e1 associada \u00e0 seguinte iniciativa diplom\u00e1tica:</span></div> ", "year": " 2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Geografia Pol\u00edtica"], "count": 60, "source": " UERJ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": " redistribui\u00e7\u00e3o de equipamentos b\u00e9licos "}, {"is_correct": false, "answer_text": " equanimidade de coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica "}, {"is_correct": true, "answer_text": " restri\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de artefatos nucleares "}, {"is_correct": false, "answer_text": " fal\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de sistemas defensivos "}], "discipline": "Geografia"}]