[{"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "moral<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e9tico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "econ\u00f4mico<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "acad\u00eamico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366673\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Na charge, al\u00e9m da cr\u00edtica \u00e0 arte moderna presente na fala do personagem, \u00e9 poss\u00edvel identificar ainda outra cr\u00edtica. <br><br>Esta outra cr\u00edtica est\u00e1 relacionada ao seguinte aspecto:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "terceira pessoa<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "frase declarativa<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "retic\u00eancias ao final<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "descri\u00e7\u00e3o do objeto", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366674\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ao formular sua cr\u00edtica, o personagem demonstra certo distanciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte moderna. Uma marca lingu\u00edstica que expressa esse distanciamento \u00e9 o uso de:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "S\u00e3o em geral de uma lastim\u00e1vel limita\u00e7\u00e3o de ideias, (l. 2-3)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Vivo aqui s\u00f3, isto \u00e9, sem rela\u00e7\u00f5es intelectuais de qualquer ordem. (l. 17-18)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u2014 Vem dormir, Isa\u00edas! Deixa esse relat\u00f3rio para amanh\u00e3! (l. 24]<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "J\u00e1 por duas vezes, tentei escrever; mas, relendo a p\u00e1gina, achei-a incolor, comum, (l. 38-39)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366675\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto de Lima Barreto explora o recurso da metalinguagem, ao comentar, na sua fic\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio ato de compor uma fic\u00e7\u00e3o. <br><br>Esse recurso est\u00e1 exemplificado principalmente em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "carecer de bons leitores<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "negar o talento individual<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "repetir regras consagradas<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "apresentar erros de escrita", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366676\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O personagem Isa\u00edas Caminha faz cr\u00edticas \u00e0queles que ele denomina \u201cliteratos\u201d. <br><br>No primeiro par\u00e1grafo, podemos entender que os chamados literatos s\u00e3o escritores com a caracter\u00edstica de:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "Confesso que os leio, que os estudo, (l. 10)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mas n\u00e3o \u00e9 a ambi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que me move (l. 11-12)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Entretanto, quantas dores, quantas ang\u00fastias! (l. 17)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Imagino como um escritor h\u00e1bil n\u00e3o saberia dizer o que eu senti (l. 37)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366677\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O personagem parece julgar quase todos que o rodeiam, mas n\u00e3o se exime de julgar tamb\u00e9m a si mesmo.<br><br>Um julgamento autocr\u00edtico de Isa\u00edas Caminha est\u00e1 melhor ilustrado no seguinte trecho: <br>"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "indutivo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "dedutivo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "dial\u00e9tico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "silog\u00edstico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366678\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>s\u00f3 capazes de colher fatos detalhados e impotentes para generalizar, </b>(l. 3-4)<br><br>Esse trecho se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do seguinte m\u00e9todo de argumenta\u00e7\u00e3o:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "repletos de orgulho de suas cartas que sabe Deus como tiraram. (l. 18-19)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "me dispo em frente de desconhecidos, como uma mulher p\u00fablica... (l. 28)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sofro assim de tantos modos, por causa desta obra, que julgo que esse mal-estar, com que \u00e0s vezes acordo, vem dela, (l. 28-29<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Que ela tenha a sorte que merecer, mas que possa tamb\u00e9m, amanh\u00e3 ou daqui a s\u00e9culos, despertar um escritor mais h\u00e1bil (l. 34-35)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366679\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Na descri\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o e de seus sentimentos, o narrador utiliza diversos recursos coesivos, dentre eles o da adi\u00e7\u00e3o. <br><br>O fragmento do texto que exemplifica o recurso da adi\u00e7\u00e3o est\u00e1 em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "ironia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "m\u00e1goa<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "timidez<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "inseguran\u00e7a", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366680\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O emprego de sinais de pontua\u00e7\u00e3o contribui para a constru\u00e7\u00e3o do sentido dos textos. <br><br>O emprego de exclama\u00e7\u00f5es, no segundo par\u00e1grafo, refor\u00e7a o seguinte elemento relativo ao narrador:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "Existe uma diferen\u00e7a crucial entre um filme comercial e um document\u00e1rio cient\u00edfico. (l. 17)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "document\u00e1rios devem retratar fielmente a ci\u00eancia, educando e divertindo a popula\u00e7\u00e3o, (l. 18)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "filmes hist\u00f3ricos ou mesmo aqueles fi\u00e9is \u00e0 ci\u00eancia t\u00eam enorme valor cultural. (l. 21)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "as pessoas v\u00e3o ao cinema esperando uma ci\u00eancia cr\u00edvel. (l. 24-25)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366681\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Marcelo Gleiser \u00e9 um cientista que admite mudar de opini\u00e3o se confrontado com novas evid\u00eancias ou com novas reflex\u00f5es.<br><br>De acordo com o texto, o autor antes pensava que<i> filmes devem tentar ao m\u00e1ximo ser fi\u00e9is \u00e0 ci\u00eancia que retratam</i>, mas atualmente tem outra opini\u00e3o.<br><br>A opini\u00e3o que hoje ele defende, acerca desse assunto, baseia-se na seguinte conclus\u00e3o:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "acontecimento e opini\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "historicismo e atualidade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "verdade e verossimilhan\u00e7a<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "particulariza\u00e7\u00e3o e universalismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366682\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A oposi\u00e7\u00e3o entre \u201cci\u00eancia\u201d e \u201cHollywood\u201d, expressa no t\u00edtulo do artigo de Gleiser, corresponde a outra oposi\u00e7\u00e3o bastante estudada no campo da literatura, que se verifica entre:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "Infelizmente, \u00e9 verdade: explos\u00f5es n\u00e3o fazem barulho algum no espa\u00e7o. (l. 1)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pode ser que existam alguns, mas se existirem n\u00e3o fizeram muito sucesso. (l. 2-3]<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Para um produtor de cinema, a quest\u00e3o n\u00e3o passa pela ci\u00eancia. (l. 6)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mas o conte\u00fado n\u00e3o deve ser levado ao p\u00e9 da letra. (l. 28-29)<br>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366683\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Na constru\u00e7\u00e3o argumentativa, uma estrat\u00e9gia comum \u00e9 aquela em que se reconhecem dados ou fatos contr\u00e1rios ao ponto de vista defendido, para, em seguida, neg\u00e1-los ou reduzir sua import\u00e2ncia. <br><br>O fragmento do texto que exemplifica essa estrat\u00e9gia \u00e9:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "met\u00e1fora<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "hip\u00e9rbole<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "meton\u00edmia<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "eufemismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366684\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No t\u00edtulo do texto, a palavra Hollywood \u00e9 empregada por causa da identifica\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica e uma localidade dos Estados Unidos que concentra empresas do ramo.<br><br>Esse emprego, portanto, configura uma figura de linguagem conhecida como:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "reflex\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "admira\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "indiferen\u00e7a<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expectativa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366685\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>levantaram as sobrancelhas de cientistas mais r\u00edgidos que veem as distor\u00e7\u00f5es com desd\u00e9m e esbugalharam os olhos dos espectadores (a maioria) que pouco ligam se a ci\u00eancia est\u00e1 certa ou errada. </i>(l. 12-14)<br><br>O autor faz um paralelo entre as sobrancelhas levantadas dos cientistas e os olhos esbugalhados dos espectadores.<br><br>Assim, os olhos esbugalhados dos espectadores representam o seguinte elemento:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "Sempre vemos explos\u00f5es gigantescas, estrondos fant\u00e1sticos. (l. 3]<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Recentemente, o debate sobre as liberdades cient\u00edficas tomadas pelo cinema tem aquecido. (l. 9)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00d3bvio, document\u00e1rios devem retratar fielmente a ci\u00eancia, educando e divertindo a popula\u00e7\u00e3o, (l. 18)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As pessoas n\u00e3o v\u00e3o ao cinema para serem educadas, ao menos como via de regra. (l. 19-20)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366686\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ao longo do texto, o autor procura evitar generaliza\u00e7\u00f5es, admitindo, ap\u00f3s algumas conclus\u00f5es, a possibilidade de exce\u00e7\u00f5es. <br><br>Essa atitude do autor est\u00e1 exemplificada em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "At\u00e9 recentemente, defendia a posi\u00e7\u00e3o mais r\u00edgida, (l. 15)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "filmes hist\u00f3ricos ou mesmo aqueles fi\u00e9is \u00e0 ci\u00eancia t\u00eam enorme valor cultural. (l. 21)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A arte distorce para persuadir. (l. 29)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os alunos certamente prestar\u00e3o muita aten\u00e7\u00e3o, (l. 33-34)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366687\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Mas, se existirem exageros, eles n\u00e3o dever\u00e3o ser criticados como tal</i>. (l. 22-23).<br><br>Esta afirma\u00e7\u00e3o, embora pare\u00e7a contradit\u00f3ria, sugere um elemento fundamental para a compreens\u00e3o do ponto de vista do autor.<br><br>O fragmento que melhor sintetiza o ponto de vista expresso pela frase citada \u00e9:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "criticism raised by the blog readers<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "reviews written by the other critics<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "album recorded by the jazz master Mingus<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "comments posted by the Amazon.com users", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366688\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>This made me wonder why I bother being critical of anything.</i> (l. 3)<br><br>The fragment above points to what motivated the blog writer to develop his reflection. His motivation is related to the:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "second<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "fourth<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sixth<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "eighth", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366689\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> The author not only states that readers like positive reviews, but also gives reasons for their preference. The paragraph where these reasons can be found is the:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "write texts about good music<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "read the comments about his opinion<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "increase the number of links to his site<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "direct his readers to his musical preference", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366690\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> In the third paragraph, the author explains why he prefers to write positive reviews, but one of these explanations is strictly related to his aim in writing raves.<br><br>The author\u2019s main goal can be identified in the following alternative:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "results<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "criteria<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "prejudices<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "accomplishments", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366691\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Which brings up another subject</i>. (l. 21)<br><br>A new subject is introduced by the sentence above. The subject can be best summarized by the following word from the text:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "fair<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "faulty<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "severe<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "partial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366692\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> In the last paragraph, the author advises his readers to follow certain procedures so that they can come to their own conclusions.<br><br>One of these conclusions, however, may decrease the number of visitors to his blog because readers might consider his criticism as:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "raves (l. 10) / to steer (l. 12)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "major (l. 12) / lousy (l. 17)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "guys (l. 14) / So what? (l. 17)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "first of all (l. 25) / in that case (l. 28-29)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366693\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> The language used in blogs can often be characterized as informal.<br><br>Two examples of informal use of language, present in the text, can be identified in:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "7<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "8<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "9<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em uma atividade escolar, qualquer n\u00famero X, inteiro e positivo, \u00e9 submetido aos procedimentos matem\u00e1ticos descritos abaixo, quantas vezes forem necess\u00e1rias, at\u00e9 que se obtenha como resultado final o n\u00famero 1.<br><br><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; background-color: rgb(255, 255, 255);\">Se X \u00e9 m\u00faltiplo de 3, deve-se dividi-lo por 3.</span></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; background-color: rgb(255, 255, 255);\"> Se X n\u00e3o \u00e9 divis\u00edvel por 3, deve-se calcular X - 1.</span></div><br>A partir de X = 11, por exemplo, os procedimentos s\u00e3o aplicados quatro vezes. Veja a sequ\u00eancia dos resultados obtidos:<br><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.42857; background-color: rgb(255, 255, 255);\">10 - 9 - 3 - 1</span></div><div style=\"text-align: center;\"><br></div>Iniciando-se com X = 43, o n\u00famero de vezes que os procedimentos s\u00e3o utilizados \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "etileno<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "giberelina<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido absc\u00edsico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e1cido indolac\u00e9tico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em algumas plantas transg\u00eanicas, \u00e9 poss\u00edvel bloquear a produ\u00e7\u00e3o de um determinado fito-horm\u00f4nio capaz de acelerar a matura\u00e7\u00e3o dos frutos.<br><br>Com o objetivo de transportar frutos transg\u00eanicos por longas dist\u00e2ncias, sem grandes danos, o fito- horm\u00f4nio cuja produ\u00e7\u00e3o deve ser bloqueada \u00e9 denominado:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "NbO<sub>5</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nb<sub>5</sub>O<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nb<sub>5</sub>O<sub>2</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nb<sub>2 </sub>O<sub>5</sub>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O ni\u00f3bio \u00e9 um metal encontrado em jazidas naturais, principalmente na forma de \u00f3xidos.<br><br>Em uma jazida que contenha ni\u00f3bio com n\u00famero de oxida\u00e7\u00e3o +5, a f\u00f3rmula do \u00f3xido predominante desse metal corresponde a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-007.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-008.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-010.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366697\" class=\"texto_associado_questao\">Em um laborat\u00f3rio, duas torneiras enchem dois recipientes, de mesmo volume V, com diferentes solu\u00e7\u00f5es aquosas. Observe os dados da tabela:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>O gr\u00e1fico abaixo mostra a varia\u00e7\u00e3o do volume do conte\u00fado em cada recipiente em fun\u00e7\u00e3o do tempo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere que as duas torneiras foram abertas no mesmo instante a fim de encher um outro recipiente de volume V.<br><br>O gr\u00e1fico que ilustra a varia\u00e7\u00e3o do volume do conte\u00fado desse recipiente est\u00e1 apresentado em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "0,10<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,15<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,20<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,25", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366698\" class=\"texto_associado_questao\">Em um laborat\u00f3rio, duas torneiras enchem dois recipientes, de mesmo volume V, com diferentes solu\u00e7\u00f5es aquosas. Observe os dados da tabela:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>O gr\u00e1fico abaixo mostra a varia\u00e7\u00e3o do volume do conte\u00fado em cada recipiente em fun\u00e7\u00e3o do tempo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Admita que as solu\u00e7\u00f5es depositadas em R<sub>1 </sub> e R<sub>2 </sub> at\u00e9 o instante t = 40 s tenham sido misturadas em um novo recipiente, formando uma solu\u00e7\u00e3o neutra. <br><br>Sabendo que a concentra\u00e7\u00e3o inicial da solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \u00e9 igual a 0,10 mol.L<sup>-1 </sup>, a concentra\u00e7\u00e3o inicial da solu\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, em mol.L<sup>-1 </sup>, corresponde a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,25<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,50<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,00", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366699\" class=\"texto_associado_questao\">A muta\u00e7\u00e3o no DNA de uma c\u00e9lula eucariota acarretou a substitui\u00e7\u00e3o, no RNA mensageiro de uma prote\u00edna, da 15\u00aa base nitrogenada por uma base C.<br><br>A disposi\u00e7\u00e3o de bases da por\u00e7\u00e3o inicial do RNA mensageiro da c\u00e9lula, antes de sua muta\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada a seguir:<br><br>in\u00edcio da tradu\u00e7\u00e3o<br>\u2192<br>AUGCUUCUCAUCUUUUUAGCU...<br><br>Observe os c\u00f3dons correspondentes a alguns amino\u00e1cidos:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Sabe-se que o c\u00f3don de inicia\u00e7\u00e3o de leitura \u00e9 AUG. <br><br>A probabilidade de que a prote\u00edna a ser traduzida pelo RNA mensageiro da c\u00e9lula que sofreu muta\u00e7\u00e3o <u>n\u00e3o </u>apresente altera\u00e7\u00f5es na disposi\u00e7\u00e3o de seus amino\u00e1cidos \u00e9 de:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "1/3<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 1/3<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "- 1", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A part\u00edcula k\u00e1on, eletricamente neutra, \u00e9 constitu\u00edda por duas part\u00edculas eletricamente carregadas: um quark d e um <i>antiquark</i> s.<br><br>A carga do quark d \u00e9 igual a -1/3 do m\u00f3dulo da carga do el\u00e9tron, e a carga do quark s tem mesmo m\u00f3dulo e sinal contr\u00e1rio ao da carga de um <i>antiquark </i> s. <br><br>Ao <i>quark</i> s \u00e9 atribu\u00edda uma propriedade denominada estranheza, a qual pode ser calculada pela seguinte f\u00f3rmula:<br><br>S = 2Q - 1/3 <br>S - estranheza <br>Q - raz\u00e3o entre a carga do quark s e o m\u00f3dulo da carga do el\u00e9tron.<br><br>Assim, o valor da estranheza de um quark s \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "0,02<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,11<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,27<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,48", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366701\" class=\"texto_associado_questao\">Subst\u00e2ncias com calor de dissolu\u00e7\u00e3o endot\u00e9rmico s\u00e3o empregadas na fabrica\u00e7\u00e3o de balas e chicletes, por causarem sensa\u00e7\u00e3o de frescor. Um exemplo \u00e9 o xilitol, que possui as seguintes propriedades:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere M a massa de xilitol necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de 8,04 g de solu\u00e7\u00e3o aquosa saturada de xilitol, a 25 <sup>o</sup> C.<br><br>A energia, em quilocalorias, absorvida na dissolu\u00e7\u00e3o de M corresponde a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "624<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "676<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "715<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "720", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366702\" class=\"texto_associado_questao\">Na ilustra\u00e7\u00e3o abaixo, as 52 cartas de um baralho est\u00e3o agrupadas em linhas com 13 cartas de mesmo naipe e colunas com 4 cartas de mesmo valor.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Denomina-se quadra a reuni\u00e3o de quatro cartas de mesmo valor. Observe, em um conjunto de cinco cartas, um exemplo de quadra:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-014.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O n\u00famero total de conjuntos distintos de cinco cartas desse baralho que cont\u00eam uma quadra \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "propilamina<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "trimetilamina<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "etilmetilamina<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "isopropilamina", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma ind\u00fastria fabrica um produto formado pela mistura das quatro aminas de f\u00f3rmula molecular C<sub>3 </sub>H<sub>9</sub> N. Com o intuito de separar esses componentes, empregou-se o processo de destila\u00e7\u00e3o fracionada, no qual o primeiro componente a ser separado \u00e9 o de menor ponto de ebuli\u00e7\u00e3o. Nesse processo, a primeira amina a ser separada \u00e9 denominada:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "36<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "252<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "742<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "1008", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Denomina-se beta-oxida\u00e7\u00e3o a fase inicial de oxida\u00e7\u00e3o mitocondrial de \u00e1cidos graxos saturados.<br><br>Quando esses \u00e1cidos t\u00eam n\u00famero par de \u00e1tomos de carbono, a beta-oxida\u00e7\u00e3o produz apenas acetil- CoA, que pode ser oxidado no ciclo de Krebs. <br><br>Considere as seguintes informa\u00e7\u00f5es: <br><br>\u2022 cada mol de acetil-CoA oxidado produz 10 mols de ATP; <br><br>\u2022 cada mol de ATP produzido armazena 7 kcal. <br><br>Sabe-se que a beta-oxida\u00e7\u00e3o de 1 mol de \u00e1cido palm\u00edtico, que possui 16 \u00e1tomos de carbono, gera 8 mols de acetil-CoA e 26 mols de ATP. <br><br>A oxida\u00e7\u00e3o total de 1 mol de \u00e1cido palm\u00edtico, produzindo CO<sub>2</sub> e H<sub>2 </sub>O, permite armazenar sob a forma de ATP a seguinte quantidade de energia, em quilocalorias:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "A<sub>1 </sub>> A<sub>2</sub>> A<sub>3 </sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A<sub>1</sub>< A<sub>2</sub>< A<sub>3 </sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A<sub>1</sub>= A<sub>2 </sub>A<sub>3</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A<sub>1</sub>= A<sub>2 </sub>= A<sub>3</sub>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366705\" class=\"texto_associado_questao\">Tr\u00eas blocos de mesmo volume, mas de materiais e de massas diferentes, s\u00e3o lan\u00e7ados obliquamente para o alto, de um mesmo ponto do solo, na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido e com a mesma velocidade. <br><br>Observe as informa\u00e7\u00f5es da tabela:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A rela\u00e7\u00e3o entre os alcances A<sub>1 </sub>, A<sub>2</sub> e A<sub>3 </sub> est\u00e1 apresentada em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "20%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "25%<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "33%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366706\" class=\"texto_associado_questao\">O aspartame, utilizado como ado\u00e7ante, corresponde a apenas um dos estereois\u00f4meros da mol\u00e9cula cuja f\u00f3rmula estrutural \u00e9 apresentada abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Admita que, em um processo industrial, tenha-se obtido a mistura, em partes iguais, de todos os estereois\u00f4meros dessa mol\u00e9cula.<br><br>Nessa mistura, o percentual de aspartame equivale a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "30<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "32<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "34<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "36", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um lago usado para abastecer uma cidade foi contaminado ap\u00f3s um acidente industrial, atingindo o n\u00edvel de toxidez T<sub>0</sub> ,correspondente a dez vezes o n\u00edvel inicial.<br><br>Leia as informa\u00e7\u00f5es a seguir. <br><br>\u2022 A vaz\u00e3o natural do lago permite que 50% de seu volume sejam renovados a cada dez dias. <br><br>\u2022 O n\u00edvel de toxidez T(x) , ap\u00f3s x dias do acidente, pode ser calculado por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o:<br><br>T(x) = T<sub>0</sub> . (0,5) <sup>0,1x</sup><br><br>Considere D o menor n\u00famero de dias de suspens\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua, necess\u00e1rio para que a toxidez retorne ao n\u00edvel inicial.<br><br>Sendo log 2 = 0,3, o valor de D \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "As tr\u00eas l\u00e2mpadas se apagam.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As tr\u00eas l\u00e2mpadas permanecem acesas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "L<sub>1</sub>e L<sub>2</sub>se apagam e L<sub>3</sub>permanece acesa.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "L<sub>3 </sub>se apaga e L<sub>1</sub>e L<sub>2 </sub>permanecem acesas.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366708\" class=\"texto_associado_questao\">Em uma experi\u00eancia, tr\u00eas l\u00e2mpadas id\u00eanticas {L<sub>1 </sub>, L<sub>2</sub> , L<sub>3</sub> } foram inicialmente associadas em s\u00e9rie e conectadas a uma bateria E de resist\u00eancia interna nula. Cada uma dessas l\u00e2mpadas pode ser individualmente ligada \u00e0 bateria E sem se queimar.<br><br>Observe o esquema desse circuito, quando as tr\u00eas l\u00e2mpadas encontram-se acesas:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Em seguida, os extremos n\u00e3o comuns de L<sub>1</sub> e L<sub>2 </sub>foram conectados por um fio met\u00e1lico, conforme ilustrado abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A afirmativa que descreve o estado de funcionamento das l\u00e2mpadas nessa nova condi\u00e7\u00e3o \u00e9:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "prim\u00e1ria<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "secund\u00e1ria<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "terci\u00e1ria<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "quatern\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na presen\u00e7a de certos solventes, as prote\u00ednas sofrem altera\u00e7\u00f5es tanto em sua estrutura espacial quanto em suas propriedades biol\u00f3gicas. No entanto, com a remo\u00e7\u00e3o do solvente, voltam a assumir sua conforma\u00e7\u00e3o e propriedades originais.<br><br>Essas caracter\u00edsticas mostram que a conforma\u00e7\u00e3o espacial das prote\u00ednas depende do seguinte tipo de estrutura de suas mol\u00e9culas:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "25 (4 - \u221a3 )<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "25 (6 -\u221a3 )<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "50 (2 - \u221a3 )<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50 (3 - \u221a3 )", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366710\" class=\"texto_associado_questao\">Para confeccionar uma bandeirinha de festa junina, utilizou-se um peda\u00e7o de papel com 10 cm de largura e 15 cm de comprimento, obedecendo-se \u00e0s instru\u00e7\u00f5es abaixo. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-019.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <br>A \u00e1rea constru\u00edda da bandeirinha APBCD, em cm<sup>2</sup> , \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "II e IV<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e II<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV e III", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366711\" class=\"texto_associado_questao\">Existem dois tipos principais de inibidores da atividade de uma enzima: os competitivos e os n\u00e3o competitivos. Os primeiros s\u00e3o aqueles que concorrem com o substrato pelo centro ativo da enzima. Considere um experimento em que se mediu a velocidade de rea\u00e7\u00e3o de uma enzima em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de seu substrato em tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es: <br><br>\u2022 aus\u00eancia de inibidores; <br><br>\u2022 presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es constantes de um inibidor competitivo; <br><br>\u2022 presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es constantes de um inibidor n\u00e3o competitivo. <br><br>Os resultados est\u00e3o representados no gr\u00e1fico abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A curva I corresponde aos resultados obtidos na aus\u00eancia de inibidores. <br><br>As curvas que representam a resposta obtida na presen\u00e7a de um inibidor competitivo e na presen\u00e7a de um n\u00e3o competitivo est\u00e3o indicadas, respectivamente, pelos seguintes n\u00fameros:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-021.jpg\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-022.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-023.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-024.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em um laborat\u00f3rio, as amostras X e Y, compostas do mesmo material, foram aquecidas a partir da mesma temperatura inicial at\u00e9 determinada temperatura final. Durante o processo de aquecimento, a amostra X absorveu uma quantidade de calor maior que a amostra Y. <br><br>Considerando essas amostras, as rela\u00e7\u00f5es entre os calores espec\u00edficos c<sub>X </sub> e c<sub>Y</sub> , as capacidades t\u00e9rmicas C<sub>X</sub> e C<sub>Y</sub> e as massas m<sub>X</sub> e m<sub>Y</sub> s\u00e3o descritas por:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "0,7<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,4<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um bloco de madeira encontra-se em equil\u00edbrio sobre um plano inclinado de 45o em rela\u00e7\u00e3o ao solo. A intensidade da for\u00e7a que o bloco exerce perpendicularmente ao plano inclinado \u00e9 igual a 2,0 N. <br><br>Entre o bloco e o plano inclinado, a intensidade da for\u00e7a de atrito, em newtons, \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "<u>\u03c0R</u><sup>2</sup><br>2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>3\u03c0R</u><sup>2<br></sup>2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>3\u221aR</u><sup>2</sup><br>4<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<u>4\u03c0R</u><sup>2</sup><br>3", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366714\" class=\"texto_associado_questao\">Na fotografia abaixo, observam-se duas bolhas de sab\u00e3o unidas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Quando duas bolhas unidas possuem o mesmo tamanho, a parede de contato entre elas \u00e9 plana, conforme ilustra o esquema:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere duas bolhas de sab\u00e3o esf\u00e9ricas, de mesmo raio R, unidas de tal modo que a dist\u00e2ncia entre seus centros A e B \u00e9 igual ao raio R. A parede de contato dessas bolhas \u00e9 um c\u00edrculo cuja \u00e1rea tem a seguinte medida:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-028.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-029.jpg\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366715\" class=\"texto_associado_questao\">A p\u00edlula anticoncepcional cont\u00e9m os horm\u00f4nios estrog\u00eanio e progesterona, que agem sobre a hip\u00f3fise alterando os n\u00edveis de libera\u00e7\u00e3o dos seguintes horm\u00f4nios: fol\u00edculo estimulante (FSH) e luteinizante (LH). No gr\u00e1fico abaixo, s\u00e3o mostradas as varia\u00e7\u00f5es das concentra\u00e7\u00f5es de FSH e de LH durante um ciclo menstrual de 28 dias de uma mulher que n\u00e3o usa anticoncepcionais.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere agora uma mulher que utilize esse m\u00e9todo anticoncepcional na prescri\u00e7\u00e3o usual: uma p\u00edlula por dia ao longo de 28 dias.<br><br> Os valores sangu\u00edneos dos horm\u00f4nios FSH e LH, durante o ciclo menstrual dessa mulher, est\u00e3o apresentados em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o de atentados terroristas na \u00c1sia Meridional<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "crescimento do movimento migrat\u00f3rio de grupos isl\u00e2micos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a militar norte-americana no Oriente M\u00e9dio<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre a Uni\u00e3o Europeia e os pa\u00edses \u00e1rabes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366716\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A guinada hist\u00f3rica colocada em quest\u00e3o pelo historiador Eric Hobsbawm associa-se \u00e0 seguinte repercuss\u00e3o internacional da queda das torres do World Trade Center:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "clima ameno / \u00edndole guerreira dos amer\u00edndios<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "grandeza territorial / integra\u00e7\u00e3o racial das etnias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "extens\u00e3o litor\u00e2nea / sincretismo religioso do povo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "natureza tropical / heran\u00e7a cultural dos grupos nativos", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366717\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-033.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O romance Iracema, de Jos\u00e9 de Alencar, publicado em 1865, influenciou artistas, como Jos\u00e9 Maria de Medeiros, que nele encontraram inspira\u00e7\u00e3o para representar imagens do Brasil e do povo brasileiro no per\u00edodo imperial (1822-1889).<br><br>Na constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional durante o Imp\u00e9rio do Brasil, identifica-se a valoriza\u00e7\u00e3o dos seguintes aspectos:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "relativismo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "materialismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "evolucionismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "etnocentrismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O alem\u00e3o Franz Boaz foi o primeiro a ressaltar a import\u00e2ncia do estudo das diversas culturas em seu pr\u00f3prio contexto, a partir das suas peculiaridades. Boaz ressaltava n\u00e3o haver cultura superior ou inferior. Para ele, deveriam ser considerados os fatores hist\u00f3ricos, naturais e lingu\u00edsticos que influenciavam o desenvolvimento de cada cultura em particular.<br><br>A abordagem apresentada no texto foi desenvolvida a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX e originou uma nova perspectiva das ci\u00eancias sociais em rela\u00e7\u00e3o ao estudo das culturas. <br><br>Essa perspectiva \u00e9 denominada:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "garantia da estabilidade de emprego / liberdade de associa\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "previs\u00e3o de assist\u00eancia m\u00e9dica / intensifica\u00e7\u00e3o do controle sindical<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o do trabalho infantil / regulamenta\u00e7\u00e3o do direito de greve<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "concess\u00e3o de f\u00e9rias remuneradas / qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador rural", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366719\" class=\"texto_associado_questao\">A carteira profissional<br><br>Por menos que pare\u00e7a e por mais trabalho que d\u00ea ao interessado, a carteira profissional \u00e9 um documento indispens\u00e1vel \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do trabalhador. Elemento de qualifica\u00e7\u00e3o civil e de habilita\u00e7\u00e3o profissional, a carteira representa tamb\u00e9m t\u00edtulo origin\u00e1rio para a coloca\u00e7\u00e3o, para a inscri\u00e7\u00e3o sindical e, ainda, um instrumento pr\u00e1tico do contrato individual de trabalho. A carteira, pelos lan\u00e7amentos que recebe, configura a hist\u00f3ria de uma vida. Quem a examina logo ver\u00e1 se o portador \u00e9 um temperamento aquietado ou vers\u00e1til; se ama a profiss\u00e3o escolhida ou ainda n\u00e3o encontrou a pr\u00f3pria voca\u00e7\u00e3o; se andou de f\u00e1brica em f\u00e1brica, como uma abelha, ou permaneceu no mesmo estabelecimento, subindo a escala profissional. Pode ser um padr\u00e3o de honra. Pode ser uma advert\u00eancia. </p> <br>Alexandre Marcondes Filho foi ministro do trabalho do governo de Get\u00falio Vargas, entre 1941 e 1945. Seu texto, impresso nas carteiras de trabalho, reflete as pol\u00edticas p\u00fablicas referentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o social que vinha sendo implementada naquela \u00e9poca. <br><br>Duas caracter\u00edsticas dessa legisla\u00e7\u00e3o est\u00e3o indicadas em:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "liberalismo \u2013 estatismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estruturalismo \u2013 classicismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "fisiocratismo \u2013 institucionalismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "keynesianismo \u2013 neoliberalismo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366720\" class=\"texto_associado_questao\">O n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o de renda em uma sociedade capitalista relaciona-se com as doutrinas econ\u00f4micas que fundamentam as a\u00e7\u00f5es do Estado. Observe, no gr\u00e1fico abaixo, a varia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que constitui o 1% mais rico na renda total nos Estados Unidos. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-034.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Nos Estados Unidos, as doutrinas que predominaram na orienta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas nos per\u00edodos de 1930 a 1980 e de 1980 a 2009 foram, respectivamente:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o das taxas de infla\u00e7\u00e3o e crescimento do PIB<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "incremento da d\u00edvida externa e retra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estagna\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o das taxas de infla\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabiliza\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a comercial e diminui\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366721\" class=\"texto_associado_questao\">Entre a posse do presidente Jo\u00e3o Goulart, em 1961, e a abertura pol\u00edtica, iniciada em 1979-1980, a economia brasileira enfrentou conjunturas de crise e de prosperidade, percept\u00edveis nas varia\u00e7\u00f5es dos \u00edndices econ\u00f4micos apresentados na tabela a seguir.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-035.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> As particularidades do per\u00edodo conhecido como \u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d foram caracterizadas por:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "acelera\u00e7\u00e3o do ciclo de renova\u00e7\u00e3o dos produtos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "imposi\u00e7\u00e3o do tempo de realiza\u00e7\u00e3o das tarefas fabris<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito r\u00e1pido para o consumo de mercadorias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos bens industriais de alta tecnologia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366722\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-036.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os diferentes modelos produtivos de cada momento do sistema capitalista sempre foram o resultado da busca por caminhos para manter o crescimento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo.<br><br> A cr\u00edtica ao sistema econ\u00f4mico presente na letra da can\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 seguinte estrat\u00e9gia pr\u00f3pria do atual modelo produtivo toyotista:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "persist\u00eancia das rivalidades entre as etnias latinas e europeias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "isolamento da economia em contexto de globaliza\u00e7\u00e3o capitalista<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "vig\u00eancia de costumes em oposi\u00e7\u00e3o aos ideais pan-americanistas<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do nacionalismo por meio da defesa da identidade cultural", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366723\" class=\"texto_associado_questao\">Guerra das Malvinas ainda divide Argentina e Inglaterra ap\u00f3s 30 anos <br><br>No dia 2 de abril de 2012, o in\u00edcio da guerra pelo controle das Ilhas Malvinas completou 30 anos. O conflito, que durou dois meses e meio, marcou uma gera\u00e7\u00e3o de argentinos e brit\u00e2nicos. Para os brit\u00e2nicos, elas s\u00e3o Falkland Islands; para os argentinos, Ilhas Malvinas. No mapa, a dist\u00e2ncia para o continente sul-americano \u00e9 pequena. Mas, na pr\u00e1tica, a viagem \u00e9 longa. \u00c9 um voo por semana, que parte do Chile. Assim, quem sai da Argentina tem que seguir primeiro para Santiago. Quase oito horas depois, chega-se ao destino. A catedral \u00e9 anglicana. O pastor prega em ingl\u00eas, a l\u00edngua oficial, apesar de o espanhol constar do curr\u00edculo escolar. Os jovens entre 16 e 17 anos podem ir para a Inglaterra cursar uma faculdade. Tudo por conta do governo brit\u00e2nico. S\u00e3o 3 mil habitantes, 62 nacionalidades, mas s\u00f3 29 argentinos </p> Ocupadas pelos brit\u00e2nicos a partir da d\u00e9cada de 1830, ainda hoje, como mostra a reportagem, as ilhas mencionadas s\u00e3o alvo de disputas entre Reino Unido e Argentina.<br><br> A pol\u00eamica sobre o controle dessas ilhas \u00e9 acentuada, na atualidade, pela seguinte caracter\u00edstica da sociedade local:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "sistema universit\u00e1rio desenvolvido<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "mercado consumidor urbano expressivo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "rede de transporte prop\u00edcia \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "topografia plana favor\u00e1vel \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366724\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-037.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A agricultura norte-americana \u00e9 organizada de acordo com o modelo empresarial, o que torna o espa\u00e7o agropecu\u00e1rio do pa\u00eds fortemente vinculado \u00e0 l\u00f3gica econ\u00f4mica.<br><br> O principal fator locacional que explica a posi\u00e7\u00e3o do Dairy Belt \u00e9 a presen\u00e7a de:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "intera\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00e3o fabril e moderniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o entre equil\u00edbrio ambiental e amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "compatibiliza\u00e7\u00e3o entre controle da polui\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das estruturas vi\u00e1rias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "equipara\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento do setor de servi\u00e7os e expans\u00e3o das \u00e1reas de lazer", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366725\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-038.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os textos referem-se a duas transforma\u00e7\u00f5es na cidade do Rio de Janeiro nos \u00faltimos sessenta anos: a constru\u00e7\u00e3o do viaduto da Perimetral, na d\u00e9cada de 1950, e, na atualidade, sua demoli\u00e7\u00e3o parcial, prevista nas obras do projeto Porto Maravilha.<br><br>Esses dois momentos evidenciam a seguinte mudan\u00e7a nas pol\u00edticas de planejamento urbano:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "China<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fran\u00e7a<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Holanda<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Argentina", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366726\" class=\"texto_associado_questao\">A propor\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e a superf\u00edcie territorial \u00e9 um dos elementos que define a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e espa\u00e7o. Observe os dados informados abaixo:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-039.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> De acordo com a tabela, o pa\u00eds mais povoado \u00e9 a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o de custos de produ\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria aliment\u00edcia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o do suprimento de insumos para o setor industrial de base<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de unidades fabris do segmento de bens de consumo dur\u00e1veis<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do mercado consumidor para as manufaturas de bens n\u00e3o dur\u00e1veis", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366727\" class=\"texto_associado_questao\">Nos \u00faltimos anos, registrou-se crescimento das trocas comerciais entre a China e a \u00c1frica Subsaariana. Observe o gr\u00e1fico: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-041.jpg\" class=\"resize-img\"><br> </p> Com base na an\u00e1lise do gr\u00e1fico e considerando as caracter\u00edsticas das regi\u00f5es envolvidas, a amplia\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o sino-africana est\u00e1 associada, principalmente, \u00e0 seguinte estrat\u00e9gia econ\u00f4mica da China:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "extens\u00e3o territorial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "miscigena\u00e7\u00e3o racial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "assimila\u00e7\u00e3o cultural<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "dispers\u00e3o populacional", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A despeito da diversidade e das dist\u00e2ncias regionais, um fen\u00f4meno \u00e9 sempre mencionado quando se trata do Brasil: uma \u00fanica l\u00edngua oficial, o portugu\u00eas, \u00e9 reconhecida em todo pa\u00eds. Mas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica falada. Estima-se que, antes da coloniza\u00e7\u00e3o pelos europeus, falavam-se cerca de 1.200 l\u00ednguas ind\u00edgenas no pa\u00eds. Hoje, restam 181 l\u00ednguas faladas por povos ind\u00edgenas.<br><br>A realidade sociolingu\u00edstica no Brasil atual resultou de um conjunto variado de experi\u00eancias hist\u00f3ricas. <br><br>No contexto das heran\u00e7as da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, a situa\u00e7\u00e3o atual das l\u00ednguas ind\u00edgenas, apresentada no texto, decorre diretamente do seguinte fator:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "158<sup>o</sup>Leste<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "158<sup>o</sup>Oeste<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "162<sup>o</sup>Leste<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "162<sup>o</sup>Oeste", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366729\" class=\"texto_associado_questao\">De acordo com as anota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio de bordo, presume-se que o padre Caspar calculou sua localiza\u00e7\u00e3o a partir do meridiano que passa sobre a Ilha do Ferro, 18\u00ba a oeste de Greenwich. Para ele, seu navio estava no meridiano 180\u00ba<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-042.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O romance <i>A ilha do dia anterior</i>, de Umberto Eco, conta a hist\u00f3ria de um nobre europeu e de um padre, chamado Caspar, que participaram de duas expedi\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas em meados do s\u00e9culo XVII. O objetivo das expedi\u00e7\u00f5es era tornar preciso o c\u00e1lculo das longitudes.<br><br>Tendo como refer\u00eancia o meridiano de Greenwich, a longitude do navio do padre Caspar corresponde a:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "fluxos de migrantes da regi\u00e3o Sul para outras regi\u00f5es<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "filiais de ind\u00fastrias ga\u00fachas e paranaenses dispersas pelo pa\u00eds<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "redes de transporte rodovi\u00e1rio com origem nos estados sulistas<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "matrizes de bancos curitibanos e porto-alegrenses e ag\u00eancias em outros estados", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366730\" class=\"texto_associado_questao\">A an\u00e1lise das \u00e1reas de influ\u00eancia das metr\u00f3poles permite identificar caracter\u00edsticas atuais da rede urbana nacional, como \u00e9 o caso da descontinuidade espacial da polariza\u00e7\u00e3o exercida por um centro urbano e a superposi\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas de influ\u00eancia das cidades. Um exemplo pode ser observado no mapa ao lado, no caso das \u00e1reas polarizadas por Curitiba e por Porto Alegre.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-043.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A descontinuidade espacial das \u00e1reas de influ\u00eancia dessas duas metr\u00f3poles meridionais tem como principal explica\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da natalidade, estabelecida pela maior expectativa de vida<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o da mortalidade, provocada pelo envelhecimento dos grupos et\u00e1rios<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "deslocamento populacional, condicionado pelas disparidades socioecon\u00f4micas<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "demanda por m\u00e3o de obra qualificada, favorecida por pol\u00edticas governamentais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366731\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-044.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A despeito das taxas de fecundidade apresentadas, a estabilidade demogr\u00e1fica, projetada para v\u00e1rios pa\u00edses desenvolvidos em 2050, baseia-se em fen\u00f4menos atuais, com destaque para:"}, {"year": " 2012", "answers": [{"answer_text": "matriz el\u00e9trica limpa<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "perfil clim\u00e1tico favor\u00e1vel<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "densidade demogr\u00e1fica reduzida<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvimento tecnol\u00f3gico avan\u00e7ado", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366732\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2012/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-045.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A amplia\u00e7\u00e3o do uso de fontes de energia renov\u00e1veis e n\u00e3o poluentes representa uma das principais esperan\u00e7as para a redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais sobre o planeta. <br><br>Considerando os gr\u00e1ficos, a distribui\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o instalada das energias e\u00f3lica e fotovoltaica \u00e9 explicada sobretudo pela seguinte caracter\u00edstica dos pa\u00edses que mais as utilizam:"}]