[{"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "espa\u00e7o virtual", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00f3 se eu falhar", "is_correct": false}, {"answer_text": "rede antissocial", "is_correct": true}, {"answer_text": "opini\u00f5es sem no\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581291\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img1.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> No di\u00e1logo das personagens da tira, h\u00e1 mais de uma ocorr\u00eancia de paradoxo, ou seja, uma combina\u00e7\u00e3o de termos ou express\u00f5es que se contradizem. <br><br>O melhor exemplo de paradoxo presente na fala de Joana \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "frases de tom exclamativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "palavras de sentido negativo", "is_correct": true}, {"answer_text": "elementos de caracteriza\u00e7\u00e3o sucinta", "is_correct": false}, {"answer_text": "retic\u00eancias de fun\u00e7\u00e3o complementar", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581292\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img2.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Ao descrever sua cria\u00e7\u00e3o, Joana expressa uma opini\u00e3o cr\u00edtica acerca das redes sociais existentes. Essa cr\u00edtica \u00e9 refor\u00e7ada, nas falas da personagem, principalmente pelo uso de:"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "ironia", "is_correct": false}, {"answer_text": "designa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "verossimilhan\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "intertextualidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581293\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img3.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">N\u00e3o era um p\u00e1ssaro nem um avi\u00e3o</span>. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 1) </p><p>A primeira frase do texto remete \u00e0s perguntas feitas por personagens que observavam intrigados o voo do Super-homem em suas muitas hist\u00f3rias: <span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-style: italic;\">\u00c9 um p\u00e1ssaro? \u00c9 um avi\u00e3o? N\u00e3o! \u00c9 o Super-homem!</span> </span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span>Essa primeira frase configura um recurso da linguagem conhecido como:</p>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "O verdadeiro Superman era um pacato contador passando f\u00e9rias num<em>resort</em>ao norte de Nova York. (<em>l.</em>1-2)", "is_correct": false}, {"answer_text": "L\u00e1 mesmo, pediu para desenhar o mo\u00e7o que serviria de modelo para os quadrinhos dali em diante. (<em>l.</em>5-6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nos gibis, oscilou entre mais e menos sarado. (<em>l.</em>9)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Weiss cresceu comparando o rosto do pai ao desenho pendurado na sala de casa. (<em>l.</em>13)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581294\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img4.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Ao longo da reportagem, observa-se o uso de uma linguagem informal, registro que estaria mais pr\u00f3ximo do usado pelo leitor. <br><br>Um claro exemplo desse registro informal da linguagem est\u00e1 em:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "t\u00eam autoridade para tratar do assunto", "is_correct": true}, {"answer_text": "revelam verdades para impactar o p\u00fablico", "is_correct": false}, {"answer_text": "prop\u00f5em maneiras para imortalizar o her\u00f3i", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresentam opini\u00f5es para expor contradi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581295\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img5.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O autor do texto recorre a depoimentos e falas de entrevistados, o que confere credibilidade \u00e0 reportagem. <br><br>Essa credibilidade se deve \u00e0 seguinte caracter\u00edstica dos entrevistados:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "ant\u00edtese", "is_correct": true}, {"answer_text": "par\u00f3dia", "is_correct": false}, {"answer_text": "dedu\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581296\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img6.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> \u201c<em>Desde pequeno eu sabia que Superman n\u00e3o existia. Mas tamb\u00e9m sabia que meu pai era o verdadeiro Superman</em>\" (<em>l.</em> 11-12) <br><br>Essas frases foram ditas, em tom de brincadeira, pelo filho do homem que inspirou o desenho do personagem. <br><br>O tom de brincadeira \u00e9 constru\u00eddo sobre um elemento lingu\u00edstico que pode ser considerado como:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "vocativo", "is_correct": true}, {"answer_text": "narrativa", "is_correct": false}, {"answer_text": "confiss\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "argumenta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581297\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img7.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O conto de Moacyr Scliar adota a forma de uma carta, g\u00eanero que tem conven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Uma das marcas que permitem associar esse texto a uma carta \u00e9 a presen\u00e7a de:"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Que horror, Matilda. (<em>l.</em>8)", "is_correct": false}, {"answer_text": "A tecnologia de um pa\u00eds que, afinal, deu ao mundo a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. (<em>l.</em>10)", "is_correct": false}, {"answer_text": "tem que matar esses vagabundos. (<em>l.</em>25)", "is_correct": true}, {"answer_text": "L\u00e1 ningu\u00e9m usa casimira. (<em>l.</em>31)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581298\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img8.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Apesar de enunciado em primeira pessoa, o texto inclui, impl\u00edcita ou explicitamente, outras vozes. <br><br>Um exemplo da presen\u00e7a expl\u00edcita da fala de outro personagem no texto \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "grada\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambiguidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581299\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img9.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>para lhe transmitir aquilo que a <u>contrariedade</u> (para n\u00e3o falar <u>indigna\u00e7\u00e3o</u>) me impediu de dizer de viva voz.</strong> (l. 1-2)<br><br>Na sequ\u00eancia em que se encontram, as palavras grifadas configuram o seguinte recurso:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "desfazer a certeza de que a fala \u00e9 impensada", "is_correct": false}, {"answer_text": "amenizar o choque que a indaga\u00e7\u00e3o pode trazer", "is_correct": true}, {"answer_text": "reiterar a ideia de que o presente \u00e9 equivocado", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfatizar o realismo que o remetente quer mostrar", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581300\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img10.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>Ele est\u00e1 fazendo noventa anos. \u00c9 uma idade respeit\u00e1vel, e n\u00e3o s\u00e3o muitos que chegam l\u00e1, mas \u2212 quanto tempo ele pode ainda viver?</strong> (<em>l.</em> 14-15) <br><br>No contexto, a pergunta feita pelo narrador est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 informa\u00e7\u00e3o acerca da idade do pai de Matilda. <br><br>No entanto, entre a informa\u00e7\u00e3o e a pergunta, o narrador enuncia duas pondera\u00e7\u00f5es que possuem a fun\u00e7\u00e3o de:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "tratam de assuntos banais", "is_correct": false}, {"answer_text": "reprimem pessoas desatentas", "is_correct": false}, {"answer_text": "discutem \u00e9tica de espectadores", "is_correct": false}, {"answer_text": "falam em momento inapropriado", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581301\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img11.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O texto \u00e9 centrado na express\u00e3o onomatopaica <strong>blablabl\u00e1</strong>, que normalmente se escreve no lugar de uma longa fala irrelevante. A autora, no entanto, lhe empresta outro sentido e outra fun\u00e7\u00e3o. <br><br>No texto, a express\u00e3o <strong>os blablabl\u00e1s</strong> se refere \u00e0queles que:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "met\u00e1fora", "is_correct": false}, {"answer_text": "hip\u00e9rbole", "is_correct": false}, {"answer_text": "eufemismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "meton\u00edmia", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581302\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img12.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>No cinema, s\u00f3 quem fala s\u00e3o os atores do filme. N\u00f3s calamos para que eles possam falar. Nossa vida cala para que outra fale.</strong> (<em>l.</em> 19-20) <br><br>O trecho acima usa uma figura de linguagem chamada de:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Isso foi o cinema.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Isso ser\u00e1 o cinema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Isso tem sido o cinema.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Isso teria sido o cinema.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581303\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img13.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>Isso era cinema.</strong> (<em>l.</em> 21) <br><br>O verbo assume, nesta frase, o sentido espec\u00edfico de indicar um estado de coisas que durava. No entanto, ele assume o sentido espec\u00edfico de indicar uma mudan\u00e7a sem retorno na seguinte reescritura:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "indutivo", "is_correct": false}, {"answer_text": "dial\u00e9tico", "is_correct": false}, {"answer_text": "dedutivo", "is_correct": true}, {"answer_text": "comparativo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581304\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img14.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>ler nos faz mais felizes. \u00c9 um caminho para o autoconhecimento, e o exerc\u00edcio constante de autoconhecimento \u00e9 um caminho para a felicidade.</strong> (<em>l.</em> 5-6) <br><br>Neste argumento, Rodrigo Lacerda formula uma premissa geral e uma premissa particular, para relacion\u00e1-las na conclus\u00e3o. <br><br>Essa estrutura caracteriza o argumento como:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "racional para emocional", "is_correct": false}, {"answer_text": "abstrato para concreto", "is_correct": false}, {"answer_text": "factual para ficcional", "is_correct": false}, {"answer_text": "individual para social", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581305\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img15.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Os tr\u00eas benef\u00edcios fundamentais da leitura apresentados no texto s\u00e3o listados numa determinada ordem. <br><br>Essa ordem mostra uma organiza\u00e7\u00e3o na seguinte dire\u00e7\u00e3o:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "A vida, tamb\u00e9m no plano individual, \u00e9 mais intensa na busca. (<em>l.</em>6-7)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os livros propiciam ao leitor um ponto de vista privilegiado, de onde observa conflitos de interesses. (<em>l.</em>17-18)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Tendem a ganhar forma, ent\u00e3o, princ\u00edpios de \u201chonestidade\", \u201chonra\", \u201cjusti\u00e7a\" e \u201cgenerosidade\". (<em>l.</em>19-20)", "is_correct": false}, {"answer_text": "construir\u00edamos uma sociedade menos injusta, se educ\u00e1ssemos melhor os nossos esp\u00edritos; (<em>l. </em>22-23)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581306\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img16.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O texto do escritor Rodrigo Lacerda sugere que, por meio da literatura, o leitor pode acompanhar perspectivas diferentes da pr\u00f3pria. <br><br>O trecho que explicita o contato do leitor com perspectivas distintas \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "parody", "is_correct": false}, {"answer_text": "summary", "is_correct": false}, {"answer_text": "quotation", "is_correct": true}, {"answer_text": "paraphrase", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581307\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img17.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> \u201c<strong>Peace without a voice is no peace but fear</strong>\" (title) is a line from the song <strong>A paz que eu n\u00e3o quero</strong>, by the Brazilian band O Rappa. This line is an example of intertextuality. The resource used by the author that signals this process of intertextuality is:"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "I was born a year after the military coup in Brazil. (<em>l.</em>1)", "is_correct": false}, {"answer_text": "I had no clue of what was going on in my country. (<em>l.</em>2-3)", "is_correct": true}, {"answer_text": "all the media were completely censored at that time. (<em>l.</em>5)", "is_correct": false}, {"answer_text": "a cake recipe in the middle of the news never really caught my attention. (<em>l.</em>6-7)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581308\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img18.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Besides describing the effect of the Brazilian political situation on the media, the first paragraph also mentions that the author had no idea of this situation at the time. <br><br>The author's complete lack of knowledge is best established by means of the following sentence:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "inflict torture", "is_correct": false}, {"answer_text": "resist change", "is_correct": false}, {"answer_text": "overcome failure", "is_correct": false}, {"answer_text": "avoid repression", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581309\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img19.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> According to the author, Chico Buarque de Holanda was an expert in the art of writing songs with double meanings. <br><br>He did that with the following aim:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "It appears to be a samba about a lover's quarrel, therefore it was a sharp critique of the authoritarian regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As long as it appears to be a samba about a lover's quarrel, it was a sharp critique of the authoritarian regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "It appears to be a samba about a lover's quarrel, because it was a sharp critique of the authoritarian regime.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Even though it appears to be a samba about a lover's quarrel, it was a sharp critique of the authoritarian regime.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581310\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img20.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <strong>At first sight, it appears to be a samba about a lover's quarrel. Actually, it was a sharp critique of the authoritarian regime</strong> (<em>l. </em>27-28)<br><br> If the two sentences above are rewritten as one, the result is:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "letras", "is_correct": true}, {"answer_text": "poesias", "is_correct": false}, {"answer_text": "m\u00fasicas", "is_correct": false}, {"answer_text": "melodias", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-581311\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img21.png\" style=\"width: 556px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> The context often helps if one needs to guess the meaning of an unknown word. For example, the word <strong>lyrics</strong> appears in three sentences from the text:<br><br><strong>although the lyrics didn't make much sense to me:</strong> (<em>l.</em> 10) <br><br><strong>His clever lyrics were often approved by the censors,</strong> (<em>l.</em> 24-25) <br><br><strong>Nowadays, the lyrics are explicit</strong> (<em>l.</em> 34) <br><br>Based on these examples,<strong>lyrics</strong> is translated as:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img26.png\" style=\"width: 156px;\" rel=\"width: 156px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img27.png\" style=\"width: 157px;\" rel=\"width: 157px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img28.png\" style=\"width: 158px;\" rel=\"width: 158px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img29.png\" style=\"width: 154px;\" rel=\"width: 154px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um quadrado ABCD de centro O est\u00e1 situado sobre um plano \u03b1. Esse plano cont\u00e9m o segmento OV, perpendicular a BC, conforme ilustra a imagem:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img24.png\" style=\"width: 264px;\" rel=\"width: 264px;\"><br><br>Admita a rota\u00e7\u00e3o de centro O do segmento OV em um plano perpendicular ao plano \u03b1, como se observa nas imagens:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img25.png\" style=\"width: 563px;\" rel=\"width: 563px;\"><br><br>Considere as seguintes informa\u00e7\u00f5es:<br><br>\u2022 o lado do quadrado ABCD e o segmento OV medem 1 metro;<br><br>\u2022 a rota\u00e7\u00e3o do segmento OV \u00e9 de <em>x</em> radianos, sendo 0 < <em>x</em> \u2264 \u03c0/2;<br><br>\u2022 <em>x</em> corresponde ao \u00e2ngulo formado pelo segmento OV e o plano \u03b1;<br><br>\u2022 o volume da pir\u00e2mide ABCDV, em metros c\u00fabicos, \u00e9 igual a <em>y</em>.<br><br>O gr\u00e1fico que melhor representa o volume <em>y</em> da pir\u00e2mide, em m3, em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo <em>x</em>, em radianos, \u00e9:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "5", "is_correct": true}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na figura a seguir, est\u00e3o representados o tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo ABC e os ret\u00e2ngulos semelhantes I, II e III, de alturas h1 , h2 e h3 respectivamente proporcionais \u00e0s bases <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img30.png\" style=\"width: 58px;\" rel=\"width: 58px;\">e <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img31.png\" style=\"width: 20px;\" rel=\"width: 20px;\">.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img32.png\" style=\"width: 262px;\" rel=\"width: 262px;\"><br><br>Se AC = 4m e AB = 3m, a raz\u00e3o 4h2 + 3h3/h1 \u00e9 igual a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "3\u221a5", "is_correct": true}, {"answer_text": "6\u221a2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O gr\u00e1fico abaixo mostra o segmento de reta AB, sobre o qual um ponto C (p, q) se desloca de A at\u00e9 B (3, 0).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img34.png\" style=\"width: 218px;\" rel=\"width: 218px;\"><br><br>O produto das dist\u00e2ncias do ponto C aos eixos coordenados \u00e9 vari\u00e1vel e tem valor m\u00e1ximo igual a 4,5.<br><br> O comprimento do segmento AB corresponde a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "domingo", "is_correct": false}, {"answer_text": "segunda-feira", "is_correct": false}, {"answer_text": "quarta-feira", "is_correct": false}, {"answer_text": "quinta-feira", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Para saber o dia da semana em que uma pessoa nasceu, podem-se utilizar os procedimentos a seguir. <br><br>1. Identifique, na data de nascimento, o dia D e o m\u00eas M, cada um com dois algarismos, e o ano A, com quatro algarismos. <br><br>2. Determine o n\u00famero N de dias decorridos de 1\u00ba de janeiro at\u00e9 D/M. <br><br>3. Calcule Y, que representa o maior valor inteiro que n\u00e3o supera A - 1/4. <br><br>4. Calcule a soma S = A + N + Y. <br><br>5.Obtenha X, que corresponde ao resto da divis\u00e3o de S por 7. <br><br>6. Conhecendo X, consulte a tabela:<br><br> <strong>X Dia da semana correspondente</strong><br><br> 0 sexta-feira <br><br> 1 s\u00e1bado <br><br> 2 domingo <br><br> 3 segunda-feira <br><br> 4 ter\u00e7a-feira <br><br> 5 quarta-feira <br><br> 6 quinta-feira<br><br>O dia da semana referente a um nascimento ocorrido em 16/05/1963 \u00e9:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": true}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um nanotubo \u00e9 uma estrutura cil\u00edndrica microsc\u00f3pica formada apenas por \u00e1tomos de carbono com hibrida\u00e7\u00e3o sp<sup>2</sup> . <br><br>O esquema abaixo representa um corte lateral de um nanotubo. Cada esfera corresponde ao n\u00facleo de um \u00e1tomo e cada tra\u00e7o a uma liga\u00e7\u00e3o entre carbonos. N\u00e3o est\u00e3o indicadas no esquema as liga\u00e7\u00f5es do tipo pi.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img35.png\" style=\"width: 216px;\" rel=\"width: 216px;\"><br><br>O n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es duplas realizadas por \u00e1tomo em um nanotubo corresponde a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "direcional", "is_correct": false}, {"answer_text": "disruptiva", "is_correct": true}, {"answer_text": "qualitativa", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabilizadora", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os indiv\u00edduos de uma determinada esp\u00e9cie de peixe, bem adaptada a seu ambiente, podem ser classificados, quanto ao tamanho, em tr\u00eas grupos: pequenos, m\u00e9dios e grandes. O grupo mais numeroso corresponde ao que apresenta fen\u00f3tipo m\u00e9dio. <br><br>Considere a introdu\u00e7\u00e3o de um predador desses peixes no ambiente. Ao longo do tempo, os indiv\u00edduos do grupo m\u00e9dio passam a ser os menos numerosos, pois os peixes de tamanho menor conseguem defender-se do predador escondendo-se nas tocas, enquanto os de maior tamanho, mais fortes, n\u00e3o s\u00e3o atacados pela esp\u00e9cie predadora. <br><br>As altera\u00e7\u00f5es descritas exemplificam o tipo de sele\u00e7\u00e3o denominado:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": true}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em um longo trecho retil\u00edneo de uma estrada, um autom\u00f3vel se desloca a 80 km/h e um caminh\u00e3o a 60 km/h, ambos no mesmo sentido e em movimento uniforme. Em determinado instante, o autom\u00f3vel encontra-se 60 km atr\u00e1s do caminh\u00e3o. <br><br>O intervalo de tempo, em horas, necess\u00e1rio para que o autom\u00f3vel alcance o caminh\u00e3o \u00e9 cerca de:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "20", "is_correct": false}, {"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "40", "is_correct": true}, {"answer_text": "60", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe na tabela os valores das temperaturas dos pontos cr\u00edticos de fus\u00e3o e de ebuli\u00e7\u00e3o, respectivamente, do gelo e da \u00e1gua, \u00e0 press\u00e3o de 1 atm, nas escalas Celsius e Kelvin.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img36.amazonaws.com/images/provas/45802/33.jpg\"><br><br><br>Considere que, no intervalo de temperatura entre os pontos cr\u00edticos do gelo e da \u00e1gua, o merc\u00fario em um term\u00f4metro apresenta uma dilata\u00e7\u00e3o linear. <br><br>Nesse term\u00f4metro, o valor na escala Celsius correspondente \u00e0 temperatura de 313 K \u00e9 igual a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": true}, {"answer_text": "9", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma forma de identificar a estabilidade de um \u00e1tomo de qualquer elemento qu\u00edmico consiste em relacionar seu n\u00famero de pr\u00f3tons com seu n\u00famero de n\u00eautrons em um gr\u00e1fico denominado diagrama de estabilidade, mostrado a seguir.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img37.png\" style=\"width: 481px;\" rel=\"width: 481px;\"><br><br>S\u00e3o considerados est\u00e1veis os \u00e1tomos cuja interse\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de pr\u00f3tons e o de n\u00eautrons se encontra dentro da zona de estabilidade mostrada no gr\u00e1fico. <br><br>Verifica-se, com base no diagrama, que o menor n\u00famero de massa de um is\u00f3topo est\u00e1vel de um metal \u00e9 igual a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "algas e bact\u00e9rias", "is_correct": true}, {"answer_text": "plantas e bact\u00e9rias", "is_correct": false}, {"answer_text": "algas e microcrust\u00e1ceos", "is_correct": false}, {"answer_text": "plantas e microcrust\u00e1ceos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Com as chuvas intensas que ca\u00edram na cidade do Rio de Janeiro em mar\u00e7o de 2013, grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica se depositou na lagoa Rodrigo de Freitas. O consumo biol\u00f3gico desse material contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o a zero do n\u00edvel de g\u00e1s oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, provocando a mortandade dos peixes.<br><br>Os dois principais grupos de seres vivos envolvidos no processo de diminui\u00e7\u00e3o da taxa de oxig\u00eanio dispon\u00edvel s\u00e3o:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "24,8", "is_correct": false}, {"answer_text": "49,6", "is_correct": true}, {"answer_text": "74,4", "is_correct": false}, {"answer_text": "99,2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Com as chuvas intensas que ca\u00edram na cidade do Rio de Janeiro em mar\u00e7o de 2013, grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica se depositou na lagoa Rodrigo de Freitas. O consumo biol\u00f3gico desse material contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o a zero do n\u00edvel de g\u00e1s oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, provocando a mortandade dos peixes.<br><br>O volume m\u00e9dio de \u00e1gua na lagoa \u00e9 igual a 6,2 x 10<sup>6</sup> L. Imediatamente antes de ocorrer a mortandade dos peixes, a concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua correspondia a 2,5 x 10<sup>-4 </sup> mol.L<sup>-1</sup> . <br><br>Ao final da mortandade, a quantidade consumida, em quilogramas, de g\u00e1s oxig\u00eanio dissolvido foi igual a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "hol\u00e2ndrica", "is_correct": false}, {"answer_text": "pleiotr\u00f3pica", "is_correct": false}, {"answer_text": "mitocondrial", "is_correct": false}, {"answer_text": "autoss\u00f4mica", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Analisando-se a genealogia das fam\u00edlias Alfa e Beta, observa-se que na fam\u00edlia Alfa apenas a m\u00e3e tem cabelos azuis, enquanto na fam\u00edlia Beta todos t\u00eam cabelos dessa cor.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img38.png\" style=\"width: 446px;\" rel=\"width: 446px;\"><br><br>Admita que a caracter\u00edstica cabelo azul siga os princ\u00edpios descritos por Mendel para transmiss\u00e3o dos genes. <br><br>Com base nas genealogias apresentadas, a heran\u00e7a gen\u00e9tica para cor azul do cabelo \u00e9 classificada como:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "12", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}, {"answer_text": "18", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma das t\u00e9cnicas empregadas para separar uma mistura gasosa de CO<sub>2</sub> e CH<sub>4</sub> consiste em faz\u00ea-la passar por uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de Ba(OH)<sub>2</sub> . <br><br>Uma amostra dessa mistura gasosa, com volume total de 30 L, sob temperatura de 27 \u00baC e press\u00e3o de 1 atm, ao reagir com a solu\u00e7\u00e3o aquosa de Ba(OH)<sub>2</sub> , produz a precipita\u00e7\u00e3o de 98,5 g de BaCO<sub>3</sub> . A fra\u00e7\u00e3o gasosa remanescente, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e press\u00e3o, cont\u00e9m apenas CH<sub>4</sub> . O volume, em litros, de CH<sub>4 </sub> remanescente \u00e9 igual a:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "f\u00edgado", "is_correct": false}, {"answer_text": "jejuno", "is_correct": false}, {"answer_text": "p\u00e2ncreas", "is_correct": true}, {"answer_text": "est\u00f4mago", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Lipases s\u00e3o enzimas relacionadas \u00e0 digest\u00e3o dos lip\u00eddios, nutrientes que, em excesso, levam ao aumento da massa corporal. Certos medicamentos para combate \u00e0 obesidade agem inibindo essas enzimas. Assim, como n\u00e3o h\u00e1 digest\u00e3o de parte da gordura ingerida, h\u00e1 menor absor\u00e7\u00e3o desses nutrientes, contribuindo para o controle do peso. <br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, conclui-se que tais medicamentos agem principalmente sobre as enzimas produzidas pelo seguinte \u00f3rg\u00e3o:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "0,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O corpo de um aspirador de p\u00f3 tem massa igual a 2,0 kg. Ao utiliz\u00e1-lo, durante um dado intervalo de tempo, uma pessoa faz um esfor\u00e7o sobre o tubo 1 que resulta em uma for\u00e7a de intensidade constante igual a 4,0 N aplicada ao corpo do aspirador. A dire\u00e7\u00e3o dessa for\u00e7a \u00e9 paralela ao tubo 2, cuja inclina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao solo \u00e9 igual a 60\u00ba, e puxa o corpo do aspirador para perto da pessoa.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img39.png\" style=\"width: 293px;\" rel=\"width: 293px;\"><br><br>Considere sen 60\u00ba = 0,87, cos 60\u00ba = 0,5 e tamb\u00e9m que o corpo do aspirador se move sem atrito. Durante esse intervalo de tempo, a acelera\u00e7\u00e3o do corpo do aspirador, em m/s<sup>2</sup> , equivale a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "fruto, semente e mitoc\u00f4ndria", "is_correct": false}, {"answer_text": "vaso condutor, cut\u00edcula e est\u00f4mato", "is_correct": true}, {"answer_text": "membrana celular, cloroplasto e raiz", "is_correct": false}, {"answer_text": "meristema apical, parede celular e flor", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do ambiente terrestre, houve grande diversifica\u00e7\u00e3o das plantas, gra\u00e7as ao surgimento de caracter\u00edsticas vantajosas \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o, que permitiram a sobreviv\u00eancia e a reprodu\u00e7\u00e3o em terra firme. <br><br>As estruturas correspondentes a adapta\u00e7\u00f5es evolutivas exclusivas das plantas, que contribu\u00edram para seu desenvolvimento e diversifica\u00e7\u00e3o no <em>habitat</em> terrestre, est\u00e3o indicadas em:<br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "7/9", "is_correct": false}, {"answer_text": "14/15", "is_correct": false}, {"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "7/6", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Cinco resistores de mesma resist\u00eancia R est\u00e3o conectados \u00e0 bateria ideal E de um autom\u00f3vel, conforme mostra o esquema:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img40.png\" style=\"width: 352px;\" rel=\"width: 352px;\"><br><br>Inicialmente, a bateria fornece ao circuito uma pot\u00eancia P<sub>I </sub>. Ao estabelecer um curto-circuito entre os pontos M e N, a pot\u00eancia fornecida \u00e9 igual a P<sub>F</sub>.<br><br>A raz\u00e3o P<sub>F</sub>/P<sub>I</sub><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "cadeia", "is_correct": false}, {"answer_text": "fun\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "posi\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "compensa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em uma das etapas do ciclo de Krebs, a enzima aconitase catalisa a isomeriza\u00e7\u00e3o de citrato em isocitrato, de acordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img41.png\" style=\"width: 391px;\" rel=\"width: 391px;\"><br><br>A isomeria plana que ocorre entre o citrato e o isocitrato \u00e9 denominada de:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img43.png\" style=\"width: 113px;\" rel=\"width: 113px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img44.png\" style=\"width: 116px;\" rel=\"width: 116px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img45.png\" style=\"width: 118px;\" rel=\"width: 118px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img46.png\" style=\"width: 117px;\" rel=\"width: 117px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A figura abaixo ilustra uma ferramenta utilizada para apertar ou desapertar determinadas pe\u00e7as met\u00e1licas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img42.png\" style=\"width: 258px;\" rel=\"width: 258px;\"><br><br>Para apertar uma pe\u00e7a, aplicando-se a menor intensidade de for\u00e7a poss\u00edvel, essa ferramenta deve ser segurada de acordo com o esquema indicado em:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "controle de natalidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "branqueamento da popula\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "equil\u00edbrio entre faixas et\u00e1rias", "is_correct": false}, {"answer_text": "segrega\u00e7\u00e3o dos grupos \u00e9tnicos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img47.png\" style=\"width: 274px;\" rel=\"width: 274px;\"><br><br> \u201cA reden\u00e7\u00e3o de Cam\" (1895), de Modesto Brocos y Gomes<br><br> <strong>itaucultural.org.br</strong><br><br>No I Congresso Mundial das Ra\u00e7as, ocorrido em Londres em 1911, o m\u00e9dico Jo\u00e3o Baptista de Lacerda ilustrou suas reflex\u00f5es sobre a sociedade brasileira analisando a tela \u201cA reden\u00e7\u00e3o de Cam\", que retrata tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de uma fam\u00edlia. <br><br>Essa pintura foi utilizada na \u00e9poca para indicar a seguinte tend\u00eancia demogr\u00e1fica no Brasil:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "\u00e1rabe - regi\u00f5es ocupadas pela \u00cdndia", "is_correct": false}, {"answer_text": "esloveno - distritos anexados pela S\u00e9rvia", "is_correct": false}, {"answer_text": "palestino - territ\u00f3rios controlados por Israel", "is_correct": true}, {"answer_text": "afeg\u00e3o - prov\u00edncias dominadas pelo Paquist\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos (ONU, 1948) conta hoje com a ades\u00e3o da maioria dos estados-nacionais. O conte\u00fado desse documento, no entanto, permanece como um ideal a ser alcan\u00e7ado. Observe o que est\u00e1 disposto em seu artigo XV:<br><br> 1. Toda pessoa tem direito a uma nacionalidade.<br><br> 2. Ningu\u00e9m ser\u00e1 arbitrariamente privado de sua nacionalidade, nem <br><br> do direito de mudar de nacionalidade. <br><br> <strong>portal.mj.gov.br</strong><br><br>Desde a d\u00e9cada de 1960, em virtude de conflitos, o direito expresso nesse artigo vem sendo sonegado \u00e0 maior parte da popula\u00e7\u00e3o pertencente ao seguinte povo e respectivo recorte espacial:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "pagamentos de licen\u00e7as", "is_correct": true}, {"answer_text": "capitais para especula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "compensa\u00e7\u00f5es de impostos", "is_correct": false}, {"answer_text": "investimentos em infraestrutura", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img48.png\" style=\"width: 551px;\" rel=\"width: 551px;\"><br><br>A distribui\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica entre os pa\u00edses, parcialmente apresentada no mapa, \u00e9 um dos fatores que explicam as desigualdades socioecon\u00f4micas entre as na\u00e7\u00f5es. Pela import\u00e2ncia do mercado consumidor norte-americano, quase todos os produtos ou tecnologias relevantes desenvolvidos no mundo s\u00e3o registrados nesse pa\u00eds. <br><br>Um resultado dessa espacialidade diferenciada \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um grande fluxo financeiro internacional para as empresas dos pa\u00edses desenvolvidos. <br><br>Esse fluxo est\u00e1 mais adequadamente associado a:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Oriente M\u00e9dio", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1sia Meridional", "is_correct": false}, {"answer_text": "Am\u00e9rica Andina", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1frica Subsaariana", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img49.png\" style=\"width: 613px;\" rel=\"width: 613px;\"><br><br>O \u00cdndice de Pobreza em \u00c1gua \u00e9 um indicador criado com a finalidade de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e as caracter\u00edsticas do meio natural e de cada sociedade. <br><br>Com base no mapa, a maior presen\u00e7a de pa\u00edses em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica quanto ao acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel est\u00e1 no subcontinente denominado:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "fordismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "trabalhismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "corporativismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "neoliberalismo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O que unia toda a oposi\u00e7\u00e3o ao programa de Margaret Thatcher era uma suspeita de que a filha do merceeiro estava determinada a monetarizar o valor humano, de que ela n\u00e3o tinha cora\u00e7\u00e3o. Mas, se os leitores de hoje voltassem no tempo at\u00e9 o fim dos anos 70, poderiam ficar irritados ao descobrir que a programa\u00e7\u00e3o da TV do dia seguinte era um segredo de Estado que n\u00e3o se compartilhava com os jornais. Thatcher transformou de tal maneira a vida cotidiana que hoje mal nos damos conta.<br><br><strong> Ian McEwan Adaptado de <em>Folha de S\u00e3o Paulo</em>, 1 14/04/201 13</strong>.<br><br>A morte de Margaret Thatcher, em abril de 2013, ocasionou muitos debates na imprensa acerca de suas a\u00e7\u00f5es como primeira-ministra do Reino Unido entre 1979 e 1990, como exemplifica o texto. <br><br>No contexto internacional da \u00e9poca, a pol\u00edtica econ\u00f4mica da governante brit\u00e2nica foi associada a estrat\u00e9gias vinculadas \u00e0 pr\u00e1tica do:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "oferta de m\u00e3o de obra para a cafeicultura", "is_correct": true}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos no interior", "is_correct": false}, {"answer_text": "continuidade do processo de reforma agr\u00e1ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o dos limites territoriais da federa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img50.png\" style=\"width: 209px;\" rel=\"width: 209px;\"><br><br> A restitui\u00e7\u00e3o da passagem <br><br>As fam\u00edlias chegadas a Santos com passagens de 3\u00aa classe, tendo pelo menos 3 pessoas de 12 a 45 anos, sendo agricultores e destinando-se \u00e0 lavoura do estado de S\u00e3o Paulo, como colonos nas fazendas ou estabelecendo-se por conta pr\u00f3pria em terras adquiridas ou arrendadas de particulares ou do governo, fora dos sub\u00farbios da cidade, podem obter a restitui\u00e7\u00e3o da quantia que tiverem pago por suas passagens. <br><br><strong> Adaptado de <em>O immigrante</em>, n\u00ba 1, janeiro de1908</strong>.<br><br>A publica\u00e7\u00e3o da revista <em>O immigrante</em> fazia parte das a\u00e7\u00f5es do governo de S\u00e3o Paulo que tinham como objetivo estimular, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, a ida de imigrantes para o estado. Para isso, ofereciam-se inclusive subs\u00eddios, como indica o texto. <br><br>Essa diretriz paulista era parte integrante da pol\u00edtica nacional da \u00e9poca que visava \u00e0 garantia da:<br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da cultura local", "is_correct": true}, {"answer_text": "defesa da diversidade racial", "is_correct": false}, {"answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o da identidade territorial", "is_correct": false}, {"answer_text": "independ\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Policarpo Quaresma, cidad\u00e3o brasileiro, certo de que a l\u00edngua portuguesa \u00e9 emprestada ao Brasil; certo tamb\u00e9m de que, por esse fato, o falar e o escrever, em geral, se veem na humilhante conting\u00eancia de sofrer continuamente censuras \u00e1speras dos propriet\u00e1rios da l\u00edngua; usando do direito que lhe confere a Constitui\u00e7\u00e3o, vem pedir que o Congresso Nacional decrete o tupi-guarani como l\u00edngua oficial e nacional do povo brasileiro. Senhores Congressistas, o tupi-guarani, l\u00edngua aglutinante, \u00e9 a \u00fanica capaz de traduzir as nossas belezas, de p\u00f4r-nos em rela\u00e7\u00e3o com a nossa natureza e adaptar-se perfeitamente aos nossos \u00f3rg\u00e3os vocais e cerebrais, por ser cria\u00e7\u00e3o de povos que aqui viveram e ainda vivem.<br><br> <strong> Lima Barreto Adaptado de <em>Triste fim de Policarpo Quaresma</em> (1915). </strong><br><br><strong> Rio de Janeiro: MEDIAfashion, 2008.</strong><br><br>A hist\u00f3ria narrada em <em>Triste fim de Policarpo Quaresma</em> se passa no momento de implanta\u00e7\u00e3o do regime republicano no Brasil. Seu personagem principal, o Major Quaresma, defende alguns projetos de reforma, um deles relatado no trecho citado. <br><br>A justificativa do personagem para a ado\u00e7\u00e3o do tupi-guarani como l\u00edngua oficial brasileira baseia-se na associa\u00e7\u00e3o entre nacionalidade e a ideia de:<strong><br></strong><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Sul e Nordeste", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nordeste e Norte", "is_correct": false}, {"answer_text": "Centro-Oeste e Sul", "is_correct": false}, {"answer_text": "Norte e Centro-Oeste", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A agricultura familiar, apesar das cr\u00edticas quanto \u00e0 sua viabilidade econ\u00f4mica, mant\u00e9m-se como um segmento produtivo importante do setor prim\u00e1rio brasileiro. Observe nos gr\u00e1ficos as propor\u00e7\u00f5es percentuais do n\u00famero de estabelecimentos da agricultura familiar e da \u00e1rea ocupada por eles por macrorregi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao total do pa\u00eds.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img51.png\" style=\"width: 356px;\" rel=\"width: 356px;\"><br><br><strong> Adaptado de www.mst.org.br.</strong><br><br>O tamanho m\u00e9dio das propriedades familiares \u00e9 maior nas seguintes regi\u00f5es brasileiras:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "polariza\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o econ\u00f4mica", "is_correct": false}, {"answer_text": "elitiza\u00e7\u00e3o e populariza\u00e7\u00e3o financeira", "is_correct": false}, {"answer_text": "homogeneiza\u00e7\u00e3o e diversidade cultural", "is_correct": true}, {"answer_text": "especializa\u00e7\u00e3o e flexibilidade profissional", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img52.png\" style=\"width: 221px;\" rel=\"width: 221px;\"><br><br><strong> Adaptado de cadernosociologia.blogspot.com.br.</strong><br><br>As mesmas for\u00e7as produtivas engajadas no desenvolvimento extensivo e intensivo do capitalismo produzem tanto a integra\u00e7\u00e3o como a fragmenta\u00e7\u00e3o. As muitas varia\u00e7\u00f5es de formas sociais de vida e de trabalho, compreendendo grupos e classes, etnias e minorias, na\u00e7\u00f5es e nacionalidades, religi\u00f5es e l\u00ednguas, s\u00e3o frequentemente recriadas. <br><br><strong> Octavio Ianni</strong><br><br><strong> Adaptado de <em>Sociedade global</em>. </strong><br><br><strong> Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira,1999.</strong><br><br>A ilustra\u00e7\u00e3o e o texto expressam diferentes pontos de vista acerca do processo de globaliza\u00e7\u00e3o. Essa diferen\u00e7a se manifesta pela contradi\u00e7\u00e3o entre:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img54.png\" style=\"width: 141px;\" rel=\"width: 141px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img55.png\" style=\"width: 142px;\" rel=\"width: 142px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img56.png\" style=\"width: 143px;\" rel=\"width: 143px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img57.png\" style=\"width: 143px;\" rel=\"width: 143px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe na imagem uma fei\u00e7\u00e3o de relevo em escarpa, \u00e1rea de desn\u00edvel acentuado de altitude, encontrada geralmente nas bordas de planalto, como os trechos da Serra do Mar no estado do Rio de Janeiro.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img53.png\" style=\"width: 290px;\" rel=\"width: 290px;\"><br><br> <strong>www4.fet.unesp.br</strong><br><br>Utilizando a t\u00e9cnica das curvas de n\u00edvel, uma representa\u00e7\u00e3o aproximada dessa imagem em uma carta topogr\u00e1fica est\u00e1 indicada em:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "<em>deficit</em>comercial", "is_correct": false}, {"answer_text": "instabilidade pol\u00edtica", "is_correct": true}, {"answer_text": "degrada\u00e7\u00e3o ambiental", "is_correct": false}, {"answer_text": "depend\u00eancia financeira", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma das contradi\u00e7\u00f5es que afetam as sociedades africanas \u00e9 a n\u00e3o correspond\u00eancia entre as fronteiras territoriais dos diversos Estados-nacionais e as divis\u00f5es entre grupos \u00e9tnicos locais, como se observa no mapa abaixo:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img58.png\" style=\"width: 518px;\" rel=\"width: 518px;\"><br><br><strong>Adaptado de OLIC, Nelson Basic; CANEPA, Beatriz. <em>\u00c1frica: terra, sociedades e conflitos</em>. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2012.</strong><br><br>Na maioria dos pa\u00edses africanos, essa contradi\u00e7\u00e3o provoca, principalmente, o seguinte efeito:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o acelerada da viol\u00eancia urbana", "is_correct": false}, {"answer_text": "retra\u00e7\u00e3o produtiva dos setores industriais", "is_correct": false}, {"answer_text": "disparidade econ\u00f4mica entre as regi\u00f5es nacionais", "is_correct": true}, {"answer_text": "crescimento desordenado das \u00e1reas metropolitanas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img59.png\" style=\"width: 278px;\" rel=\"width: 278px;\"><br><br><strong> omelete.uol.com.br</strong><br><br> Faroeste Caboclo<strong><br></strong> \u2212 N\u00e3o tinha medo o tal Jo\u00e3o de Santo Cristo. <br><br> Era o que todos diziam quando ele se perdeu. <br><br> Deixou pra tr\u00e1s todo o marasmo da fazenda <br><br> (...) <br><br> Ele queria sair para ver o mar <br><br> E as coisas que ele via na televis\u00e3o <br><br> Juntou dinheiro para poder viajar <br><br> De escolha pr\u00f3pria, escolheu a solid\u00e3o <br><br> (...) <br><br> E encontrou um boiadeiro com quem foi falar<br><br> (...) <br><br> Dizia ele: \u2212 Estou indo pra Bras\u00edlia <br><br> Neste pa\u00eds lugar melhor n\u00e3o h\u00e1.<br><br> (...) <br><br> E Jo\u00e3o aceitou sua proposta <br><br> E num \u00f4nibus entrou no <br><br> Planalto Central<br><br> Ele ficou bestificado com a cidade <br><br> (...) <br><br> E Jo\u00e3o n\u00e3o conseguiu o que queria quando veio pra <br><br> Bras\u00edlia, com o diabo ter <br><br> Ele queria era falar pro presidente <br><br> Pra ajudar toda essa gente <br><br> Que s\u00f3 faz sofrer. <br><br><strong> Renato Russo </strong><br><br><strong> \u201cQue pa\u00eds \u00e9 este?\", EMI, 1987.</strong><br><br>O enredo do filme <em>Faroeste caboclo</em>, inspirado na letra da can\u00e7\u00e3o de Renato Russo, foi contado muitas vezes na literatura brasileira: o retirante que abandona o sert\u00e3o em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. <br><br>A exist\u00eancia de retirantes est\u00e1 associada fundamentalmente \u00e0 seguinte caracter\u00edstica da sociedade brasileira:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o ao voto", "is_correct": false}, {"answer_text": "estado de direito", "is_correct": true}, {"answer_text": "soberania do legislativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "supremacia do executivo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em junho de 2013, v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es mobilizaram a popula\u00e7\u00e3o das capitais brasileiras. A fotografia mostra a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea externa do Congresso Nacional por manifestantes:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img60.png\" style=\"width: 462px;\" rel=\"width: 462px;\"><br><br><strong> noticias.uol.com.br</strong><br><br>\u00c9 inevit\u00e1vel a compara\u00e7\u00e3o com as grandes manifesta\u00e7\u00f5es ocorridas anteriormente, como a Passeata dos Cem Mil, no Rio de Janeiro, em 1968. Se, nesta, a extens\u00e3o e o tipo de repress\u00e3o policial aumentaram o custo da participa\u00e7\u00e3o e restringiram o escopo da manifesta\u00e7\u00e3o a um grupo mais restrito e espec\u00edfico de manifestantes, na de agora, 45 anos depois, o uso de meios n\u00e3o letais de repress\u00e3o baixou o risco de danos e aumentou, por consequ\u00eancia, a presen\u00e7a de uma gama mais ampla de setores da sociedade. Uma coisa \u00e9 bala de chumbo e o grito de \u201cabaixo a ditadura\"; outra \u00e9 bala de borracha e o aviso de que o \u201cpote de m\u00e1goa vazou\". <br><br><strong> Marly Motta </strong><br><br><strong> Adaptado de noticias.uol.com.br.</strong><br><br>Uma diferen\u00e7a entre as manifesta\u00e7\u00f5es populares na sociedade brasileira datadas do ano de 1968 e as ocorridas em junho de 2013 est\u00e1 associada hoje \u00e0 vig\u00eancia de:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "crise mon\u00e1rquica \u2212 exclus\u00e3o social", "is_correct": true}, {"answer_text": "estagna\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2212 ruptura econ\u00f4mica", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o republicana \u2212 reforma fundi\u00e1ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \u2212 discrimina\u00e7\u00e3o profissional", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A assinatura da Lei \u00c1urea, em 13 de maio de 1888, reuniu uma multid\u00e3o em frente ao Pa\u00e7o Imperial, no Rio de Janeiro.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img61.png\" style=\"width: 469px;\" rel=\"width: 469px;\"><br><br> <strong>Fotografia de Antonio Luiz Ferreira </strong><br><br><strong> www 1.folha.uol.com.br</strong><br><br>Essa ideia de que as pessoas sa\u00edram correndo e comemorando, isso \u00e9 lenda. Depois do 13 de maio, meu bisav\u00f4 e a maioria dos escravos continuaram vivendo onde trabalhavam. Registros hist\u00f3ricos mostram que alguns receberam um peda\u00e7o de terra para plantar. Mas poucos passaram a ganhar ordenado, e houve quem recebesse uma porcentagem do caf\u00e9 que plantava e colhia \u2212 conta o historiador Robson Lu\u00eds Machado Martins, que pesquisa a hist\u00f3ria de sua fam\u00edlia, e a do Brasil, desde a d\u00e9cada de 1990.<strong><br></strong> <strong> Adaptado de <em>O Globo</em>, 1 12/05/2013.</strong><br><br>A fotografia e a reportagem registram aspectos particulares sobre os significados da aboli\u00e7\u00e3o, os quais podem ser associados aos seguintes fatores do contexto da \u00e9poca:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "presen\u00e7a sovi\u00e9tica na China", "is_correct": false}, {"answer_text": "interven\u00e7\u00e3o militar no Vietn\u00e3", "is_correct": true}, {"answer_text": "domina\u00e7\u00e3o europeia na \u00c1frica do Sul", "is_correct": false}, {"answer_text": "explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no Oriente M\u00e9dio", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img62.png\" style=\"width: 311px;\" rel=\"width: 311px;\"><br><br><strong> woodstock-memories.com</strong><br><br>Na d\u00e9cada de 1960, muitas express\u00f5es art\u00edsticas representaram uma postura cr\u00edtica frente a problemas da \u00e9poca, em especial os conflitos da Guerra Fria. Um exemplo \u00e9 o Festival de Woodstock, ocorrido em 1969 nos E.U.A., em cujo cartaz se l\u00ea \u201cTr\u00eas dias de paz e m\u00fasica\". Nesse contexto da d\u00e9cada de 1960, destacava-se a den\u00fancia sobre:<strong><br></strong><br><br><br>"}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do custo de vida", "is_correct": false}, {"answer_text": "estagna\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es cambiais", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabilidade do mercado de capitais", "is_correct": false}, {"answer_text": "dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Durante v\u00e1rios anos, a comunidade brasileira residindo no exterior foi comparativamente maior que a de estrangeiros residindo no Brasil. Os fluxos migrat\u00f3rios nacionais no per\u00edodo entre 2006 e 2010, no entanto, alteraram essa conjuntura, o que se reflete em remessas de dinheiro que entram e saem do pa\u00eds.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013/img63.png\" style=\"width: 554px;\" rel=\"width: 554px;\"><br><br><strong> Adaptado de <em>O Globo</em>, 31/10/2011.</strong><br><br>Essa mudan\u00e7a de conjuntura brasileira, no per\u00edodo indicado nos gr\u00e1ficos, tem como causa principal:<strong><br></strong><br><br><br>"}]