[{"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "ressaltar o trabalho com a vassoura para sugerir a\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "ampliar a imagem da mulher para indicar aproxima\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "destacar a figura da cadeira para indiciar sua import\u00e2ncia", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresentar a sombra dos personagens para sugerir veracidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674879\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img1.png\" style=\"width: 494.083px; height: 678.599px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Na tira do cartunista argentino Quino, utilizam-se recursos gr\u00e1ficos que lembram o cinema. </p><p style=\"text-align: justify; \">A associa\u00e7\u00e3o com a linguagem art\u00edstica do cinema, que lida com o movimento e com o instrumento da c\u00e2mera, \u00e9 garantida pelo procedimento do cartunista demonstrado a seguir:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "exposi\u00e7\u00e3o parcial do cotidiano familiar", "is_correct": false}, {"answer_text": "sugest\u00e3o gradual de atitudes imprevis\u00edveis", "is_correct": true}, {"answer_text": "apresenta\u00e7\u00e3o sequencial de a\u00e7\u00f5es rotineiras", "is_correct": false}, {"answer_text": "refer\u00eancia indireta \u00e0 solid\u00e3o dos personagens", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A tira traz um efeito de surpresa ao final, produzido pela cena inusitada de uma pessoa sentada no ar, como se isso fosse poss\u00edvel. </p><p style=\"text-align: justify; \">Esse efeito de surpresa se intensifica pelo fato de o \u00faltimo quadrinho contrastar com o seguinte aspecto da pr\u00f3pria tira:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "ventos encanados", "is_correct": true}, {"answer_text": "mol\u00e9stias de senhoras", "is_correct": false}, {"answer_text": "an\u00fancios farmac\u00eauticos", "is_correct": false}, {"answer_text": "hist\u00f3rias de assombra\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O texto de M\u00e1rio Quintana se baseia em duas oposi\u00e7\u00f5es: \u201cgente bem\u201d <span style=\"font-style: italic;\">versus</span> \u201ccriadas\u201d e \u201ceste mundo\u201d <span style=\"font-style: italic;\">versus</span> \u201co outro mundo\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">\u201cO outro mundo\u201d \u00e9 representado, no texto, por alguns elementos evocados pelo narrador. </p><p style=\"text-align: justify; \">A express\u00e3o que melhor identifica tais elementos \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "menino, naqueles tempos, n\u00e3o dava opini\u00e3o (l. 4)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tamb\u00e9m se falava misteriosamente em \u201cmol\u00e9stias de senhoras\u201d (l. 6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nunca me apareceu nenhuma. (l. 9)", "is_correct": false}, {"answer_text": "at\u00e9 hoje me assombra este verso \u00fanico: (l. 11-12)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Al\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o entre pap\u00e9is sociais, h\u00e1 no texto outra compara\u00e7\u00e3o, impl\u00edcita, que indica uma compreens\u00e3o do narrador acerca de comportamentos na sociedade. </p><p>Essa compara\u00e7\u00e3o impl\u00edcita est\u00e1 em:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "rever suas cren\u00e7as arraigadas", "is_correct": false}, {"answer_text": "interagir com universos diferentes", "is_correct": true}, {"answer_text": "superar uma aliena\u00e7\u00e3o do presente", "is_correct": false}, {"answer_text": "compreender a idealiza\u00e7\u00e3o da morte", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">A n\u00e3o ser</span> atrav\u00e9s d\u2019 O tico-tico e da poesia de Cam\u00f5es,</span> (l. 10-11) </p><p style=\"text-align: justify; \">A express\u00e3o em destaque torna a frase que ela introduz uma ressalva em rela\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 enunciado anteriormente. </p><p style=\"text-align: justify; \">Essa ressalva evidencia que as leituras do poeta lhe davam a seguinte possibilidade:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "ch\u00e1 \u2013 fantasmas", "is_correct": false}, {"answer_text": "eleg\u00e2ncia \u2013 la\u00e7arote", "is_correct": true}, {"answer_text": "privativa \u2013 verdadeira", "is_correct": false}, {"answer_text": "encanados \u2013 espichado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674884\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img2.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O segundo par\u00e1grafo do texto revela mais claramente a compreens\u00e3o do menino acerca daquela sociedade de pap\u00e9is bem definidos, a partir da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de cada um. </p><p style=\"text-align: justify; \">O par de voc\u00e1bulos, presentes no texto, que remete \u00e0 divis\u00e3o entre grupos sociais, tal como caracterizada pelo narrador, \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "meton\u00edmico", "is_correct": false}, {"answer_text": "hiperb\u00f3lico", "is_correct": false}, {"answer_text": "metaf\u00f3rico", "is_correct": true}, {"answer_text": "ir\u00f4nico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674885\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img3.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><i><span style=\"font-weight: bold;\">Ter enxaqueca n\u00e3o era para todos,</span> (l. 2) </i></p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando que a afirma\u00e7\u00e3o acima n\u00e3o pode ser verdadeira, conclui-se que ela \u00e9 feita para expressar outro sentido, menos literal. </p><p style=\"text-align: justify; \">O sentido expresso pela afirma\u00e7\u00e3o, no texto, pode ser definido como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Resolvo-me a contar, depois de muita hesita\u00e7\u00e3o, (l. 1)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Tamb\u00e9m me afligiu a ideia de jogar no papel criaturas vivas, (l. 6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Outros devem possuir lembran\u00e7as diversas. (l. 26-27)", "is_correct": false}, {"answer_text": "conjugam-se, completam-se e me d\u00e3o hoje impress\u00e3o de realidade. (l. 27-28)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674886\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img4.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Mem\u00f3rias do c\u00e1rcere</span>, do romancista Graciliano Ramos, contam as desventuras do autor enquanto foi preso pol\u00edtico no Pres\u00eddio da Ilha Grande, em 1936. </p><p style=\"text-align: justify; \">Apesar de ser um livro autobiogr\u00e1fico, o autor exp\u00f5e, logo na abertura, as dificuldades de reconstru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. </p><p style=\"text-align: justify; \">A consci\u00eancia de Graciliano Ramos em rela\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter parcialmente ficcional das suas mem\u00f3rias est\u00e1 evidenciada no seguinte trecho:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "utiliz\u00e1-las em hist\u00f3ria<u>presumivelmente</u>verdadeira? (l. 8-9)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>Certamente</u>me ir\u00e3o fazer falta, (l. 17)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Afirmarei que sejam<u>absolutamente</u>exatas? (l. 25)", "is_correct": true}, {"answer_text": "desenterrarmos<u>pacientemente</u>as condi\u00e7\u00f5es que a determinaram. (l. 36-37)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674887\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img5.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">As palavras classificadas como adv\u00e9rbios agregam no\u00e7\u00f5es diversas aos termos a que se ligam na frase, demarcando posi\u00e7\u00f5es, relativizando ou refor\u00e7ando sentidos, por exemplo. </p><p style=\"text-align: justify; \">O adv\u00e9rbio destacado \u00e9 empregado para relativizar o sentido da palavra a que se refere em:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "dar-lhes pseud\u00f4nimo, fazer do livro uma esp\u00e9cie de romance; (l. 7-8)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Outros permaneceram junto a mim, ou v\u00e3o reaparecendo (l. 13)", "is_correct": false}, {"answer_text": "quantas demoradas tristezas se aqueciam ao sol p\u00e1lido, (l. 19-20)", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0s vezes necessitamos confirma\u00e7\u00e3o, apelamos para reminisc\u00eancias alheias, (l. 34-35)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674888\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img6.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Graciliano Ramos busca dar uma explica\u00e7\u00e3o mais objetiva ao leitor sobre os motivos que justificam seu relato. Entretanto, j\u00e1 nesta explica\u00e7\u00e3o, o autor lan\u00e7a m\u00e3o de recursos da linguagem figurada, frequentes no discurso liter\u00e1rio. </p><p style=\"text-align: justify; \">O fragmento do texto que melhor exemplifica o uso de linguagem figurada \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "porque", "is_correct": false}, {"answer_text": "contudo", "is_correct": false}, {"answer_text": "contudo", "is_correct": true}, {"answer_text": "portanto", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674889\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img7.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\">N\u00e3o resguardei os apontamentos obtidos em largos dias e meses de observa\u00e7\u00e3o: </span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857; text-decoration: underline;\">num momento de aperto fui obrigado a atir\u00e1-los na \u00e1gua.</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\"> (l. 15-16)</span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">O fragmento acima poderia ser reescrito com a inser\u00e7\u00e3o de um conectivo no in\u00edcio do trecho sublinhado. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Esse conectivo, que garantiria o mesmo sentido b\u00e1sico do fragmento, est\u00e1 indicado em:<span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "encadeamento de fatos passados", "is_correct": true}, {"answer_text": "extens\u00e3o de par\u00e1grafos narrativos", "is_correct": false}, {"answer_text": "sequ\u00eancia de frases interrogativas", "is_correct": false}, {"answer_text": "constru\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos presumidos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674890\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img8.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Em sua reflex\u00e3o acerca das possibilidades de recompor a mem\u00f3ria para escrever o livro, o narrador utiliza um procedimento de constru\u00e7\u00e3o textual que contribui para a express\u00e3o de suas inquietudes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Tal procedimento pode ser identificado como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "questiona a validade de romancear fatos", "is_correct": false}, {"answer_text": "minimiza o problema de narrar a mem\u00f3ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza a necessidade de resgatar a hist\u00f3ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfatiza a dificuldade de reproduzir a realidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674891\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img9.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Nesta reconstitui\u00e7\u00e3o de fatos velhos, neste esmiu\u00e7amento, exponho o que notei, o que julgo ter notado. (l. 25-26)</span></p><p style=\"text-align: justify; \">O uso do verbo \u201cjulgar\u201d, no fragmento acima, promove uma corre\u00e7\u00e3o do que estava dito imediatamente antes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Essa corre\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para o sentido geral do texto porque:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "parece contar uma hist\u00f3ria real", "is_correct": true}, {"answer_text": "quer mostrar seu car\u00e1ter ficcional", "is_correct": false}, {"answer_text": "busca apoiar-se em fatos conhecidos", "is_correct": false}, {"answer_text": "tenta desvelar as contradi\u00e7\u00f5es sociais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674892\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img10.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-style: italic;\">Essas coisas verdadeiras podem n\u00e3o ser veross\u00edmeis</span>. (l. 22)</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Com a frase acima, o escritor lembra um princ\u00edpio b\u00e1sico da literatura: a verossimilhan\u00e7a \u2212 isto \u00e9, a semelhan\u00e7a com a verdade \u2212 \u00e9 mais importante do que a verdade mesma. </p><p style=\"text-align: justify; \">A melhor explica\u00e7\u00e3o para este princ\u00edpio \u00e9 a de que a inven\u00e7\u00e3o narrativa se mostra mais convincente se:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">com o decorrer do tempo, ia-me parecendo cada vez mais dif\u00edcil, quase imposs\u00edvel, redigir esta narrativa. (l. 3-4)</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Se ele existisse, ver-me-ia propenso a consult\u00e1-lo a cada instante, mortificar-me-ia por dizer com rigor a hora exata de uma partida, (l. 18-19)</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Afirmarei que sejam absolutamente exatas? Leviandade. (l. 25)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Com esfor\u00e7o desesperado arrancamos de cenas confusas alguns fragmentos. D\u00favidas terr\u00edveis nos assaltam. (l. 30-31)</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674893\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img11.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Normalmente, \u00e9 poss\u00edvel omitir elementos de constru\u00e7\u00e3o de frases sem dificultar a compreens\u00e3o do leitor, uma vez que ficam subentendidos pelo conjunto da pr\u00f3pria estrutura ou pela sequ\u00eancia em que se apresentam. </p><p style=\"text-align: justify; \">O exemplo do texto em que h\u00e1 omiss\u00e3o de elementos de constru\u00e7\u00e3o de frases, sem preju\u00edzo da compreens\u00e3o, \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "factual reports", "is_correct": false}, {"answer_text": "fictional recounts", "is_correct": false}, {"answer_text": "detailed descriptions", "is_correct": true}, {"answer_text": "personal recollections", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674894\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img12.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">According to some authors, a memoir is how one remembers one\u2019s own life; an autobiography is history, requiring research, dates and facts. </p><p style=\"text-align: justify; \">In relation to the author\u2019s life, the text <i>Happiness</i> can be characterized as a memoir especially because of the presence of:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "suspect him of anything", "is_correct": false}, {"answer_text": "cause him any problems", "is_correct": true}, {"answer_text": "give him a warm welcome", "is_correct": false}, {"answer_text": "consider him a wild stranger", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674895\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img13.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">The first paragraph describes the terrible weather, the physical state of the narrator and his unfavorable view of the village and its inhabitants. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">From this beginning, one can infer that the narrator did <u>not</u> expect the peasants to:<br> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "achieving a surprise effect", "is_correct": false}, {"answer_text": "emphasizing the main event", "is_correct": true}, {"answer_text": "providing extra information", "is_correct": false}, {"answer_text": "creating a suspenseful mood", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674896\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img14.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">In the second paragraph, Kazantzakis introduces a flashback, an interruption in the telling of the major action to show an episode that happened at an earlier time.</p><p style=\"text-align: justify; \"> In this narrative, the flashback has the function of:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "olfactory", "is_correct": false}, {"answer_text": "gustatory", "is_correct": false}, {"answer_text": "acoustic", "is_correct": true}, {"answer_text": "tactile", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674897\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img15.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">In the third and fourth paragraphs, there are different sensory images, as in the fragment below:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold;\">I breathed in the delicious smell of the steam rising from the pot.</span> </span>(l. 17 )</div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">In this fragment, the narrator makes use of the following type of imagery:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "irony", "is_correct": true}, {"answer_text": "simile", "is_correct": false}, {"answer_text": "metaphor", "is_correct": false}, {"answer_text": "metonymy", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674898\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img16.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Happiness is a domestic bird in our own courtyards.</span> (l. 19-20) </p><p>This fragment contains a figure of speech which is labeled as:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "she eyed me rapidly, without turning. (l. 15)", "is_correct": false}, {"answer_text": "she fell asleep the moment she inclined her head. (l. 24)", "is_correct": false}, {"answer_text": "she could fit into the palm of your hand. (l. 28-29)", "is_correct": false}, {"answer_text": "the whole of her wrinkled face suddenly gleamed. (l. 35)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674899\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img17.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The old lady is presented by means of the description of her actions and looks. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The passage from the text which best describes her bodily appearance is in:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "tireoide", "is_correct": false}, {"answer_text": "hip\u00f3fise", "is_correct": false}, {"answer_text": "p\u00e2ncreas", "is_correct": true}, {"answer_text": "suprarrenal", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674900\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma das consequ\u00eancias do acidente nuclear ocorrido no Jap\u00e3o em mar\u00e7o de 2011 foi o vazamento de is\u00f3topos radioativos que podem aumentar a incid\u00eancia de certos tumores glandulares. Para minimizar essa probabilidade, foram prescritas pastilhas de iodeto de pot\u00e1ssio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais atingida pela radia\u00e7\u00e3o.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O consumo dessas pastilhas de iodeto de pot\u00e1ssio pode diminuir a incid\u00eancia de tumores na seguinte gl\u00e2ndula:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "200", "is_correct": false}, {"answer_text": "400", "is_correct": true}, {"answer_text": "600", "is_correct": false}, {"answer_text": "800", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674901\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma das consequ\u00eancias do acidente nuclear ocorrido no Jap\u00e3o em mar\u00e7o de 2011 foi o vazamento de is\u00f3topos radioativos que podem aumentar a incid\u00eancia de certos tumores glandulares. Para minimizar essa probabilidade, foram prescritas pastilhas de iodeto de pot\u00e1ssio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais atingida pela radia\u00e7\u00e3o.</span></div><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Suponha que, em alguns dos locais atingidos pela radia\u00e7\u00e3o, as pastilhas dispon\u00edveis continham, cada uma, 5 x 10<sup>\u22124</sup>mol de iodeto de pot\u00e1ssio, sendo a dose prescrita por pessoa de 33,2 mg por dia. Em raz\u00e3o disso, cada pastilha teve de ser dissolvida em \u00e1gua, formando 1L de solu\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O volume da solu\u00e7\u00e3o preparada que cada pessoa deve beber para ingerir a dose di\u00e1ria prescrita de iodeto de pot\u00e1ssio corresponde, em mililitros, a:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "62,5", "is_correct": true}, {"answer_text": "125", "is_correct": false}, {"answer_text": "250", "is_correct": false}, {"answer_text": "500", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674902\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma das consequ\u00eancias do acidente nuclear ocorrido no Jap\u00e3o em mar\u00e7o de 2011 foi o vazamento de is\u00f3topos radioativos que podem aumentar a incid\u00eancia de certos tumores glandulares. Para minimizar essa probabilidade, foram prescritas pastilhas de iodeto de pot\u00e1ssio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais atingida pela radia\u00e7\u00e3o.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A meia-vida \u00e9 o par\u00e2metro que indica o tempo necess\u00e1rio para que a massa de uma certa quantidade de radiois\u00f3topos se reduza \u00e0 metade de seu valor. Considere uma amostra de <sub>53</sub>I <sup>133</sup>, produzido no acidente nuclear, com massa igual a 2 g e meia-vida de 20 h. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ap\u00f3s 100 horas, a massa dessa amostra, em miligramas, ser\u00e1 cerca de: </span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": true}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674903\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Durante o ciclo menstrual, as concentra\u00e7\u00f5es sangu\u00edneas de horm\u00f4nios hipofis\u00e1rios e ovarianos sofrem not\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es. Os gr\u00e1ficos abaixo ilustram essas varia\u00e7\u00f5es, ocorridas durante um ciclo de 28 dias.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img18.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O gr\u00e1fico que representa o horm\u00f4nio progesterona, em um ciclo menstrual normal, est\u00e1 indicado pela seguinte letra:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "octanoico", "is_correct": false}, {"answer_text": "decanoico", "is_correct": false}, {"answer_text": "hexanoico", "is_correct": false}, {"answer_text": "dodecanoico", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674904\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na ind\u00fastria de alimentos, a an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos n\u00e3o ramificados presentes na manteiga \u00e9 composta por tr\u00eas etapas:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> - rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos \u00e1cidos com etanol, formando uma mistura de \u00e9steres; </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">- aquecimento gradual dessa mistura, para destila\u00e7\u00e3o fracionada dos \u00e9steres; </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">- identifica\u00e7\u00e3o de cada um dos \u00e9steres vaporizados, em fun\u00e7\u00e3o do seu ponto de ebuli\u00e7\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O gr\u00e1fico a seguir indica o percentual de cada um dos \u00e9steres formados na primeira etapa da an\u00e1lise de uma amostra de manteiga:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img19.png\" style=\"width: 468px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na amostra analisada, est\u00e1 presente em maior quantidade o \u00e1cido carbox\u00edlico denominado:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "100", "is_correct": false}, {"answer_text": "120", "is_correct": true}, {"answer_text": "140", "is_correct": false}, {"answer_text": "160", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um soldado fez n s\u00e9ries de flex\u00f5es de bra\u00e7o, cada uma delas com 20 repeti\u00e7\u00f5es. No entanto, como consequ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es da contra\u00e7\u00e3o muscular devidas ao ac\u00famulo de \u00e1cido l\u00e1tico, o tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada s\u00e9rie, a partir da segunda, foi sempre 28% maior do que o tempo gasto para fazer a s\u00e9rie imediatamente anterior. A primeira s\u00e9rie foi realizada em 25 segundos e a \u00faltima em 1 minuto e 40 segundos. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando log 2 = 0,3, a soma do n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es realizadas nas n s\u00e9ries \u00e9 igual a:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1300", "is_correct": true}, {"answer_text": "1600", "is_correct": false}, {"answer_text": "2100", "is_correct": false}, {"answer_text": "2800", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674906\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">No interior do casco dos navios, existem tanques que podem ter seu volume preenchido parcial ou totalmente com \u00e1gua do mar em fun\u00e7\u00e3o das necessidades de flutuabilidade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Como os tanques s\u00e3o constitu\u00eddos de materiais met\u00e1licos, eles sofrem, ao longo do tempo, corros\u00e3o pelo contato com a \u00e1gua do mar, conforme a equa\u00e7\u00e3o:</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> 4 Fe (s) + 3 O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) 2 Fe<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> O<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> (s)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Um processo corrosivo no interior de um tanque fechado apresenta as seguintes caracter\u00edsticas:</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img20.png\" style=\"width: 397px;\" class=\"resize-img\"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que, durante todo o processo de corros\u00e3o, o ar no interior do tanque esteve submetido \u00e0s CNTP, com comportamento ideal, e que apenas o oxig\u00eanio presente no ar foi consumido.<br></p><p></p> A massa de ferro, em quilogramas, consumida ap\u00f3s o processo corrosivo foi igual a:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "levedo", "is_correct": false}, {"answer_text": "bact\u00e9ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "zoopl\u00e2ncton", "is_correct": false}, {"answer_text": "fitopl\u00e2ncton", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O aumento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, especialmente pelo ac\u00famulo de gases do efeito estufa, como o CO<sub>2</sub>, tem acarretado a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura global. Alguns seres vivos, no entanto, apresentam um metabolismo capaz de fixar esse g\u00e1s em mat\u00e9ria org\u00e2nica.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Em condi\u00e7\u00f5es ideais, o grupo de organismos com maior capacidade de fixar CO<sub>2</sub> \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img22.png\" style=\"width: 125.083px; height: 75.05px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img23.png\" style=\"width: 122.083px; height: 110.839px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img24.png\" style=\"width: 116.083px; height: 72.6457px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img25.png\" style=\"width: 126.083px; height: 106.863px;\"><br></p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em uma das etapas do ciclo de Krebs, ocorre uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na qual o \u00edon succinato \u00e9 consumido. Observe a f\u00f3rmula estrutural desse \u00edon:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img21.png\" style=\"width: 145.417px; height: 82.8631px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Na rea\u00e7\u00e3o de consumo, o succinato perde dois \u00e1tomos de hidrog\u00eanio, formando o \u00edon fumarato. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Sabendo que o \u00edon fumarato \u00e9 um is\u00f4mero geom\u00e9trico trans, sua f\u00f3rmula estrutural corresponde a:<br> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "32", "is_correct": false}, {"answer_text": "65", "is_correct": true}, {"answer_text": "77", "is_correct": false}, {"answer_text": "81", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674909\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma fam\u00edlia comprou \u00e1gua mineral em embalagens de 20 L, de 10 L e de 2 L. Ao todo, foram comprados 94 L de \u00e1gua, com o custo total de R$ 65,00. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Veja na tabela os pre\u00e7os da \u00e1gua por embalagem:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img26.png\" style=\"width: 354px;\" class=\"resize-img\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Nessa compra, o n\u00famero de embalagens de 10 L corresponde ao dobro do n\u00famero de embalagens de 20 L, e a quantidade de embalagens de 2 L corresponde a n.<br> </div><p></p> O valor de n \u00e9 um divisor de:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1 e 4", "is_correct": true}, {"answer_text": "2 e 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 e 6", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 e 5", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Durante o processo evolutivo, algumas organelas de c\u00e9lulas eucariotas se formaram por endossimbiose com procariotos. Tais organelas mantiveram o mesmo mecanismo de s\u00edntese proteica encontrado nesses procariotos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes organelas celulares, existentes em eucariotos:</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1 - mitoc\u00f4ndrias</p><p style=\"text-align: justify; \">2 - aparelho golgiense</p><p style=\"text-align: justify; \">3 - lisossomas</p><p style=\"text-align: justify; \">4 - cloroplastos</p><p style=\"text-align: justify; \">5 - ves\u00edculas secretoras</p><p style=\"text-align: justify; \">6 - peroxissomas</p><p style=\"text-align: justify; \">Nas c\u00e9lulas das plantas, as organelas que apresentam o mecanismo de s\u00edntese proteica igual ao dos procariotos correspondem \u00e0s de n\u00fameros:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": true}, {"answer_text": "100", "is_correct": false}, {"answer_text": "1000", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674911\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img27.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Considere um experimento em que uma enzima, cuja constante de Michaelis \u00e9 igual a 9 x 10\u22123 milimol/L, foi incubada em condi\u00e7\u00f5es ideais, com concentra\u00e7\u00e3o de substrato igual a 10\u22123 milimol/L. A velocidade de rea\u00e7\u00e3o medida correpondeu a 10 unidades. Em seguida, a concentra\u00e7\u00e3o de substrato foi bastante elevada de modo a manter essa enzima completamente saturada.<br></p><p></p> Neste caso, a velocidade de rea\u00e7\u00e3o medida ser\u00e1, nas mesmas unidades, equivalente a:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "7", "is_correct": false}, {"answer_text": "9", "is_correct": true}, {"answer_text": "12", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um cliente, ao chegar a uma ag\u00eancia banc\u00e1ria, retirou a \u00faltima senha de atendimento do dia, com o n\u00famero 49. Verificou que havia 12 pessoas \u00e0 sua frente na fila, cujas senhas representavam uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica de n\u00fameros naturais consecutivos, come\u00e7ando em 37. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algum tempo depois, mais de 4 pessoas desistiram do atendimento e sa\u00edram do banco. Com isso, os n\u00fameros das senhas daquelas que permaneceram na fila passaram a formar uma nova progress\u00e3o aritm\u00e9tica. </p><p style=\"text-align: justify; \">Se os clientes com as senhas de n\u00fameros 37 e 49 n\u00e3o sa\u00edram do banco, o n\u00famero m\u00e1ximo de pessoas que pode ter permanecido na fila \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}, {"answer_text": "20", "is_correct": false}, {"answer_text": "30", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674913\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Uma sala \u00e9 iluminada por um circuito de l\u00e2mpadas incandescentes em paralelo. Considere os dados abaixo: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 a corrente el\u00e9trica eficaz limite do fus\u00edvel que protege esse circuito \u00e9 igual a 10 A; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 a tens\u00e3o eficaz dispon\u00edvel \u00e9 de 120 V; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 sob essa tens\u00e3o, cada l\u00e2mpada consome uma pot\u00eancia de 60 W.</p><p></p> O n\u00famero m\u00e1ximo de l\u00e2mpadas que podem ser mantidas acesas corresponde a:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "60", "is_correct": false}, {"answer_text": "120", "is_correct": true}, {"answer_text": "240", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674914\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Uma sala \u00e9 iluminada por um circuito de l\u00e2mpadas incandescentes em paralelo. Considere os dados abaixo: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 a corrente el\u00e9trica eficaz limite do fus\u00edvel que protege esse circuito \u00e9 igual a 10 A; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 a tens\u00e3o eficaz dispon\u00edvel \u00e9 de 120 V; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 sob essa tens\u00e3o, cada l\u00e2mpada consome uma pot\u00eancia de 60 W.</p><p></p> A resist\u00eancia equivalente, em ohms, de apenas 8 l\u00e2mpadas acesas \u00e9 cerca de:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "HC<span style=\"font-style: italic;\">l</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "NaC<span style=\"font-style: italic;\">l</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "NaOH", "is_correct": true}, {"answer_text": "NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um laborat\u00f3rio realiza a an\u00e1lise de c\u00e9lulas utilizando uma solu\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica salina com pH neutro. O laborat\u00f3rio disp\u00f5e de apenas quatro subst\u00e2ncias que poderiam ser usadas no preparo dessa solu\u00e7\u00e3o: HCl, NaCl, NaOH e NaHCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> . </p><p style=\"text-align: justify; \">Dentre elas, a que deve ser escolhida para uso na an\u00e1lise est\u00e1 indicada em:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">t<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">t<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">t<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; t<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">t<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> = t<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span> = t<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span></span>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674916\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><br></p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img28.png\" style=\"width: 405px;\" class=\"resize-img\"> </p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Tr\u00eas bolas \u2212 X, Y e Z \u2212 s\u00e3o lan\u00e7adas da borda de uma mesa, com velocidades iniciais paralelas ao solo e mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido. A tabela abaixo mostra as magnitudes das massas e das velocidades iniciais das bolas.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As rela\u00e7\u00f5es entre os respectivos tempos de queda t<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span> , t<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> e t<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span> das bolas X, Y e Z est\u00e3o apresentadas em:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span> &lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> = A<span style=\"vertical-align: sub;\">x </span>= A<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A<span style=\"vertical-align: sub;\">z </span>&lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A<span style=\"vertical-align: sub;\">y</span> &lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">z</span> &lt; A<span style=\"vertical-align: sub;\">x</span></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674917\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><br></p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img29.png\" style=\"width: 405px;\" class=\"resize-img\"> </p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Tr\u00eas bolas \u2212 X, Y e Z \u2212 s\u00e3o lan\u00e7adas da borda de uma mesa, com velocidades iniciais paralelas ao solo e mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido. A tabela abaixo mostra as magnitudes das massas e das velocidades iniciais das bolas.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">As rela\u00e7\u00f5es entre os respectivos alcances horizontais A</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">x</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> , A</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">y</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> e A</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">z</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> das bolas X, Y e Z, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 borda da mesa, est\u00e3o apresentadas em:</span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "tirosina", "is_correct": false}, {"answer_text": "leucina", "is_correct": true}, {"answer_text": "triptofano", "is_correct": false}, {"answer_text": "fenilalanina", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674918\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Observe a sequ\u00eancia de bases nitrogenadas que comp\u00f5em a por\u00e7\u00e3o inicial de um RNA mensageiro transcrito em uma determinada prote\u00edna de uma c\u00e9lula eucariota: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">AUGGCUAAAUUAGAC.......... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Nessa prote\u00edna, o amino\u00e1cido introduzido pelo c\u00f3don iniciador foi removido durante o processo de s\u00edntese. </p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que uma muta\u00e7\u00e3o tenha atingido o c\u00f3don correspondente ao amino\u00e1cido n\u00famero 3 da estrutura prim\u00e1ria desse polipept\u00eddeo, acarretando a troca de uma base A, na c\u00e9lula original, pela base U, na c\u00e9lula mutante. </p><p style=\"text-align: justify; \">A tabela abaixo permite a identifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3dons dos amino\u00e1cidos encontrados tanto na prote\u00edna original como na mutante, codificados pelo trecho inicial desse RNA mensageiro:</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img30.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Agora, a estrutura prim\u00e1ria da prote\u00edna mutante tem como terceiro amino\u00e1cido:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "reduzir a quantidade de catalisador", "is_correct": false}, {"answer_text": "reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio", "is_correct": true}, {"answer_text": "aumentar a temperatura", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentar a press\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O mon\u00f3xido de carbono, formado na combust\u00e3o incompleta em motores automotivos, \u00e9 um g\u00e1s extremamente t\u00f3xico. A fim de reduzir sua descarga na atmosfera, as f\u00e1bricas de autom\u00f3veis passaram a instalar catalisadores contendo metais de transi\u00e7\u00e3o, como o n\u00edquel, na sa\u00edda dos motores. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que descreve o processo de degrada\u00e7\u00e3o catal\u00edtica do mon\u00f3xido de carbono:</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img31.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 500px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Com o objetivo de deslocar o equil\u00edbrio dessa rea\u00e7\u00e3o, visando a intensificar a degrada\u00e7\u00e3o catal\u00edtica do mon\u00f3xido de carbono, a altera\u00e7\u00e3o mais eficiente \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "20%", "is_correct": true}, {"answer_text": "35%", "is_correct": false}, {"answer_text": "40%", "is_correct": false}, {"answer_text": "65%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Tr\u00eas modelos de aparelhos de ar-condicionado, I, II e III, de diferentes pot\u00eancias, s\u00e3o produzidos por um determinado fabricante. </p><p style=\"text-align: justify; \">Uma consulta sobre inten\u00e7\u00e3o de troca de modelo foi realizada com 1000 usu\u00e1rios desses produtos. Observe a matriz A , na qual cada elemento a<span style=\"vertical-align: sub;\">ij</span> representa o n\u00famero daqueles que pretendem trocar do modelo<span style=\"font-style: italic;\"> i</span> para o modelo <span style=\"font-style: italic;\">j</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img32.png\" style=\"width: 209px;\"> </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Escolhendo-se aleatoriamente um dos usu\u00e1rios consultados, a probabilidade de que ele <u>n\u00e3o</u> pretenda trocar seu modelo de ar-condicionado \u00e9 igual a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "3,1", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,6", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674921\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A figura abaixo representa um c\u00edrculo de centro O e uma r\u00e9gua retangular, graduada em mil\u00edmetros. Os pontos A, E e O pertencem \u00e0 r\u00e9gua e os pontos B, C e D pertencem, simultaneamente, \u00e0 r\u00e9gua e \u00e0 circunfer\u00eancia.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img33.png\" style=\"width: 424px;\" class=\"resize-img\"> </div><div style=\"text-align: justify;\">Considere os seguintes dados:</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img34.png\" style=\"width: 260px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> O di\u00e2metro do c\u00edrculo \u00e9, em cent\u00edmetros, igual a:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Centro-Oeste", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nordeste", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sudeste", "is_correct": true}, {"answer_text": "Norte", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674922\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A an\u00e1lise das pir\u00e2mides et\u00e1rias possibilita perceber algumas tend\u00eancias da din\u00e2mica demogr\u00e1fica de uma sociedade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe a estrutura et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o dos estados brasileiros em 2000:</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img35.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A macrorregi\u00e3o brasileira que dever\u00e1 demorar mais para concluir seu processo de transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \u00e9 a:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o fabril do taylorismo \u2013 legisla\u00e7\u00e3o social fordista", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00edvel de tecnologia do neofordismo \u2013 perfil artesanal manchesteriano", "is_correct": false}, {"answer_text": "estrat\u00e9gia empresarial do toyotismo \u2013 rela\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e9-fordista", "is_correct": false}, {"answer_text": "regula\u00e7\u00e3o estatal do p\u00f3s-fordismo \u2013 padr\u00e3o t\u00e9cnico sist\u00eamico-flex\u00edvel", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674923\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Quando os auditores do Minist\u00e9rio do Trabalho entraram na casa de paredes descascadas num bairro residencial da capital paulista, parecia improv\u00e1vel que dali sairiam pe\u00e7as costuradas para uma das maiores redes de varejo do pa\u00eds. N\u00e3o fossem as etiquetas da loja coladas aos casacos, seria dif\u00edcil acreditar que, atrav\u00e9s de uma empresa terceirizada, a rede pagava 20 centavos por pe\u00e7a a imigrantes bolivianos que costuravam das 8 da manh\u00e3 \u00e0s 10 da noite. Os 16 trabalhadores suavam em dois c\u00f4modos sem janelas de 6 metros quadrados cada um. Costurando casacos da marca da rede, havia dois menores de idade e dois jovens que completaram 18 anos na oficina. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 12px;\">Adaptado de \u00c9poca, 04/04/2011</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A compara\u00e7\u00e3o entre modelos produtivos permite compreender a organiza\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista a cada momento de sua hist\u00f3ria. Contudo, \u00e9 comum verificar a coexist\u00eancia de caracter\u00edsticas de modelos produtivos de \u00e9pocas diferentes. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na situa\u00e7\u00e3o descrita na reportagem, identifica-se o seguinte par de caracter\u00edsticas de modelos distintos do capitalismo:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o cafeeira", "is_correct": false}, {"answer_text": "crise da monarquia", "is_correct": true}, {"answer_text": "aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o industrial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674924\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img36.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Diversas experi\u00eancias hist\u00f3ricas da sociedade brasileira interferiram nas varia\u00e7\u00f5es dos fluxos imigrat\u00f3rios nos s\u00e9culos XIX e XX.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para o per\u00edodo situado entre 1880 e 1899, a varia\u00e7\u00e3o indicada no gr\u00e1fico associou-se ao seguinte fator:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Arranjo Produtivo Local", "is_correct": false}, {"answer_text": "Zona Econ\u00f4mica Especial", "is_correct": false}, {"answer_text": "Distrito Central de Neg\u00f3cios", "is_correct": true}, {"answer_text": "Plataforma de Exporta\u00e7\u00e3o Industrial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O munic\u00edpio de Nova Friburgo, na regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro, dedica-se \u00e0 moda \u00edntima, sendo um dos quatro projetos-pilotos priorizados pelo Sebrae para servir de modelo ao desenvolvimento de iniciativas semelhantes no pa\u00eds. O n\u00facleo de Nova Friburgo, que emprega diretamente cerca de 20.000 pessoas, surgiu a partir de pequenas iniciativas de produ\u00e7\u00e3o. Hoje, s\u00e3o 800 empreendimentos, agora gradativamente envolvidos em a\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias de m\u00fatuo desenvolvimento. Alguns deles est\u00e3o reunidos em quatro cons\u00f3rcios exportadores.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 12px;\"> Adaptado de http://revistapegn.globo.com</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 12px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Os padr\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o industrial v\u00eam se alterando desde o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \u00e0 medida que novas tecnologias e formas de gest\u00e3o s\u00e3o desenvolvidas. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A reportagem acima exemplifica um padr\u00e3o atual de localiza\u00e7\u00e3o industrial denominado:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 12px;\"><br></span></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "escala pequena", "is_correct": false}, {"answer_text": "proje\u00e7\u00e3o azimutal", "is_correct": false}, {"answer_text": "t\u00e9cnica de anamorfose", "is_correct": false}, {"answer_text": "conven\u00e7\u00e3o equidistante", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674926\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img37.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"> </p><p style=\"text-align: justify; \">Na tirinha, Calvin e o tigre Haroldo usam um globo terrestre para orientar sua viagem da Calif\u00f3rnia, nos Estados Unidos, para o territ\u00f3rio do Yukon, no extremo norte do Canad\u00e1. Considerando as \u00e1reas de origem e destino da viagem pretendida, nota-se que o tigre comete um erro de interpreta\u00e7\u00e3o no \u00faltimo quadrinho.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse erro mostra que Haroldo n\u00e3o sabe que o globo terrestre \u00e9 elaborado com base no seguinte elemento da linguagem cartogr\u00e1fica:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "desenvolvimento tecnol\u00f3gico \u2212 IDH baixo", "is_correct": false}, {"answer_text": "m\u00e3o de obra qualificada \u2212 economia de base agr\u00edcola", "is_correct": true}, {"answer_text": "centralismo estatal \u2212 recursos internacionais escassos", "is_correct": false}, {"answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de renda \u2212 criminalidade elevada", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674927\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Haiti informou que 4.030 pessoas morreram at\u00e9 24 de janeiro de 2011, em decorr\u00eancia da epidemia de c\u00f3lera. A situa\u00e7\u00e3o se agrava, pois o pa\u00eds ainda busca a reconstru\u00e7\u00e3o depois do terremoto de 12 de janeiro de 2010, que devastou a capital Porto Pr\u00edncipe e outras cidades importantes. </p><p><span style=\"font-size: 12px;\"> Adaptado de http://operamundi.uol.com.br, 28/01/2011</span></p><p><span style=\"font-size: 12px;\"><br></span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img38.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 12px;\"><br></span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As diferen\u00e7as entre a repara\u00e7\u00e3o dos efeitos das cat\u00e1stofres ocorridas no Jap\u00e3o e no Haiti est\u00e3o relacionadas, respectivamente, a:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Antiga", "is_correct": true}, {"answer_text": "Moderna", "is_correct": false}, {"answer_text": "Medieval", "is_correct": false}, {"answer_text": "Contempor\u00e2nea", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O Antropoceno, per\u00edodo geol\u00f3gico que come\u00e7ou quando o homem tomou o controle do planeta, acelerou as emiss\u00f5es de CO2 e \u201cdesregulou a m\u00e1quina do mundo\u201d, afirma o glaci\u00f3logo franc\u00eas Claude Lorius, um pioneiro dos estudos sobre o clima, em seu novo livro, <span style=\"font-style: italic;\">Viagem ao Antropoceno.</span> \u201cO homem \u00e9 um agente determinante da vida sobre a Terra\u201d, explica o especialista de 78 anos. Adaptado de </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 12px;\"> http://exame.abril.com.br, 05/01/2011</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 12px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Ainda que n\u00e3o haja uma data espec\u00edfica proposta para o in\u00edcio do Antropoceno, ele est\u00e1 associado \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Considerando essa associa\u00e7\u00e3o, o in\u00edcio desse novo per\u00edodo geol\u00f3gico deve coincidir, necessariamente, com o in\u00edcio da Idade que recebeu a seguinte denomina\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria Ocidental:<span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 12px;\"><br></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "equatorial", "is_correct": false}, {"answer_text": "des\u00e9rtico", "is_correct": false}, {"answer_text": "subtropical", "is_correct": true}, {"answer_text": "mediterr\u00e2neo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674929\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Uma das mais promissoras formas de gera\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 a solar, por ser limpa e renov\u00e1vel. Contudo, sua disponibilidade n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, j\u00e1 que alguns fatores naturais possibilitam maior produ\u00e7\u00e3o desse tipo de energia em determinados lugares. Analise abaixo o mapa solar do Chile, pa\u00eds com grande potencial de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade solar:<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img39.png\" style=\"width: 430.083px; height: 492.804px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A regi\u00e3o chilena com maior potencial para o aproveitamento da energia solar \u00e9 a que possui o seguinte clima:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o do voto feminino", "is_correct": false}, {"answer_text": "supress\u00e3o do poder legislativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es sindicais", "is_correct": false}, {"answer_text": "cerceamento da representa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674930\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img40.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A expans\u00e3o do consumo de eletrodom\u00e9sticos, como o televisor, foi uma das caracter\u00edsticas do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970. Havia, no entanto, contradi\u00e7\u00f5es relacionadas ao exerc\u00edcio dos direitos pol\u00edticos.<br></p><p></p> Uma dessas contradi\u00e7\u00f5es estava associada ao seguinte aspecto:"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "superioridade t\u00e9cnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "soberania econ\u00f4mica", "is_correct": true}, {"answer_text": "liberdade pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "raz\u00e3o cient\u00edfica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O Iluminismo \u00e9 a sa\u00edda do homem do estado de tutela, pelo qual ele pr\u00f3prio \u00e9 respons\u00e1vel. O estado de tutela \u00e9 a incapacidade de utilizar o pr\u00f3prio entendimento sem a condu\u00e7\u00e3o de outrem. Cada um \u00e9 respons\u00e1vel por esse estado de tutela quando a causa se refere n\u00e3o a uma insufici\u00eancia do entendimento, mas \u00e0 insufici\u00eancia da resolu\u00e7\u00e3o e da coragem para us\u00e1-lo sem ser conduzido por outrem. Sapere aude!* Tenha a coragem de usar seu pr\u00f3prio entendimento. Essa \u00e9 a divisa do Iluminismo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 12px;\">IMMANUEL KANT (1784)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\">*Express\u00e3o latina que significa \u201ctenha a coragem de saber, de aprender\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11px;\">In: BOMENY, Helena e FREIRE-MEDEIROS, Bianca. Tempos modernos, tempos de sociologia. S\u00e3o Paulo: Ed. do Brasil, 2010</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\">No contexto da expans\u00e3o capitalista no s\u00e9culo XIX, uma das ideias centrais do Iluminismo, de acordo com o texto, est\u00e1 associada diretamente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da:<span style=\"font-size: 11px;\"><br></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-size: 11px;\"><br></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "acesso \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar", "is_correct": false}, {"answer_text": "salubridade nas \u00e1reas rurais", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674932\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">O personagem Jeca Tatu, criado por Monteiro Lobato, tornou-se mais conhecido na d\u00e9cada de 1930, por meio de an\u00fancios publicit\u00e1rios, como o ilustrado abaixo:<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img41.png\" style=\"width: 550px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esse an\u00fancio retratava aspectos da sociedade brasileira da \u00e9poca, expressando cr\u00edticas principalmente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "disparidade regional quanto aos n\u00edveis de alfabetiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o social relativa ao acesso \u00e0s redes virtuais", "is_correct": false}, {"answer_text": "censura da m\u00eddia em fun\u00e7\u00e3o do intervencionismo governamental", "is_correct": false}, {"answer_text": "dispers\u00e3o populacional devido \u00e0s grandes extens\u00f5es territoriais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>No in\u00edcio de 2011, o mundo assistiu apreensivo e esperan\u00e7oso ao sopro de inconformismo no mundo \u00e1rabe. Manifestantes contaram com a ajuda, em graus a serem precisados, de componentes cada vez mais comuns em situa\u00e7\u00f5es desse tipo: a internet e o telefone celular. Na Tun\u00edsia, ativistas utilizaram Twitter e Facebook para organizar protestos. No Egito, blogs e tamb\u00e9m as redes sociais. Os epis\u00f3dios reaquecem o debate sobre qual \u00e9, afinal, o potencial dessas tecnologias quando o assunto \u00e9 ativismo pol\u00edtico e op\u00f5em dois grupos de analistas: os ciberut\u00f3picos, que acham que blogs e celulares tudo podem, e os ciberc\u00e9ticos, que pensam o contr\u00e1rio. A revolu\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser tuitada, no sentido de que um Twitter s\u00f3 n\u00e3o faz a revolu\u00e7\u00e3o. Mas as que acontecerem no s\u00e9culo XXI, \u00e9 certo, passar\u00e3o pelo Twitter e similares. </p><p><span style=\"font-size: 11px;\"> Adaptado de http://veja.abril.com.br, 28/01/2011</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A reportagem apresenta uma reflex\u00e3o acerca das possibilidades e limita\u00e7\u00f5es do uso das novas tecnologias no ativismo pol\u00edtico no mundo atual. </p><p style=\"text-align: justify; \">As limita\u00e7\u00f5es existentes para o emprego dessas tecnologias s\u00e3o justificadas basicamente pela:<span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "afirma\u00e7\u00e3o da multipolaridade", "is_correct": true}, {"answer_text": "prolifera\u00e7\u00e3o de armas at\u00f4micas", "is_correct": false}, {"answer_text": "hegemonia econ\u00f4mica dos E.U.A.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o dos fluxos de capitais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os l\u00edderes dos pa\u00edses que integram os Brics \u2013 Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \u2013 encerraram seu terceiro encontro com um comunicado em que pedem conjunta e explicitamente, pela primeira vez, mudan\u00e7as no Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas. O texto defende reformas na ONU para aumentar a representatividade na institui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de altera\u00e7\u00f5es no Fundo Monet\u00e1rio Internacional e no Banco Mundial. Para os l\u00edderes dos Brics, a reforma da ONU \u00e9 essencial, pois n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel manter as formas institucionais erguidas logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"> Adaptado de O Globo, 15/04/2011</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Uma das principais mudan\u00e7as no contexto internacional contempor\u00e2neo que se relaciona com as reformas propostas pelos Brics est\u00e1 indicada em:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Alian\u00e7a para o Progresso", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pol\u00edtica da Boa Vizinhan\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "Am\u00e9rica para os Americanos", "is_correct": false}, {"answer_text": "Doutrina do Destino Manifesto", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674935\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img42.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">As artes s\u00e3o frequentemente utilizadas como instrumento de propaganda pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. Os desenhos de Disney, por exemplo, foram pe\u00e7a importante para a estrat\u00e9gia geopol\u00edtica dos E.U.A. para a Am\u00e9rica Latina, como se observa no texto acima. </p><p style=\"text-align: justify; \">Essa estrat\u00e9gia geopol\u00edtica norte-americana foi concretizada na d\u00e9cada de 1940 por meio de um conjunto de a\u00e7\u00f5es que ficou conhecido como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "propriedades com \u00e1rea reduzida \u2013 elevado custo de produ\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "atividades de car\u00e1ter extensivo \u2013 baixa produtividade do setor prim\u00e1rio", "is_correct": false}, {"answer_text": "insumos oriundos da importa\u00e7\u00e3o \u2013 grande percentual de terras devolutas", "is_correct": false}, {"answer_text": "latif\u00fandios voltados para a exporta\u00e7\u00e3o \u2013 pequena popula\u00e7\u00e3o ativa no campo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674936\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Uma das quest\u00f5es mais pol\u00eamicas da agricultura mundial diz respeito \u00e0s centenas de bilh\u00f5es de d\u00f3lares investidas todos os anos para dar apoio financeiro aos agricultores, principalmente no mundo desenvolvido. Essa ajuda aumenta de modo artificial a competitividade, prejudicando as vendas dos agricultores das na\u00e7\u00f5es pobres. Analise o gr\u00e1fico abaixo, que apresenta a estimativa de apoio estatal ao produtor rural em percentual do PIB agr\u00edcola no ano de 2009:<br></p><p><br></p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img43.png\" style=\"width: 576px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os cinco pa\u00edses com maior estimativa de depend\u00eancia de subs\u00eddios para a agricultura apresentam em comum as seguintes caracter\u00edsticas:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "misto", "is_correct": false}, {"answer_text": "federal", "is_correct": true}, {"answer_text": "unit\u00e1rio", "is_correct": false}, {"answer_text": "associado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Nessa forma de organizar o Estado, o sistema habilita o governo central a representar as v\u00e1rias entidades territoriais que possuem interesses em comum \u2013 por exemplo, defesa, rela\u00e7\u00f5es exteriores e comunica\u00e7\u00f5es \u2013 e permite que essas entidades mantenham suas pr\u00f3prias identidades, suas pr\u00f3prias leis, planos de a\u00e7\u00e3o e usos em diversos campos. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\">Adaptado de GLASSNER, Martin I. Geograf\u00eda pol\u00edtica. Buenos Aires: Editorial Docencia, 2000.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify;\">O texto acima remete a um elemento importante da organiza\u00e7\u00e3o das sociedades contempor\u00e2neas: a dimens\u00e3o pol\u00edtico-territorial. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">No caso, a descri\u00e7\u00e3o feita no texto diz respeito ao seguinte tipo de Estado Territorial:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 11px;\"><br></span></span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "cidadania restringida pelo voto censit\u00e1rio", "is_correct": true}, {"answer_text": "analfabetismo predominante nas \u00e1reas rurais", "is_correct": false}, {"answer_text": "criminalidade oriunda das taxas de desemprego", "is_correct": false}, {"answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o derivada da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674938\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Observe a foto do grupo de Lampi\u00e3o e Maria Bonita e o mapa que destaca a \u00e1rea do Nordeste brasileiro onde o canga\u00e7o se disseminou nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img44.png\" style=\"width: 574px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-1/img45.png\" style=\"width: 533px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O canga\u00e7o representou uma manifesta\u00e7\u00e3o popular favorecida, basicamente, pela seguinte caracter\u00edstica da conjuntura social e pol\u00edtica da \u00e9poca:</span></div>"}]