[{"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "os jovens se descontrolam em grupos muito numerosos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os guardas pertencem \u00e0 mesma classe social dos jovens.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os guardas hesitam no cumprimento de medida repressiva.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os jovens amea\u00e7am as atividades comerciais dos<span style=\"font-style: italic;\">shoppings</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545742\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img1.png\" style=\"width: 660px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Angeli</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 17/12/2013.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <div>No cartum, h\u00e1 uma alus\u00e3o aos \u201crolezinhos\u201d, manifesta\u00e7\u00f5es em que jovens, em geral oriundos de<span style=\"line-height: 1.42857143;\">periferias, formam grandes grupos para circular dentro de <span style=\"font-style: italic;\">shoppings</span>.</span> </div> <div><br></div> <div>Com base no di\u00e1logo entre os guardas e nos elementos visuais que comp\u00f5em o cartum, \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857143;\">poss\u00edvel inferir uma cr\u00edtica do cartunista baseada no seguinte fato:</span> </div> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "o tra\u00e7ado plano do cen\u00e1rio principal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a forma difusa das pessoas ao fundo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o destaque dado ao letreiro do<span style=\"font-style: italic;\">shopping.</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a nitidez da representa\u00e7\u00e3o dos dois guardas.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545743\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img2.png\" style=\"width: 660px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Angeli</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 17/12/2013.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Por meio de aspectos gr\u00e1ficos, o cartum sugere o car\u00e1ter generalizante que pode ter um<span style=\"line-height: 1.42857143;\">preconceito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Um aspecto que aponta para essa generaliza\u00e7\u00e3o \u00e9:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "o fato exige an\u00e1lise criteriosa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o contexto constr\u00f3i ambiguidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a linguagem se mostra insuficiente.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a viol\u00eancia pede descri\u00e7\u00e3o cuidadosa.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545744\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img3.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No in\u00edcio do texto, ao expressar sua indigna\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao tema abordado, o autor apresenta<span style=\"line-height: 1.42857143;\">uma reflex\u00e3o sobre o emprego de adjetivos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Essa reflex\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 seguinte ideia:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "testemunhas omissas do caso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "falhas importantes nos processos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "segmentos exclu\u00eddos da popula\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "imparcialidades frequentes nos julgamentos.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545745\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img4.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div> <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Todas as vozes ter\u00e3o que ser ouvidas, e com muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 voz daqueles que nunca s\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">ouvidos</span>. (l. 9-10)</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \">Esta frase cont\u00e9m um ponto de vista que se baseia na pressuposi\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de:<br> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "enfatizar seu conte\u00fado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "corrigir sua constru\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enumerar seus detalhes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "contrapor-se a sua simplicidade.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545746\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img5.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Ele est\u00e1 dizendo: seria uma morte an\u00f4nima, aplainada pela surdez da praxe, pela</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">invisibilidade, uma morte n\u00e3o questionada, como tantas outras</span>. (l. 14-16)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Logo ap\u00f3s citar a declara\u00e7\u00e3o do marido de Cl\u00e1udia, o autor a explica.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o a essa declara\u00e7\u00e3o, a explica\u00e7\u00e3o do autor produz o efeito de:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "achar \u2212 perder.", "is_correct": false}, {"answer_text": "socorrer \u2212 redimir.", "is_correct": false}, {"answer_text": "esconder \u2212 revelar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "orientar \u2212 desorientar.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545747\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img6.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">\u00c9 uma imagem verdadeiramente surreal,</span> (l. 17)</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Na argumenta\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo autor, a imagem do porta-malas do carro da pol\u00edcia<span style=\"line-height: 1.42857143;\">expressa sentidos ambivalentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Esses sentidos podem ser definidos como:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "ant\u00edtese.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "meton\u00edmia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545748\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img7.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Pois assim como Amarildo \u00e9 aquele que desapareceu das vistas, e n\u00e3o faz muito tempo,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cl\u00e1udia \u00e9 aquela que subitamente salta \u00e0 vista, e ambos soam, queira-se ou n\u00e3o, como o</span></span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">verso e o reverso do mesmo.</span> (l. 22-24)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div><div style=\"text-align: justify; \">Neste trecho, para aproximar dois casos recentemente noticiados na imprensa, o autor emprega<span style=\"line-height: 1.42857143;\">um recurso de linguagem denominado:</span> </div></div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "ironia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "conclus\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "causalidade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545749\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img8.png\" style=\"width: 806px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Aquele carro \u00e9 o carro aleg\u00f3rico de um Brasil, de um certo Brasil que temos que lutar para</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">que n\u00e3o se transforme no carro aleg\u00f3rico do Brasil</span>. (l. 27-28)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A sequ\u00eancia do emprego dos artigos em \u201cde um Brasil\u201d e \u201cdo Brasil\u201d representa uma rela\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">de sentido entre as duas express\u00f5es, intimamente ligada a uma preocupa\u00e7\u00e3o social por parte do</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">autor do texto.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Essa rela\u00e7\u00e3o de sentido pode ser definida como:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "basear-se em fatos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ter vergonha do sentimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7ar um constrangimento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ser motivado por preconceito.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545750\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img9.png\" style=\"width: 803px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No primeiro par\u00e1grafo, apresentam-se algumas caracter\u00edsticas do medo, quase todas positivas,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">mas se omite uma de suas caracter\u00edsticas negativas, tematizada no decorrer do texto.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Esta caracter\u00edstica negativa do medo \u00e9 a de:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "O medo \u00e9 um evento poderoso que toma o nosso corpo, (l. 1).", "is_correct": false}, {"answer_text": "Me lembrei dessa hist\u00f3ria por conta de outra completamente diferente, (l. 8).", "is_correct": true}, {"answer_text": "De repente, vejo um menino encostado num muro (l. 10-11).", "is_correct": false}, {"answer_text": "ele tamb\u00e9m n\u00e3o podia imaginar que eu pedisse desculpas (l. 28).", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545751\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img10.png\" style=\"width: 803px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A cr\u00f4nica \u00e9 um g\u00eanero textual que frequentemente usa uma linguagem mais informal e pr\u00f3xima<span style=\"line-height: 1.42857143;\">da oralidade, pouco preocupada com a rigidez da chamada norma culta.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Um exemplo claro dessa linguagem informal, presente no texto, est\u00e1 em:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "perdoar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "desprezar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desculpar-se.", "is_correct": false}, {"answer_text": "arrepender-se.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545752\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img11.png\" style=\"width: 803px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Seu olhar agora n\u00e3o era mais de ladr\u00e3o, e sim de professor</span> (l. 29).</div><div><br></div><div>A frase deixa subentendida a ideia de que o menino foi capaz de ensinar, pelo exemplo, algo \u00e0<span style=\"line-height: 1.42857143;\">autora.</span> </div><div><br></div><div>Esse ensinamento dado pelo menino est\u00e1 ligado \u00e0 capacidade de:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "literal e figurado.", "is_correct": true}, {"answer_text": "geral e particular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "descritivo e ir\u00f4nico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "amb\u00edguo e poliss\u00eamico.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545753\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img12.png\" style=\"width: 803px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Na \u00faltima frase da cr\u00f4nica, a autora correlaciona dois epis\u00f3dios. Em ambos, aparece o atributo<span style=\"line-height: 1.42857143;\">\u201cpelado(a)\u201d. No entanto, esse atributo tem significado diferente em cada um dos epis\u00f3dios.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">No texto, o significado de cada termo se caracteriza por ser, respectivamente:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "an\u00e1fora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fora.", "is_correct": true}, {"answer_text": "sinon\u00edmia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hip\u00e9rbole.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545754\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img13.png\" style=\"width: 805px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div>No poema, o poste \u00e9 associado \u00e0 pr\u00f3pria vida do eu po\u00e9tico.</div><div><br></div><div>Nessa associa\u00e7\u00e3o, a imagem do poste se constr\u00f3i pelo seguinte recurso da linguagem:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "o imobilismo do poste e a saudade dos tempos passados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a inclina\u00e7\u00e3o do poste e sua ado\u00e7\u00e3o pela paisagem natural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a apar\u00eancia do poste e a suposi\u00e7\u00e3o do arrulo dos passarinhos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o sil\u00eancio do poste e a impossibilidade de transcri\u00e7\u00e3o musical.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545755\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img14.png\" style=\"width: 805px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O t\u00edtulo <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Can\u00e7\u00e3o do ver</span> re\u00fane duas esferas diferentes dos sentidos humanos: audi\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">No entanto, no decorrer do poema, a vis\u00e3o predomina sobre a audi\u00e7\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Os dois elementos que confirmam isso s\u00e3o:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "grada\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "propor\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "intensidade.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545756\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img15.png\" style=\"width: 805px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Agora ele estava t\u00e3o verdinho!</span> (v. 4)</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">De modo diferente do que ocorre em <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">passarinhos</span>, o emprego do diminutivo, no verso acima,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">contribui para expressar um sentido de:</span> </div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "tempo passado e presente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "linguagem visual e musical.", "is_correct": false}, {"answer_text": "descri\u00e7\u00e3o objetiva e subjetiva.", "is_correct": false}, {"answer_text": "primeira pessoa do singular e do plural.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545757\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img16.png\" style=\"width: 805px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div>A mem\u00f3ria expressa pelo enunciador do texto n\u00e3o pertence somente a ele.</div><div><br></div><div>Na constru\u00e7\u00e3o do poema, essa ideia \u00e9 refor\u00e7ada pelo emprego de:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "provide the analysis of a current issue.", "is_correct": true}, {"answer_text": "reveal the truth about a political event.", "is_correct": false}, {"answer_text": "expose the details of a complex matter.", "is_correct": false}, {"answer_text": "explain the coverage of a sensitive subject.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545758\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img17.png\" style=\"width: 749px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div>This text is an example of the genre opinion article.</div><div><br></div><div>The purpose of this article can be described as:</div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "causality.", "is_correct": false}, {"answer_text": "comparison.", "is_correct": true}, {"answer_text": "enumeration.", "is_correct": false}, {"answer_text": "particularization.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545759\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img18.png\" style=\"width: 749px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">From the first to the fourth paragraph, various protest movements in different countries of the<span style=\"line-height: 1.42857143;\">world are mentioned.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">The author establishes links among them by means of the following textual strategy:</div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "age, education, income.", "is_correct": true}, {"answer_text": "maturity, schooling, profit.", "is_correct": false}, {"answer_text": "experience, culture, interest.", "is_correct": false}, {"answer_text": "generation, breeding, expenditure.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545760\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img19.png\" style=\"width: 749px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">In the fourth paragraph (l. 10-16), the author characterizes the typical members of the Brazilian<span style=\"line-height: 1.42857143;\">society engaging in the protests.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">This characterization is based on the criteria of:</span></div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "solution.", "is_correct": false}, {"answer_text": "certainty.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dilemma.", "is_correct": true}, {"answer_text": "suspicion.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545761\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img20.png\" style=\"width: 749px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div> <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">It\u2019s sort of <span style=\"text-decoration: underline;\">a Catch-22</span>, </span>(l. 21)</div><div><br></div><div>The underlined idiomatic expression introduces the idea of:</div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "political parties.", "is_correct": false}, {"answer_text": "living standards.", "is_correct": false}, {"answer_text": "immigration systems.", "is_correct": false}, {"answer_text": "governmental entities.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545762\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img21.png\" style=\"width: 749px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">According to Saskia Sassen, protesters have taken to the streets to show their dissatisfaction with<span style=\"line-height: 1.42857143;\">various issues.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">One of the main reasons for the protests is the lack of confidence in:</div>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "-50.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u221240.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221230.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u2212 20.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img22.png\" style=\"width: 445px;\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de Ieceblog.blogspot.com.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \">Na situa\u00e7\u00e3o apresentada nos quadrinhos, as dist\u00e2ncias, em quil\u00f4metros, d<span style=\"vertical-align: sub;\">AB</span>, d<span style=\"vertical-align: sub;\">BC</span> e d<span style=\"vertical-align: sub;\">CD</span> formam,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">nesta ordem, uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica.</span></p><p></p><p style=\"text-align: justify; \">O vig\u00e9simo termo dessa progress\u00e3o corresponde a:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "25,60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "32,76.", "is_correct": false}, {"answer_text": "40,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "50,00.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "Na imagem da etiqueta, informa-se o valor a ser pago por 0,256 kg de peito de peru.<br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img23.amazonaws.com/images/provas/43929/040d0b0e24f73ed62767.png\"><br></div>O valor, em reais, de um quilograma desse produto \u00e9 igual a:<br><br><br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img26.png\" style=\"width: 31px;\"><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img27.png\" style=\"width: 30px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img28.png\" style=\"width: 31px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img29.png\" style=\"width: 31px;\"><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545765\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Um funil, com a forma de cone circular reto, \u00e9 utilizado na passagem de \u00f3leo para um recipiente<span style=\"line-height: 1.42857143;\">com a forma de cilindro circular reto. O funil e o recipiente possuem a mesma capacidade.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">De acordo com o esquema, os eixos dos recipientes est\u00e3o contidos no segmento TQ, perpendicular<span style=\"line-height: 1.42857143;\">ao plano horizontal \u03b2.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img24.png\" style=\"width: 513px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><div>Admita que o funil esteja completamente cheio do \u00f3leo a ser escoado para o recipiente cil\u00edndrico<span style=\"line-height: 1.42857143;\">vazio. Durante o escoamento, quando o n\u00edvel do \u00f3leo estiver exatamente na metade da altura</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">do funil, </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img25.png\" style=\"width: 30px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">, o n\u00edvel do \u00f3leo no recipiente cil\u00edndrico corresponder\u00e1 ao ponto K na geratriz AB.</span> </div></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">A posi\u00e7\u00e3o de K, nessa geratriz, \u00e9 melhor representada por:</span><br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "12.", "is_correct": false}, {"answer_text": "17.", "is_correct": true}, {"answer_text": "21.", "is_correct": false}, {"answer_text": "26.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">Na tabela abaixo, est\u00e3o indicadas tr\u00eas possibilidades de arrumar </span><span style=\"line-height: 1.42857143; font-style: italic; font-weight: bold;\">n</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"> cadernos em pacotes:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img30.png\" style=\"width: 328px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"></span></div><div style=\"text-align: justify;\">Se<span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\"> n</span> \u00e9 menor do que 1200, a soma dos algarismos do maior valor de<span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\"> n </span>\u00e9:<br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545767\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>As baterias B<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e B<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> de dois aparelhos celulares apresentam em determinado instante,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">respectivamente, 100% e 90% da carga total.</span> </div><div><br></div><div>Considere as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</div><div><br></div><div>\u2022 as baterias descarregam linearmente ao longo do tempo;</div><div><br></div><div>\u2022 para descarregar por completo, B<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> leva<span style=\"font-weight: bold;\"> t</span> horas e B<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> leva duas horas a mais do que B<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>;</div><div><br></div><div>\u2022 no instante<span style=\"font-weight: bold;\"> z</span>, as duas baterias possuem o mesmo percentual de carga igual a 75%.</div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Observe o gr\u00e1fico:</span></div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img31.png\" style=\"width: 328px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> O valor de<span style=\"font-weight: bold;\"> t</span>, em horas, equivale a:", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "6835.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5724.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8645.", "is_correct": false}, {"answer_text": "9768.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545768\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img32.png\" style=\"width: 802px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Considere o c\u00f3digo abaixo, que identifica determinado produto.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img33.png\" style=\"width: 210px;\"></p><p><br></p><p>Esse c\u00f3digo corresponde ao seguinte n\u00famero:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img35.png\" style=\"width: 42px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img36.png\" style=\"width: 45px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img37.png\" style=\"width: 45px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img38.png\" style=\"width: 46px;\"><br></p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545769\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img34.png\" style=\"width: 802px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Existe um conjunto de todas as sequ\u00eancias de 16 barras finas ou grossas que podem ser<span style=\"line-height: 1.42857143;\">representadas.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Escolhendo-se ao acaso uma dessas sequ\u00eancias, a probabilidade de ela configurar um c\u00f3digo<span style=\"line-height: 1.42857143;\">do sistema descrito \u00e9:</span> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "5:1", "is_correct": false}, {"answer_text": "15:1", "is_correct": false}, {"answer_text": "50:1", "is_correct": true}, {"answer_text": "100:1", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Observe no gr\u00e1fico a fun\u00e7\u00e3o logaritmo decimal definida por y = log(x).</p><p> </p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img39.png\" style=\"width: 271px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que, no eixo x, 10 unidades correspondem a 1 cm e que, no eixo y, a ordenada log(1000)<span style=\"line-height: 1.42857143;\">corresponde a 15 cm.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A escala x:y na qual os eixos foram constru\u00eddos equivale a:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "cut\u00edcula, sementes, tecidos vasculares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "embri\u00f5es multicelulares, espor\u00f3fito dominante, frutos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "espor\u00f3fito dominante, embri\u00f5es multicelulares, frutos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gamet\u00e2ngios multicelulares, tecidos vasculares, sementes.<br>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>No cladograma, est\u00e1 representado o grau de parentesco entre diferentes grupos de vegetais.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img40.png\" style=\"width: 527px;\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de biologiaevolutiva.wordpress.com. </span></p><p><br></p><p>As letras A, B e C indicam, respectivamente, o momento em que surgem, ao longo do processo<span style=\"line-height: 1.42857143;\">evolutivo, as seguintes caracter\u00edsticas dos vegetais:</span></p>", "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "CO<sub>2</sub>.<br><sup><sub></sub></sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "SO<sub>3</sub>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "H<sub>2</sub>O.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na<sub>2</sub>O.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Os combust\u00edveis f\u00f3sseis, que t\u00eam papel de destaque na matriz energ\u00e9tica brasileira, s\u00e3o formados, dentre outros componentes, por hidrocarbonetos.<br></p><p style=\"text-align: justify;\">A combust\u00e3o completa dos hidrocarbonetos acarreta a forma\u00e7\u00e3o de um \u00f3xido \u00e1cido que vem sendo considerado o principal respons\u00e1vel pelo efeito estufa.<br></p><p style=\"text-align: justify;\">A f\u00f3rmula qu\u00edmica desse \u00f3xido corresponde a:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "20.", "is_correct": true}, {"answer_text": "40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "60.", "is_correct": false}, {"answer_text": "80.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma ave marinha costuma mergulhar de uma altura de 20 m para buscar alimento no mar.<br>Suponha que um desses mergulhos tenha sido feito em sentido vertical, a partir do repouso e exclusivamente sob a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da gravidade.<br>Desprezando-se as for\u00e7as de atrito e de resist\u00eancia do ar, a ave chegar\u00e1 \u00e0 superf\u00edcie do mar a uma velocidade, em m/s, aproximadamente igual a:</div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "\u00e9ster.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1lcool.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cetona.", "is_correct": false}, {"answer_text": "alde\u00eddo.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A vanilina \u00e9 a subst\u00e2ncia respons\u00e1vel pelo aroma de baunilha presente na composi\u00e7\u00e3o dedeterminados vinhos. Este aroma se reduz, por\u00e9m, \u00e0 medida que a vanilina reage com o \u00e1cidoetanoico, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica abaixo.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img41.png\" alt=\"\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">A subst\u00e2ncia org\u00e2nica produzida nessa rea\u00e7\u00e3o altera o aroma do vinho, pois apresenta um novo grupamento pertencente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o qu\u00edmica denominada:<br> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "1.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um carro, em um trecho retil\u00edneo da estrada na qual trafegava, colidiu frontalmente com um poste. O motorista informou um determinado valor para a velocidade de seu ve\u00edculo no momento do acidente. O perito de uma seguradora apurou, no entanto, que a velocidade correspondia aexatamente o dobro do valor informado pelo motorista.<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Considere Ec<sub>1</sub> a energia cin\u00e9tica do ve\u00edculo calculada com a velocidade informada pelo motorista e Ec<sub>2</sub> aquela calculada com o valor apurado pelo perito.<br>A raz\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img42.png\" alt=\"\"> corresponde a:</div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "W.", "is_correct": false}, {"answer_text": "X.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Z.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545776\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img43.png\" style=\"width: 799px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Considere um peixe em estresse osm\u00f3tico que consegue sobreviver eliminando mais urina e<span style=\"line-height: 1.42857143;\">reabsorvendo mais sais do que em seu <span style=\"font-style: italic;\">habitat</span> original.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Esse peixe \u00e9 encontrado no trecho do rio identificado pela seguinte letra:</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "2,40.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,30.", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,51.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,72.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545777\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img44.png\" style=\"width: 799px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Um aqu\u00e1rio com 100 L de solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaCl com concentra\u00e7\u00e3o igual a 2,1 g.L<span style=\"vertical-align: super;\">\u22121</span>, ser\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857143;\">utilizado para criar peixes que vivem no trecho Z do rio. A fim de atingir a concentra\u00e7\u00e3o m\u00ednima</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">para a sobreviv\u00eancia dos peixes, dever\u00e1 ser acrescentado NaCl \u00e0 solu\u00e7\u00e3o, sem altera\u00e7\u00e3o de seu</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">volume.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A massa de cloreto de s\u00f3dio a ser adicionada, em quilogramas, \u00e9 igual a:</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "i\u00f4nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "covalente;", "is_correct": false}, {"answer_text": "de hidrog\u00eanio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "de van der Waals.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Diversos mecanismos importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra est\u00e3o relacionados com<span style=\"line-height: 1.42857143;\">intera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica envolvida tanto no pareamento correto de bases nitrogenadas no DNA<span style=\"line-height: 1.42857143;\">quanto no controle de varia\u00e7\u00f5es extremas de temperatura na \u00e1gua \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o do seguinte tipo:</span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "nuclear.", "is_correct": false}, {"answer_text": "el\u00e9trica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "magn\u00e9tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "gravitacional.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em fins do s\u00e9culo XVI, foi feita uma das primeiras aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de uma pilha: a decomposi\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">da \u00e1gua em oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio, processo denominado eletr\u00f3lise.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">J\u00e1 naquela \u00e9poca, com base nesse experimento, sugeriu-se que as for\u00e7as respons\u00e1veis pelas<span style=\"line-height: 1.42857143;\">liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas apresentam a seguinte natureza:</span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "lisossomo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "peroxissomo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "complexo de Golgi.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico rugoso.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div>Em embri\u00f5es de alguns vertebrados, conforme ilustra a imagem, pode-se observar a presen\u00e7a<span style=\"line-height: 1.42857143;\">de uma membrana interdigital que n\u00e3o estar\u00e1 presente em filhotes de desenvolvimento normal</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">por ocasi\u00e3o do nascimento.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div> <span style=\"line-height: 1.42857143;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img45.png\" style=\"width: 176px;\"> </div><div> <span style=\"line-height: 1.42857143; font-weight: bold;\">med.unsw.edu</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"> </span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div> <div style=\"text-align: justify; \">A perda desse tecido ocorre a partir de determinada fase do desenvolvimento, quando as c\u00e9lulas<span style=\"line-height: 1.42857143;\">da membrana liberam em seu citoplasma enzimas que digerem a si pr\u00f3prias.</span> </div> <div style=\"text-align: justify;\">A principal organela participante desse processo de destrui\u00e7\u00e3o celular \u00e9 denominada:</div> </div><div> </div>", "discipline": "Biologia", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "Z e A.", "is_correct": false}, {"answer_text": "E e N.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z e E.", "is_correct": true}, {"answer_text": "N e A.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Com base no n\u00famero de part\u00edculas subat\u00f4micas que comp\u00f5em um \u00e1tomo, as seguintes<span style=\"line-height: 1.42857143;\">grandezas podem ser definidas:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img46.png\" style=\"width: 288px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div>O oxig\u00eanio \u00e9 encontrado na natureza sob a forma de tr\u00eas \u00e1tomos: 16<span style=\"vertical-align: sub;\">O</span>, 17<span style=\"vertical-align: sub;\">O</span> e 18<span style=\"vertical-align: sub;\">O</span>. No estado<span style=\"line-height: 1.42857143;\">fundamental, esses \u00e1tomos possuem entre si quantidades iguais de duas das grandezas</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">apresentadas.</span> </div> <div><br></div> <div>Os s\u00edmbolos dessas duas grandezas s\u00e3o:</div> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "5.", "is_correct": true}, {"answer_text": "10.", "is_correct": false}, {"answer_text": "20.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A propor\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas de \u00e1gua presentes na forma hidratada de um sal pode ser representada<span style=\"line-height: 1.42857143;\">da seguinte forma, na qual X corresponde ao n\u00famero de mols de \u00e1gua por mol desse sal:</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div> <span style=\"line-height: 1.42857143;\"> </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img47.png\" style=\"width: 129px;\"></div><div><br></div><div> <div style=\"text-align: justify; \">Uma amostra de 4,99 g desse sal hidratado foi aquecida at\u00e9 que toda a \u00e1gua nela contida<span style=\"line-height: 1.42857143;\">evaporou, obtendo-se uma massa de 3,19 g de sulfato de cobre II.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \">O n\u00famero de mols de \u00e1gua por mol de sulfato de cobre II na composi\u00e7\u00e3o do sal hidratado<span style=\"line-height: 1.42857143;\">equivale a:</span> </div> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "1/4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Um mergulhador precisa encher seu tanque de mergulho, cuja capacidade \u00e9 de 1,42 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">-2</span> m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">a uma press\u00e3o de 140 atm e sob temperatura constante.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">O volume de ar, em m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>, necess\u00e1rio para essa opera\u00e7\u00e3o, \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica de 1 atm, \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857143;\">aproximadamente igual a:</span> </div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "55% e 45%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "65% e 35%.", "is_correct": false}, {"answer_text": "75% e 25%.", "is_correct": true}, {"answer_text": "85% e 15%.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Em 1815, o m\u00e9dico ingl\u00eas William Prout formulou a hip\u00f3tese de que as massas at\u00f4micas de<span style=\"line-height: 1.42857143;\">todos os elementos qu\u00edmicos corresponderiam a um m\u00faltiplo inteiro da massa at\u00f4mica do</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">hidrog\u00eanio. J\u00e1 est\u00e1 comprovado, por\u00e9m, que o cloro possui apenas dois is\u00f3topos e que sua</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">massa at\u00f4mica \u00e9 fracion\u00e1ria.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Os is\u00f3topos do cloro, de massas at\u00f4micas 35 e 37, est\u00e3o presentes na natureza, respectivamente,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">nas porcentagens de:</span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "tr\u00e1fico de pessoas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "migra\u00e7\u00e3o de retorno.", "is_correct": true}, {"answer_text": "transfer\u00eancia de refugiados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "movimento de transum\u00e2ncia.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p> <span style=\"font-weight: bold;\">FLUXOS DE JOGADORES DE FUTEBOL: TEMPORADA 2012-2013.</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img48.png\" style=\"width: 719px;\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">slate.com</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Com base na an\u00e1lise dos mapas e dos dados, o fluxo de jogadores identifica-se com a ocorr\u00eancia</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">do seguinte tipo de deslocamento populacional:</span><br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "politiza\u00e7\u00e3o dos oficiais militares,", "is_correct": false}, {"answer_text": "privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o dos meios de transporte.", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfraquecimento das institui\u00e7\u00f5es mon\u00e1rquicas.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545787\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">A um grito de \u201cFora o vint\u00e9m!\u201d, os manifestantes come\u00e7aram a espancar condutores,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">esfaquear mulas, virar bondes e arrancar trilhos ao longo da rua Uruguaiana. Dois</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">pelot\u00f5es do Ex\u00e9rcito ocuparam o Largo de S\u00e3o Francisco, postando-se parte da</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">tropa em frente \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica, atual pr\u00e9dio do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Sociais da UFRJ. A multid\u00e3o dispersou-se e, salvo pequenos dist\u00farbios nos tr\u00eas dias</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">seguintes, estava findo o motim do vint\u00e9m. A cobran\u00e7a da taxa passou a ser quase</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">aleat\u00f3ria. As pr\u00f3prias companhias de bondes pediam ao governo que a revogasse.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Desmoralizado, o minist\u00e9rio caiu a 28 de mar\u00e7o. O novo minist\u00e9rio revogou o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">desastrado tributo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. A Guerra do Vint\u00e9m. <span style=\"font-style: italic;\">Revista de Hist\u00f3ria</span>, setembro/2007.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Ocorrida entre o final de 1879 e o in\u00edcio de 1880, a Revolta do Vint\u00e9m representou a manifesta\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">de segmentos populares descontentes com a decis\u00e3o do governo de aumentar os pre\u00e7os das</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">passagens dos bondes puxados a burro, que trafegavam na ent\u00e3o capital do Imp\u00e9rio.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Um dos principais efeitos dessa revolta naquele momento foi:</div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img49.png\" style=\"width: 239px;\"><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img50.png\" style=\"width: 240px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img51.png\" style=\"width: 240px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img52.png\" style=\"width: 241px;\"><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545788\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O problema b\u00e1sico das proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie<span style=\"line-height: 1.42857143;\">curva em um plano. Pode-se dizer que todas as representa\u00e7\u00f5es de superf\u00edcies curvas</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">em um plano envolvem \u201cextens\u00f5es\u201d ou \u201ccontra\u00e7\u00f5es\u201d, que resultam em distor\u00e7\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">ou \u201crasgos\u201d. Diferentes t\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o aplicadas no sentido de</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">alcan\u00e7ar resultados que possuam certas propriedades favor\u00e1veis para um prop\u00f3sito</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">espec\u00edfico.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de IBGE. <span style=\"font-style: italic;\">No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de cartografia</span>. Rio de Janeiro: IBGE, 1999.</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Para o prop\u00f3sito espec\u00edfico de reduzir as distor\u00e7\u00f5es tanto de forma quanto de \u00e1rea dos<span style=\"line-height: 1.42857143;\">continentes, os resultados mais adequados s\u00e3o alcan\u00e7ados pela seguinte proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "defasagem salarial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversidade cultural.", "is_correct": true}, {"answer_text": "associativismo sindical.", "is_correct": false}, {"answer_text": "disparidade educacional.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545789\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img53.png\" style=\"width: 714px;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A d\u00e9cada de 1930, quando a tela<span style=\"font-style: italic;\"> Oper\u00e1rios</span> foi pintada, caracterizou-se pela deflagra\u00e7\u00e3o do<span style=\"line-height: 1.42857143;\">processo de industrializa\u00e7\u00e3o na sociedade brasileira.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nessa tela, por meio da representa\u00e7\u00e3o proposta pela artista, pode-se observar o seguinte<span style=\"line-height: 1.42857143;\">aspecto do operariado nacional na \u00e9poca:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "instaura\u00e7\u00e3o da ordem democr\u00e1tica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os culturais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o do setor financeiro europeu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "internacionaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545790\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O anivers\u00e1rio dos quarenta anos da Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos est\u00e1 sendo comemorado<span style=\"line-height: 1.42857143;\">com uma s\u00e9rie de confer\u00eancias, debates e eventos culturais. A ag\u00eancia tur\u00edstica</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Lisbon Movie Tour lan\u00e7ou um roteiro inspirado no filme <span style=\"font-style: italic;\">Capit\u00e3es de abril</span>. Os turistas</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">visitam os locais onde foram filmadas as principais cenas, em uma mistura de passeio</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">cin\u00e9filo e aula de Hist\u00f3ria. Em cada parada, a guia conta detalhes do famoso 25 de</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">abril de 1974 e do movimento pol\u00edtico que derrubou o regime salazarista. O giro</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">termina no Largo do Carmo onde, h\u00e1 quarenta anos, uma barraca de flores deu</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">origem ao nome dessa revolu\u00e7\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de portugues.rfi.fr, 21/04/2014. </span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As diversas comemora\u00e7\u00f5es do anivers\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos, em Portugal, indicam a<span style=\"line-height: 1.42857143;\">import\u00e2ncia dessa data para o pa\u00eds.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Devido \u00e0 conjuntura em que ocorreu, a Revolu\u00e7\u00e3o dos Cravos tem para a sociedade portuguesa<span style=\"line-height: 1.42857143;\">o seguinte significado:</span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "limita\u00e7\u00e3o da tecnologia moderna.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dimens\u00e3o da interfer\u00eancia humana.", "is_correct": true}, {"answer_text": "recorr\u00eancia do desmatamento intenso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "insufici\u00eancia do abastecimento alimentar.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545791\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img54.png\" style=\"width: 718px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A Confer\u00eancia de Estocolmo e o surgimento de organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas, como Greenpeace<span style=\"line-height: 1.42857143;\">e WWF, provocaram mudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o social da quest\u00e3o ambiental no final do s\u00e9culo XX.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Dentre essas mudan\u00e7as, a mais difundida foi a conscientiza\u00e7\u00e3o da:</div>", "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "polui\u00e7\u00e3o de ecossistemas fluviais \u2212 coleta seletiva.", "is_correct": true}, {"answer_text": "aumento da emiss\u00e3o de gases \u2212 remodela\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco.", "is_correct": false}, {"answer_text": "destrui\u00e7\u00e3o de reservas florestais \u2212 reciclagem de res\u00edduos t\u00f3xicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua \u2212 redistribui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos populacionais.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img55.png\" style=\"width: 363px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">O lixo gerado especialmente nas cidades mais populosas se tornou, no \u00faltimo s\u00e9culo, um dos</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">fatores causadores de impactos ambientais nem sempre revers\u00edveis a curto prazo.</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Um dos problemas e uma das solu\u00e7\u00f5es relativos ao ac\u00famulo do lixo em \u00e1reas urbanas est\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">apresentados em:</span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "mandonismo local.", "is_correct": false}, {"answer_text": "miscigena\u00e7\u00e3o racial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "continu\u00edsmo pol\u00edtico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "determinismo ambiental.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545793\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> <span style=\"font-weight: bold;\">Os sert\u00f5es</span><br> </div><div><br></div><div>Marcado pela pr\u00f3pria natureza Foi no s\u00e9culo passado</div><div>O Nordeste do meu Brasil No interior da Bahia</div><div>Oh! solit\u00e1rio sert\u00e3o O Homem revoltado com a sorte</div><div>De sofrimento e solid\u00e3o do mundo em que vivia <span style=\"line-height: 1.42857143;\"> </span> </div><div>A terra \u00e9 seca Ocultou-se no sert\u00e3o</div><div>Mal se pode cultivar espalhando a rebeldia</div><div>Morrem as plantas e foge o ar Se revoltando contra a lei</div><div>A vida \u00e9 triste nesse lugar Que a sociedade oferecia</div><div><br></div><div>Sertanejo \u00e9 forte Os Jagun\u00e7os lutaram</div><div>Supera mis\u00e9ria sem fim At\u00e9 o final</div><div>Sertanejo homem forte Defendendo Canudos</div><div>Dizia o Poeta assim Naquela guerra fatal<span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span> </div><div> <div><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div> <div><span style=\"font-weight: bold;\"> Edeor de Paula</span></div> <div><span style=\"font-weight: bold;\"> Samba de enredo da G.R.E.S. Em cima da Hora, em 1976.</span></div> <div><span style=\"font-weight: bold;\"> letras.mus.br</span></div> </div><div><br></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No livro <span style=\"font-style: italic;\">Os sert\u00f5es</span>, Euclides da Cunha aborda o epis\u00f3dio da Guerra de Canudos (1896-1897),<span style=\"line-height: 1.42857143;\">organizando seu texto em tr\u00eas partes: a terra, o homem, a luta.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A letra do samba, inspirada nessa obra, apresenta uma imagem do sert\u00e3o nordestino vinculada ao<span style=\"line-height: 1.42857143;\">seguinte aspecto:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "superar o pan-eslavismo \u2212 reduzir a diversidade \u00e9tnica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estimular a economia \u2212 ampliar a produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "combater a corrup\u00e7\u00e3o \u2212 reconstruir a geopol\u00edtica global.", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7ar o nacionalismo \u2212 consolidar a geoestrat\u00e9gia militar.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545794\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">R\u00fassia formaliza anexa\u00e7\u00e3o da Crimeia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A R\u00fassia anexou formalmente a Pen\u00ednsula da Crimeia a seu territ\u00f3rio, depois de um<span style=\"line-height: 1.42857143;\">duro discurso do presidente Vladimir Putin em meio a pesadas cr\u00edticas aos E.U.A.,</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">\u00e0 Uni\u00e3o Europeia e ao governo interino da Ucr\u00e2nia. Nesse discurso que antecedeu</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">a assinatura da anexa\u00e7\u00e3o da Crimeia, Putin destacou a quest\u00e3o como vital para os</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">interesses russos. Segundo ele, o Ocidente \u201ccruzou uma linha vermelha\u201d ao interferir</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">na Ucr\u00e2nia. \u201cA Crimeia sempre foi e \u00e9 parte insepar\u00e1vel da R\u00fassia\u201d, declarou o</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">presidente.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\"> Adaptado de estadao.com.br, 18/03/2014.</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O evento abordado na reportagem est\u00e1 simultaneamente associado ao presente e ao passado<span style=\"line-height: 1.42857143;\">dos povos envolvidos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Para explicar essa a\u00e7\u00e3o russa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Crimeia, s\u00e3o fundamentais os seguintes interesses do<span style=\"line-height: 1.42857143;\">atual governo Putin:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "regula\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "terceiriza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img56.png\" style=\"width: 717px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">As diferen\u00e7as observadas entre a f\u00e1brica fordista e a f\u00e1brica p\u00f3s-fordista s\u00e3o explicadas,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">principalmente, pela introdu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o produtiva denominada:</span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "s\u00edtio urbano e polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "morfologia urbana e controle social.", "is_correct": true}, {"answer_text": "hierarquia urbana e seguran\u00e7a p\u00fablica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "centro urbano e marginaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545796\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">O movimento e a avenida</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Em vista da import\u00e2ncia do Ex\u00e9rcito<span style=\"line-height: 1.42857143;\">para as classes dominantes, n\u00e3o \u00e9 de</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">admirar que o tr\u00e1fego militar fosse o</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">fator determinante do planejamento</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">das cidades, exemplificado pelo</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">tra\u00e7ado das avenidas de Paris,</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">proposto pelo prefeito Haussmann</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">entre 1853 e 1870.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">Adaptado de MUNFORD, Lewis. </span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143; font-style: italic;\">A cidade<span style=\"line-height: 1.42857143;\">na hist\u00f3ria: suas origens, transforma\u00e7\u00f5es e</span></span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-style: italic;\">perspectivas</span>. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1991.</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">Topografia da Mar\u00e9 facilita ocupa\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">pelo Ex\u00e9rcito</span><br> </div> <div><br></div> <div>Ao adotar no Complexo da Mar\u00e9 estrat\u00e9gia<span style=\"line-height: 1.42857143;\">semelhante \u00e0 utilizada para ocupar os Complexos</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">do Alem\u00e3o e da Penha, o Ex\u00e9rcito vai encontrar</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">mais vantagens do que desvantagens, apesar</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">de a nova regi\u00e3o ser maior e mais populosa. A</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">topografia da \u00e1rea a ser pacificada \u00e9 plana, e as ruas</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">s\u00e3o mais largas, fatores que acabam facilitando a</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">distribui\u00e7\u00e3o do efetivo e as manobras dos ve\u00edculos</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">militares.</span> </div> <div style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\"><br></div> <div style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">Adaptado de extra.globo.com, 02/04/2014.</div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Apesar das muitas diferen\u00e7as existentes entre Paris no s\u00e9culo XIX e Rio de Janeiro no s\u00e9culo XXI,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">os textos apontam para manifesta\u00e7\u00f5es do exerc\u00edcio do poder militar em ambas as cidades.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nos dois contextos, \u00e9 reconhec\u00edvel a seguinte rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre o espa\u00e7o da cidade e a<span style=\"line-height: 1.42857143;\">a\u00e7\u00e3o do Estado:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "direitos pol\u00edticos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "repara\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "benef\u00edcios sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "oportunidades econ\u00f4micas.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545797\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>O professor Alcino Salazar, secret\u00e1rio<span style=\"line-height: 1.42857143;\">de justi\u00e7a da Guanabara, declarou a</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span> que a extens\u00e3o do voto ao</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">analfabeto \u00e9 perigosa concess\u00e3o aos</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">inimigos do regime democr\u00e1tico,</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">fundado na verdade e na pureza do</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">princ\u00edpio da representa\u00e7\u00e3o.</span> </div><div> <span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">Adaptado de </span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143; font-style: italic;\">O Globo</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">, 21/02/1964.</span><br> </div><div><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">Em sua mensagem ao Congresso Nacional em</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">15 de mar\u00e7o de 1964, o presidente Jo\u00e3o Goulart</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">escreveu: \u201cOutra discrimina\u00e7\u00e3o inaceit\u00e1vel atinge</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">milh\u00f5es de cidad\u00e3os que, embora investidos de</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">todas as responsabilidades (...) e integrados \u00e0 for\u00e7a</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">de trabalho, com seu contingente mais numeroso,</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">s\u00e3o impedidos de votar por serem analfabetos\u201d.</span> </div><div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-weight: bold;\">ALEIXO, J. C. B; KRAMER, Paulo. Os analfabetos e o voto:</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">da conquista da alistabilidade ao desafio da elegibilidade.</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143; font-style: italic;\">Senatus</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">, Bras\u00edlia, outubro/2000.</span> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As declara\u00e7\u00f5es do professor Alcino Salazar e do presidente Jo\u00e3o Goulart foram feitas em um<span style=\"line-height: 1.42857143;\">momento de polariza\u00e7\u00e3o na sociedade brasileira, que culminou na instaura\u00e7\u00e3o do regime</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">autorit\u00e1rio em 31 de mar\u00e7o de 1964.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Ambas as declara\u00e7\u00f5es expressavam, naquele momento, vis\u00f5es antag\u00f4nicas relacionadas \u00e0<span style=\"line-height: 1.42857143;\">seguinte dimens\u00e3o da cidadania:</span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">redu\u00e7\u00e3o da pobreza e estabiliza\u00e7\u00e3o do </span><span style=\"line-height: 1.42857143; font-style: italic;\">deficit</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\"> p\u00fablico.</span> </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">diminui\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo e incremento da d\u00edvida externa.</span></div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">crescimento da riqueza nacional e eleva\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de renda.</span></div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">expans\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e eleva\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o salarial.</span></div>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545798\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img57.png\" style=\"width: 718px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 23/03/2014.</span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Nos gr\u00e1ficos, est\u00e3o indicadas mudan\u00e7as que afetaram a sociedade brasileira em um per\u00edodo que<span style=\"line-height: 1.42857143;\">inclui os Governos Militares (1964-1985) e o restabelecimento do regime democr\u00e1tico de 1985</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">aos dias de hoje.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Analisando o primeiro e o segundo gr\u00e1ficos, conclui-se que os Governos Militares favoreceram,<span style=\"line-height: 1.42857143;\">respectivamente, a ocorr\u00eancia de:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "acultura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas perif\u00e9ricas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "metropoliza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es rurais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "globaliza\u00e7\u00e3o de pa\u00edses desenvolvidos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "conurba\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es populacionais.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545799\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">ROTAS DE AVI\u00d5ES RECRIAM MAPA DO MUNDO</span><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img58.png\" style=\"width: 718px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">vegakosmonaut.blogspot.com.br, 11/06/2013.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \">Um consultor canadense, Michael Markieta, desenvolveu um sistema de visualiza\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857143;\">das rotas de tr\u00e1fego a\u00e9reo ao redor do globo que recria o mapa-m\u00fandi, como</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">mostra a imagem. Atualmente, h\u00e1 58 mil rotas a\u00e9reas cruzando os c\u00e9us nos cinco</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">continentes. Na imagem revelada por Markieta, n\u00e3o causa surpresa o fato de que os</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">pontos mais densos aparecem em \u00e1reas onde muitas rotas seguem o mesmo trajeto</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">e t\u00eam como destino as maiores cidades do mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\"> Adaptado de vegakosmonaut.blogspot.com.br, 11/06/2013.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Nessa representa\u00e7\u00e3o das rotas do transporte a\u00e9reo comercial, o mapa ilustra a seguinte mudan\u00e7a<span style=\"line-height: 1.42857143;\">na geopol\u00edtica internacional contempor\u00e2nea:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "socialismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "capitalismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "anarquismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "totalitarismo.", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545800\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img59.png\" style=\"width: 283px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\"> Cartaz do filme inspirado no romance de George Orwell.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> pt.wikipedia.org</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \">Meu romance, <span style=\"font-style: italic;\">1984</span>, foi concebido como uma mostra das pervers\u00f5es que regimes<span style=\"line-height: 1.42857143;\">pol\u00edticos j\u00e1 realizaram parcialmente ou podem realizar.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> George Orwell</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Adaptado de pt.wikipedia.org.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"></span><br><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O romance <span style=\"font-style: italic;\">1984</span>, de George Orwell, publicado em 1948, apresenta um mundo de imp\u00e9rios em<span style=\"line-height: 1.42857143;\">conflito e uma sociedade em que todos s\u00e3o observados pelo poder central \u2212 o <span style=\"font-style: italic;\">Big Brother</span>.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">No contexto internacional da \u00e9poca dessa publica\u00e7\u00e3o, o escritor brit\u00e2nico direcionou uma cr\u00edtica<span style=\"line-height: 1.42857143;\">ao seguinte sistema:</span> </div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "\u00c1sia Oriental.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Oriente M\u00e9dio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Norte da \u00c1frica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sudeste Asi\u00e1tico.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545801\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857143;\">TAXA DE DESEMPREGO NO MUNDO (%)</span></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-1/img60.png\" style=\"width: 686px;\" class=\"resize-img\"></p><p> <span style=\"line-height: 1.42857143; font-weight: bold;\">Adaptado de memoria.ebc.com.br, 21/01/2013.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As taxas de desemprego s\u00e3o um dos indicadores das condi\u00e7\u00f5es do crescimento socioecon\u00f4mico<span style=\"line-height: 1.42857143;\">de pa\u00edses e de regi\u00f5es, em especial quando afetam contingentes populacionais mais jovens.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">De acordo com o mapa, a regi\u00e3o que apresenta o maior potencial para crescimento da for\u00e7a de<span style=\"line-height: 1.42857143;\">trabalho \u00e9:</span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]