[{"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "O s\u00e9culo n\u00e3o tem tempo a perder. (l. 8-9)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "J\u00e1 ningu\u00e9m mais l\u00ea artigos. (l. 13)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aceitando resignadamente a fatalidade das coisas, (l. 36)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o mais seremos obrigados a escrever barbaridades... (l. 37)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339593\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> J\u00e1 em 1901, o escritor Olavo Bilac temia que a imagem substitu\u00edsse a escrita. No entanto, ele reconhecia aspectos positivos dessa poss\u00edvel substitui\u00e7\u00e3o. Um desses aspectos \u00e9 observado no seguinte trecho: <br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "ir\u00f4nico<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "incoerente<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "contradit\u00f3rio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ultrapassado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339594\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>Vem perto o dia em que soar\u00e1 para os escritores a hora do irrepar\u00e1vel desastre e da derradeira desgra\u00e7a.</b> (l.1-2).<br><br>A profecia para os escritores, anunciada na primeira frase do texto de forma extremamente negativa, se op\u00f5e ao tom e \u00e0 conclus\u00e3o do texto. Considerando esse contraste, o texto de Bilac pode ser qualificado basicamente como:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "O p\u00fablico tem pressa. (l. 6)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "As palavras s\u00e3o traidoras, e a fotografia \u00e9 fiel. (l. 24)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "N\u00e3o h\u00e1 morte para as nossas tolices! (l. 32-33)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nas bibliotecas e nos escrit\u00f3rios dos jornais, elas ficam (...) catalogadas. (l. 33)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339595\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto, apesar de escrito no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, demonstra surpreendente atualidade, conferida sobretudo por uma semelhan\u00e7a entre a vida moderna da \u00e9poca e a experi\u00eancia contempor\u00e2nea. <br><br>Essa semelhan\u00e7a est\u00e1 exemplificada na passagem apresentada em:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "E ainda a ci\u00eancia humana h\u00e1 de achar o meio de simplificar e apressar a vida (l. 10-11)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "toda a explica\u00e7\u00e3o vem da gravura, que conta conflitos e mortes, (l. 14-15)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "nada impede que seja anexado ao animat\u00f3grafo um gramofone de voz tonitruosa, (l. 21)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica funciona sempre sob a \u00e9gide da soberana Verdade, (l. 25-26)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339596\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O cinema se popularizou no Brasil depois de esta cr\u00f4nica ter sido escrita. Nela, por\u00e9m, o autor j\u00e1 antecipa o advento do novo meio de comunica\u00e7\u00e3o. Um trecho que comprova tal afirmativa \u00e9:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "o desenho critica o real e as palavras expressam consci\u00eancia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a fotografia reproduz o real e as palavras provocam distor\u00e7\u00f5es<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a imagem interpreta o real e as palavras precisam de intelig\u00eancia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a fotogravura subverte o real e as palavras tendem ao conservadorismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339597\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>Vereis que n\u00e3o h\u00e3o de ser t\u00e3o frequentes as controv\u00e9rsias\u2026 (l. 27)</b><br><br>A previs\u00e3o de Bilac sobre a diminui\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias ou pol\u00eamicas, por causa da vit\u00f3ria da imagem sobre a palavra, baseia-se em uma pressuposi\u00e7\u00e3o acerca da maneira de representar a realidade.<br><br>Essa pressuposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 enunciada em:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "linear<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "absurda<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "est\u00fapida<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "falaciosa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339598\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O t\u00edtulo do texto soa contradit\u00f3rio, se a verossimilhan\u00e7a for tomada como uma semelhan\u00e7a com o mundo real, com aquilo que se conhece e se compreende. <br><br>Essa contradi\u00e7\u00e3o se desfaz porque, na interpreta\u00e7\u00e3o do autor, a fic\u00e7\u00e3o organiza elementos da vida, enquanto a realidade \u00e9 considerada como:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "inseguran\u00e7a do autor<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "imparcialidade do autor<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "intoler\u00e2ncia dos leitores<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "inferioridade dos leitores", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339599\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para justificar a repeti\u00e7\u00e3o de algo j\u00e1 conhecido, o autor se baseia na rela\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m com os leitores. <br><br>Com base no texto, \u00e9 poss\u00edvel perceber que essa rela\u00e7\u00e3o se caracteriza genericamente pela:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "estuda autores cl\u00e1ssicos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "conhece t\u00e9cnicas liter\u00e1rias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "identifica ideias conhecidas<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "procura textos recomendados", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339600\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>os tru\u00edsmos s\u00e3o parte insepar\u00e1vel da boa ret\u00f3rica narrativa, at\u00e9 porque a maior parte das pessoas n\u00e3o sabe ler (l. 1-3)</b><br><br>O narrador justifica a necessidade de tru\u00edsmos pela dificuldade de leitura da maior parte das pessoas. <br><br>Encontra-se impl\u00edcita no argumento a no\u00e7\u00e3o de que o leitor iniciante l\u00ea melhor se:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "fora<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "agora<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sistema<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "protestar", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339601\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O sentido da charge se constr\u00f3i a partir da ambiguidade de determinado termo. O termo em quest\u00e3o \u00e9:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "falsa indigna\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pouca formalidade<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "clara agressividade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "muita subjetividade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339602\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A disposi\u00e7\u00e3o dos manifestantes contrasta com a atitude do homem de terno e gravata. Essa atitude, no que diz respeito ao uso da linguagem, caracteriza-se por:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "por\u00e9m<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "porque<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "embora<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "portanto", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339603\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>Dif\u00edcil de mandar recado para ela. N\u00e3o havia e-mail. O pai era uma on\u00e7a. (v. 2-4)</b><br><br>O primeiro verso estabelece mesma rela\u00e7\u00e3o de sentido com cada um dos dois outros versos. Um conectivo que expressa essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "enf\u00e1tico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "antit\u00e9tico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "metaf\u00f3rico<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "meton\u00edmico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339604\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>O pai era uma on\u00e7a. (v. 4)</b><br><br>Nesse verso, a palavra on\u00e7a est\u00e1 empregada em um sentido que se define como:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "As est\u00f3rias dele faziam o nosso lugarzinho crescer at\u00e9 ficar maior que o mundo. (l. 1-2)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Meu pai sofria de sonhos, sa\u00eda pela noite de olhos transabertos. (l. 12)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E nos junt\u00e1vamos, todos completos, para escutar as verdades que lhe tinham sido reveladas. (l. 15)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Nesses anos ainda tudo tinha sentido: (l. 20)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339605\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Este texto \u00e9 uma narrativa ficcional que se refere \u00e0 pr\u00f3pria fic\u00e7\u00e3o, o que caracteriza uma esp\u00e9cie de metalinguagem. <br><br> A metalinguagem est\u00e1 melhor explicitada no seguinte trecho:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Nesse entretempo, ele nos chamava para escutarmos seus imprevistos improvisos. (l. 1)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "N\u00e3o lhe deit\u00e1vamos dentro da casa: ele sempre recusara cama feita. (l. 4)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ele nem sentia o corrupio do formigueiro em sua pele. (l. 8)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "N\u00f3s lhe sacud\u00edamos os infatig\u00e1veis bichos. (l. 10)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339606\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A escrita liter\u00e1ria de Mia Couto explora diversas camadas da linguagem: vocabul\u00e1rio, constru\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas, sonoridade.<br><br>O exemplo em que ocorre claramente explora\u00e7\u00e3o da sonoridade das palavras \u00e9:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "\u00c9ramos n\u00f3s que recolh\u00edamos seu corpo dorminhoso. (l. 3)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Seu conceito era que a morte nos apanha deitados sobre a moleza de uma esteira. (l. 4-5)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "N\u00f3s lhe sacud\u00edamos os infatig\u00e1veis bichos. (l. 10)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os mais velhos faziam a ponte entre esses dois mundos. (l. 21-22)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339607\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um elemento importante na organiza\u00e7\u00e3o do texto \u00e9 o uso de algumas personifica\u00e7\u00f5es. Uma dessas personifica\u00e7\u00f5es encontra-se em:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "distrair<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "acalmar<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "informar<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "perturbar", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339608\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ao dizer que o pai sofria de sonhos (l. 12) e n\u00e3o que ele sonhava, o autor altera o significado corrente do ato de sonhar.<br><br>Este novo significado sugere que o sonho tem o poder de:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "people are living longer<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "science is changing quickly<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pollution is increasing slowly<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "medicine is developing faster", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339609\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> The first paragraph introduces the subject of the text by calling it unalloyed good news (l. 2). This expression refers to the following fact:<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "81<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "85<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "89", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339610\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>most men are surviving until the age of 85, while women are living four years longer. (l. 6-7)</b><br><br>According to the sentence above, women will probably reach the age of:<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "diet and stress<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "society and lifespan<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sanitation and infancy<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "lifestyle and environment", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339611\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> From the third to the fifth paragraph, the author presents the advances that led to an increase in human longevity. <br><br>In the fourth paragraph, the pair of factors affected by those advances is:<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "give advice<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "clear doubt<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "express possibility<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "impose obligation", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339612\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <b>most people should reach 80 or 90. (l. 31)</b><br><br> The function of should in the fragment above is to:<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "antigos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "idosos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "obsoletos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "long\u00ednquos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339613\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Words and expressions such as<b> older </b>(title), <b>live longer </b>(l. 4),<b> longevity </b>(l. 8),<b> older person </b>(l. 34) and<b> the elderly </b>(l. 36) belong to the same semantic field. <b>The elderly </b>is translated as:<br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "13,7<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "15,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "23,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "29,0", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339614\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> De acordo com as informa\u00e7\u00f5es do texto, a soma x + y \u00e9 igual a:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "100<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "140<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "180", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339615\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Ap\u00f3s isso, o estudante descartou a parte triangular CAE, restando os dois esquadros. Admitindo que a espessura do acr\u00edlico seja desprez\u00edvel e que &radic;3 = 1,7, a \u00e1rea, em cm<sup>2</sup> , do tri\u00e2ngulo CAE equivale a:<br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "12<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "13<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "14<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "Uma farm\u00e1cia recebeu 15 frascos de um rem\u00e9dio. De acordo com os r\u00f3tulos, cada frasco cont\u00e9m 200 comprimidos, e cada comprimido tem massa igual a 20 mg. <br><br>Admita que um dos frascos contenha a quantidade indicada de comprimidos, mas que cada um destes comprimidos tenha 30 mg. Para identificar esse frasco, cujo r\u00f3tulo est\u00e1 errado, s\u00e3o utilizados os seguintes procedimentos:<br><br>\u2022 numeram-se os frascos de 1 a 15; <br>\u2022 retira-se de cada frasco a quantidade de comprimidos correspondente \u00e0 sua numera\u00e7\u00e3o; <br>\u2022 verifica-se, usando uma balan\u00e7a, que a massa total dos comprimidos retirados \u00e9 igual a 2540 mg. <br><br>A numera\u00e7\u00e3o do frasco que cont\u00e9m os comprimidos mais pesados \u00e9:<br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "2,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,0<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339617\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Sabe-se que a engrenagem menor d\u00e1 1000 voltas no mesmo tempo em que a maior d\u00e1 375 voltas, e que os comprimentos dos dentes de ambas t\u00eam valores desprez\u00edveis. <br><br>A medida, em cent\u00edmetros, do raio da engrenagem menor equivale a:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "1/5040<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/945<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/252<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/120", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339618\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Arrumando-se ao acaso os dez halteres, a probabilidade de que eles formem um armazenamento perfeito equivale a:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "64%<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "68%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "72%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "75%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "Um feirante vende ovos brancos e vermelhos. Em janeiro de um determinado ano, do total de vendas realizadas, 50% foram de ovos brancos e os outros 50% de ovos vermelhos. Nos meses seguintes, o feirante constatou que, a cada m\u00eas, as vendas de ovos brancos reduziram-se 10% e as de ovos vermelhos aumentaram 20%, sempre em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior. <br><br>Ao final do m\u00eas de mar\u00e7o desse mesmo ano, o percentual de vendas de ovos vermelhos, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de ovos vendidos em mar\u00e7o, foi igual a:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "15<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "16<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "17<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "18", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "Em um recipiente com a forma de um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo com 40 cm de comprimento, 25 cm de largura e 20 cm de altura, foram depositadas, em etapas, pequenas esferas, cada uma com volume igual a 0,5 cm<sup>3</sup> . Na primeira etapa, depositou-se uma esfera; na segunda, duas; na terceira, quatro; e assim sucessivamente, dobrando-se o n\u00famero de esferas a cada etapa.<br><br>Admita que, quando o recipiente est\u00e1 cheio, o espa\u00e7o vazio entre as esferas \u00e9 desprez\u00edvel. Considerando 2<sup>10</sup> = 1000, o menor n\u00famero de etapas necess\u00e1rias para que o volume total de esferas seja maior do que o volume do recipiente \u00e9:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "10<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "9<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "7", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339621\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 012.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere o cone de v\u00e9rtice F cuja base \u00e9 o c\u00edrculo de centro T definido pela sombra da esfera projetada sobre a mesa. <br><br>Se esse c\u00edrculo tem \u00e1rea igual \u00e0 da superf\u00edcie esf\u00e9rica, ent\u00e3o a dist\u00e2ncia FT, em dec\u00edmetros, corresponde a:<br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "s\u00edntese de DNA<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "transporte de \u00edons<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "elimina\u00e7\u00e3o de excretas<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "metabolismo energ\u00e9tico", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339622\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os dois agentes qu\u00edmicos citados no texto, quando absorvidos, provocam o mesmo resultado: paralisa\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos e asfixia, culminando na morte do indiv\u00edduo.<br><br> Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que tanto o g\u00e1s cian\u00eddrico quanto o mon\u00f3xido de carbono interferem no processo denominado:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Ac<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "La<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Lu<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sc", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "O conjunto de elementos qu\u00edmicos englobados no grupo 3 e no bloco f da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos elementos, com exce\u00e7\u00e3o dos actin\u00eddeos, \u00e9 denominado \u201cmetais terras raras\u201d. <br>Esses metais s\u00e3o encontrados comumente na forma de \u00f3xidos, sendo o car\u00e1ter i\u00f4nico dos \u00f3xidos diretamente proporcional ao raio at\u00f4mico do metal. <br><br> O metal terra rara componente do \u00f3xido de maior car\u00e1ter i\u00f4nico possui o seguinte s\u00edmbolo:<br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "E<sub>He</sub>> E<sub>H</sub>> E<sub>Pb</sub>> E<sub>Ag</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E<sub>Ag</sub>> E<sub>Pb</sub>> E<sub>H</sub>> E<sub>He</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E<sub>H</sub>> E<sub>He</sub>> E<sub>Ag</sub>> E<sub>Pb</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E<sub>Pb</sub>> E<sub>Ag</sub>> E<sub>He </sub>> E<sub>H</sub>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "Em um experimento, s\u00e3o produzidos feixes de \u00e1tomos de hidrog\u00eanio, de h\u00e9lio, de prata e de chumbo. Estes \u00e1tomos deslocam-se paralelamente com velocidades de mesma magnitude. Suas energias cin\u00e9ticas valem, respectivamente, E<sub>H</sub>, E<sub>He</sub> , E<sub>Ag</sub> e E<sub>Pb</sub>. <br><br>A rela\u00e7\u00e3o entre essas energias \u00e9 dada por: <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\"><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339625\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Desprezando-se a resist\u00eancia do ar, o esquema que melhor representa as for\u00e7as que atuam sobre a bola de ferro \u00e9:<br><br>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "eucariotos \u2013 eucariotos \u2013 procariotos \u2013 eucariotos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "eucariotos \u2013 procariotos \u2013 eucariotos \u2013 procariotos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "procariotos \u2013 eucariotos \u2013 procariotos \u2013 procariotos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "procariotos \u2013 procariotos \u2013 eucariotos \u2013 procariotos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "As caracter\u00edsticas abaixo s\u00e3o referentes aos processos de replica\u00e7\u00e3o, transcri\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o, que ocorrem em seres vivos. <br><br>I \u2013 A s\u00edntese de prote\u00ednas tem in\u00edcio antes mesmo do t\u00e9rmino da transcri\u00e7\u00e3o. <br><br>II \u2013 A grande maioria dos genes cont\u00e9m \u00edntrons, retirados antes da tradu\u00e7\u00e3o. <br><br>III \u2013 A s\u00edntese de prote\u00ednas sempre ocorre em ribossomos livres no citoplasma. <br><br>IV \u2013 O processo de replica\u00e7\u00e3o possui uma \u00fanica origem.<br><br>As caracter\u00edsticas I, II, III e IV est\u00e3o associadas, respectivamente, aos organismos indicados em:<br><br>", "discipline": "Biologia", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "\u00e1cido etanoico<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1cido butanoico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "etanoato de etila<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "metanoato de metila", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339627\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Observe outras caracter\u00edsticas dessa subst\u00e2ncia: <br><br>\u2022 a raz\u00e3o entre o n\u00famero de \u00e1tomos de sua f\u00f3rmula molecular e de sua f\u00f3rmula m\u00ednima \u00e9 igual a 2; <br>\u2022 o c\u00e1tion liberado na sua ioniza\u00e7\u00e3o em \u00e1gua \u00e9 o H<sup>+</sup>. <br><br>A subst\u00e2ncia descrita \u00e9 denominada:<br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "20<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "40<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339628\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A temperatura final da esfera, em graus Celsius, ap\u00f3s o equil\u00edbrio t\u00e9rmico com a \u00e1gua do reservat\u00f3rio, \u00e9 cerca de: <br><br>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339629\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considere uma c\u00e9lula bacteriana com quatro guaninas oxidadas em um trecho do gene que codifica determinada prote\u00edna, conforme mostra a sequ\u00eancia: <br><br><b>G*CG* - CCC - TG*T - ACG* - ATA</b><br><br>Ao final de certo tempo, essa c\u00e9lula, ao dividir-se, d\u00e1 origem a uma popula\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias mutantes. <br><br>O n\u00famero m\u00e1ximo de amino\u00e1cidos diferentes que poder\u00e3o ser substitu\u00eddos na prote\u00edna sintetizada por essas bact\u00e9rias, a partir da sequ\u00eancia de DNA apresentada, \u00e9 igual a:<br><br>", "discipline": "Biologia", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "C<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "H<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "N<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339630\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\" class=\"resize-img\"> <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\" class=\"resize-img\"> <br><br><br> </p> Nessa equa\u00e7\u00e3o, o \u00e1tomo correspondente a X \u00e9 simbolizado por:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "P<sub>1</sub>= P<sub>2</sub>= P<sub>3</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2P<sub>1</sub>= P<sub>2</sub>= P<sub>3</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4P<sub>1 </sub>= P<sub>2</sub>= P<sub>3</sub><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "P<sub>1</sub>= 2P<sub>2</sub>= 2P<sub>3</sub>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339631\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A rela\u00e7\u00e3o entre as pot\u00eancias P<sub>1</sub> , P<sub>2</sub> e P<sub>3</sub> , respectivamente associadas a R<sub>1 </sub>, R<sub>2</sub> e R<sub>3</sub> , pode ser expressa como: <br><br>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "100<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "110<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "300<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "330", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339632\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A massa de soluto necess\u00e1ria, em gramas, para o preparo da solu\u00e7\u00e3o equivale a:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "convers\u00e3o da am\u00f4nia em nitrito<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de nitrato a partir da am\u00f4nia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "libera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s nitrog\u00eanio para o ambiente<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "incorporara\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio molecular em amino\u00e1cidos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339633\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No ciclo do nitrog\u00eanio, as bact\u00e9rias desnitrificantes est\u00e3o relacionadas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o apontada em:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "I<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "II<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "III<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339634\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A f\u00f3rmula que corresponde ao \u00edon nitrato est\u00e1 identificada pelo seguinte n\u00famero:<br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "Cu<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "I<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pb", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339635\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O b\u00f3son de Higgs, apesar de ser uma part\u00edcula fundamental da natureza, tem massa da ordem de 126 vezes maior que a do pr\u00f3ton, sendo, portanto, mais pesada do que a maioria dos elementos qu\u00edmicos naturais.<br><br>O s\u00edmbolo do elemento qu\u00edmico cuja massa \u00e9 cerca de metade da massa desse b\u00f3son \u00e9: <br><br>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "express\u00e3o g\u00eanica<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00famero de cromossomos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "quantidade de mitoc\u00f4ndrias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "atividade dos fosfolip\u00eddios da membrana", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "C\u00e9lulas-tronco s\u00e3o c\u00e9lulas n\u00e3o especializadas que t\u00eam potencial de diferencia\u00e7\u00e3o, ou seja, em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, s\u00e3o capazes de gerar c\u00e9lulas especializadas e de diferentes tecidos. <br><br>Para que essa diferencia\u00e7\u00e3o ocorra, as c\u00e9lulas-tronco t\u00eam de alterar necessariamente o seguinte padr\u00e3o do seu metabolismo: <br><br>", "discipline": "Biologia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "mudan\u00e7a do perfil social<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "degrada\u00e7\u00e3o do setor comercial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumento da atividade industrial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da acessibilidade vi\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339637\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A Zona Portu\u00e1ria do Rio de Janeiro vem recebendo muitos investimentos p\u00fablicos e privados com o objetivo de promover sua renova\u00e7\u00e3o f\u00edsica e funcional.<br><br> Considerando a charge, a nova din\u00e2mica espacial pode ter a seguinte consequ\u00eancia sobre o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o da metr\u00f3pole carioca:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "polos de turismo e lazer \u2013 extensas redes ferrovi\u00e1rias inter-regionais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "centros comerciais fronteiri\u00e7os \u2013 imensas \u00e1reas de monocultura de soja<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "distritos industriais exportadores \u2013 numerosas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de borracha<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "assentamentos de agricultura familiar \u2013 grandes projetos de grupos empresariais", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339638\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto da reportagem faz refer\u00eancia a duas fases distintas da pol\u00edtica territorial na Amaz\u00f4nia durante o regime militar. <br><br>Dois exemplos dessa pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o, para o per\u00edodo 1964/1973 e para o per\u00edodo 1973/1985, respectivamente, foram as implanta\u00e7\u00f5es de:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit da previd\u00eancia social<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o das verbas para a rede de sa\u00fade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o dos investimentos na educa\u00e7\u00e3o infantil<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dos recursos com seguro-desemprego", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339639\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 031.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A manuten\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia apresentada no gr\u00e1fico pode favorecer o seguinte impacto sobre as despesas governamentais nas pr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "fim do partido comunista<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "liberaliza\u00e7\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "flexibiliza\u00e7\u00e3o da moeda nacional<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o do socialismo de mercado", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339640\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 033.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No relato de sua visita ao Vietn\u00e3, o autor faz refer\u00eancia a algumas das caracter\u00edsticas atuais daquela sociedade. <br><br>Essas caracter\u00edsticas se relacionam com a seguinte mudan\u00e7a recente na hist\u00f3ria do pa\u00eds:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "\u00cdndia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "China<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Brasil<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Estados Unidos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339641\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 034.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A amplia\u00e7\u00e3o da oferta de alimentos \u00e9 um dos maiores desafios da humanidade para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. <br><br>Com base na disponibilidade do recurso natural representada no gr\u00e1fico, o pa\u00eds com maior potencial para expans\u00e3o do seu setor agropecu\u00e1rio \u00e9:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "mundializa\u00e7\u00e3o do acesso a fontes de energia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "bipolaridade das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas internacionais<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "hegemonia sovi\u00e9tica em pa\u00edses do Terceiro Mundo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de multinacionais japonesas no extremo Oriente", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339642\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 035.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O governo norte-coreano anunciou recentemente que n\u00e3o mais reconheceria o armist\u00edcio assinado em 1953, o que trouxe novamente ao debate o epis\u00f3dio da Guerra da Coreia.<br><br>O fator que explica a dimens\u00e3o assumida por essa guerra na d\u00e9cada de 1950 est\u00e1 apresentado em:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o do comunismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "difus\u00e3o do etnocentrismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ascens\u00e3o do totalitarismo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "renascimento do liberalismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339643\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 036.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A Primeira Guerra Mundial (1914-1918) provocou transforma\u00e7\u00f5es nas vidas de crian\u00e7as e jovens europeus. Uma dessas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 apresentada no filme \u201cA fita branca\u201d e est\u00e1 associada ao que o diretor denominou de \u201cra\u00edzes do mal\u201d<br><br>Nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, os efeitos dessas ra\u00edzes do mal se manifestaram no seguinte processo hist\u00f3rico:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "6<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339644\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 037.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Apesar de ser um pa\u00eds mais extenso do que o Brasil, a China possui apenas um hor\u00e1rio oficial para todo o territ\u00f3rio nacional.<br><br>Caso os chineses adotassem o sistema internacional baseado no hor\u00e1rio de Greenwich, o n\u00famero aproximado de fusos hor\u00e1rios que haveria no pa\u00eds seria de:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "defesa de ritmos brasileiros<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "inclus\u00e3o de grupos pol\u00edticos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "proje\u00e7\u00e3o de jovens int\u00e9rpretes<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es populares", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339645\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 038.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A lei que transforma o funk em patrim\u00f4nio cultural imaterial do Rio de Janeiro foi aprovada em 2009. A principal raz\u00e3o para esse reconhecimento legal est\u00e1 associada \u00e0 pol\u00edtica de:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "controle da Uni\u00e3o sobre a regula\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s riquezas hidrominerais<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "depend\u00eancia de capitais estrangeiros no fornecimento de mat\u00e9rias-primas<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "monop\u00f3lio da legisla\u00e7\u00e3o federal sobre os insumos para a ind\u00fastria de base<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "adequa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339646\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 039.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A disputa pela redistribui\u00e7\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo entre estados e munic\u00edpios brasileiros se acirrou no final de 2012, em fun\u00e7\u00e3o de novas regras para o setor votadas no Congresso Nacional. <br><br>Essa disputa decorre diretamente da caracter\u00edstica pol\u00edtico-econ\u00f4mica do pa\u00eds indicada em:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "elimina\u00e7\u00e3o de conflitos at\u00f4micos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "decl\u00ednio da supremacia europeia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "supera\u00e7\u00e3o da unipolaridade b\u00e9lica<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "padroniza\u00e7\u00e3o de tecnologias de defesa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339647\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 040.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O gasto militar \u00e9 um dos indicadores do poder dos pa\u00edses no cen\u00e1rio internacional em um dado contexto hist\u00f3rico. <br><br>Com base na an\u00e1lise dos dois gr\u00e1ficos, pode-se projetar a seguinte altera\u00e7\u00e3o na atual ordem geopol\u00edtica mundial:<br><br>", "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "exclus\u00e3o pol\u00edtica dos grupos populares<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o social nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "desvaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos empregos formais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9tnica nas qualifica\u00e7\u00f5es profissionais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339648\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 041.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No texto, destaca-se uma justificativa para a relev\u00e2ncia da lei que visa a garantir novos direitos aos empregados dom\u00e9sticos. <br><br>De acordo com o texto, a cria\u00e7\u00e3o dessa lei se relaciona principalmente ao seguinte fator:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "grupos \u00e9tnicos rivais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "segmentos sociais elitizados<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sistemas religiosos antag\u00f4nicos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "identidades nacionais divergentes", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339649\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 042.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A Irlanda do Norte vem construindo um delicado processo de paz nos \u00faltimos quinze anos, ap\u00f3s d\u00e9cadas de conflitos internos envolvendo as rela\u00e7\u00f5es com o Reino Unido. O epis\u00f3dio relatado na reportagem remete a um aspecto essencial desses conflitos.<br><br>Esse aspecto est\u00e1 relacionado \u00e0 exist\u00eancia de:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o do mercado interno<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "flexibiliza\u00e7\u00e3o do monetarismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "regula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "autonomia do progresso tecnol\u00f3gico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339650\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 043.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os governos de Get\u00falio Vargas e de Juscelino Kubitschek foram momentos marcantes da hist\u00f3ria econ\u00f4mica brasileira, especialmente no que se refere ao desenvolvimento industrial do pa\u00eds. <br><br>Uma semelhan\u00e7a entre o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro verificado no governo de Vargas e no de JK est\u00e1 apontada em:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola - agravamento de disputas fundi\u00e1rias<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "crise das finan\u00e7as estaduais - crescimento de polos industriais regionais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria - incremento de intera\u00e7\u00f5es urbano-rurais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "promulga\u00e7\u00e3o da atual constitui\u00e7\u00e3o brasileira - realiza\u00e7\u00e3o de plebiscitos locais", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339651\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 044.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O mapa pol\u00edtico do estado do Rio de Janeiro foi substancialmente alterado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, em fun\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios, como indicam os dados acima. <br><br>Duas causas para as diversas municipaliza\u00e7\u00f5es ocorridas nesse per\u00edodo s\u00e3o:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2013", "answers": [{"answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de rede planet\u00e1ria de transportes - limite \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de capitais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o terceirizada - consumo dependente de empregabilidade<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "prioridade de investimento no setor industrial de base - concentra\u00e7\u00e3o financeira na \u00c1sia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pol\u00edtica de amplia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios trabalhistas - restri\u00e7\u00e3o \u00e0 mobilidade espacial de imigrantes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-339652\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2013-1/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 045.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> As consequ\u00eancias do processo de globaliza\u00e7\u00e3o e da atual crise econ\u00f4mica nos Estados Unidos t\u00eam levado norte-americanos a procurar oportunidade de trabalho em outros pa\u00edses, como o Canad\u00e1.<br><br>Na charge, a pergunta ir\u00f4nica do empres\u00e1rio exp\u00f5e a seguinte contradi\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das empresas globais nos E.U.A.:<br><br>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]