[{"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "requer algu\u00e9m que a realize sem receio", "is_correct": false}, {"answer_text": "necessita de que se fa\u00e7a formula\u00e7\u00e3o detalhada", "is_correct": false}, {"answer_text": "depende da perspectiva daquele que observa", "is_correct": true}, {"answer_text": "mostra-se precisa para os que j\u00e1 amadureceram", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518429\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img1.png\" rel=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" style=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p><div style=\"text-align: right;\">Andr\u00e9 Fantin</div> Adaptado de repertoriocriativo.com.br, 22/05/2013.<br><br><p></p> <strong>O curioso deste \u201c<em>dicion\u00e1rio infantil</em>\" \u00e9 como as crian\u00e7as definem o mundo atrav\u00e9s daquilo que os adultos j\u00e1 n\u00e3o conseguem perceber</strong>. (l. 4-5)<br> <br> Adultos e crian\u00e7as, embora usando a mesma linguagem, n\u00e3o veem e n\u00e3o descrevem o mundo da mesma maneira. <br> <br> Com base no conte\u00fado desse fragmento, pode-se concluir que qualquer descri\u00e7\u00e3o da realidade apresenta a seguinte caracter\u00edstica: <br> <br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\"> Adulto</span>: pessoa que, em toda coisa que fala, fala primeiro dela mesma. (l. 11)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Guerra</span>: gente que se mata por um peda\u00e7o de terra ou de paz. (l. 19)", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">M\u00e3e</span>: m\u00e3e entende e depois vai dormir. (l. 21)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Paz</span>: quando a pessoa se perdoa. (l. 22)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518430\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img2.png\" rel=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" style=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p><div style=\"text-align: right;\">Andr\u00e9 Fantin</div> Adaptado de repertoriocriativo.com.br, 22/05/2013.<br><br><p></p> <p>Uma afirma\u00e7\u00e3o paradoxal cont\u00e9m alguma contradi\u00e7\u00e3o interna.</p><p>Um exemplo de afirma\u00e7\u00e3o paradoxal \u00e9 identificado em:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "grada\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "classifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "reformula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518431\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img3.png\" rel=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" style=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p><div style=\"text-align: right;\">Andr\u00e9 Fantin</div> Adaptado de repertoriocriativo.com.br, 22/05/2013.<br><br><p></p> <strong>\u201cuma crian\u00e7a \u00e9 um amigo que tem o cabelo curtinho, <u>n\u00e3o toma rum e vai dormir cedo</u>\"</strong>.(l. 8-9)<br><br><br>Na defini\u00e7\u00e3o acima, o trecho sublinhado cont\u00e9m duas compara\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas, que t\u00eam como refer\u00eancia o mundo dos adultos.<br><br>Essas compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas por meio do seguinte recurso:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "priorizar as cren\u00e7as antes de se pautar pela racionalidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "construir uma figura\u00e7\u00e3o particular sem se ater ao fen\u00f4meno f\u00edsico", "is_correct": true}, {"answer_text": "expressar seu medo da noite no lugar de descrev\u00ea-la minuciosamente", "is_correct": false}, {"answer_text": "apoiar-se na linguagem denotativa ao inv\u00e9s de elaborar um argumento conotativo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518432\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img4.png\" rel=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" style=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p><div style=\"text-align: right;\">Andr\u00e9 Fantin</div> Adaptado de repertoriocriativo.com.br, 22/05/2013.<br><br><p></p> <strong>Escurid\u00e3o: <em>\u00e9 como o frescor da noite</em></strong>. (l. 18)<br><br><br>O verbete citado apresenta uma defini\u00e7\u00e3o po\u00e9tica para o termo \u201cescurid\u00e3o\".<br><br>Essa afirmativa pode ser justificada pelo fato de a autora do verbete ter optado por:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Branco</span>: o branco \u00e9 uma cor que n\u00e3o pinta. (l. 13)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Campon\u00eas</span>: um campon\u00eas n\u00e3o tem casa, nem dinheiro, somente seus filhos. (l. 14)", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">C\u00e9u</span>: de onde sai o dia. (l. 15)", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Universo</span>: casa das estrelas. (l. 25)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518433\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img5.png\" rel=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" style=\"width: 435px; height: 375.336658354115px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p><div style=\"text-align: right;\">Andr\u00e9 Fantin</div> Adaptado de repertoriocriativo.com.br, 22/05/2013.<br><br><p></p> <p>Por meio da generaliza\u00e7\u00e3o, pode-se atribuir um determinado conjunto de tra\u00e7os que n\u00e3o se relacionam apenas com o que est\u00e1 sendo nomeado.</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">O melhor exemplo desse procedimento de generaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em:</span></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "ironia", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7o", "is_correct": true}, {"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "contradi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518434\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img6.png\" style=\"width: 367px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">F\u00e1bio Moon e Gabriel B\u00e1.</span></div><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">Folha de S\u00e3o Paulo,</span> 15/06/2013.</p><p></p> <p>As aus\u00eancias da moldura e da imagem s\u00e3o recursos gr\u00e1ficos que contribuem para o sentido do texto.</p><p>A rela\u00e7\u00e3o entre esses recursos gr\u00e1ficos e a mensagem contida no terceiro quadrinho possui um sentido de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "a verdade absoluta n\u00e3o existe", "is_correct": false}, {"answer_text": "a exist\u00eancia n\u00e3o tem explica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "o homem n\u00e3o \u00e9 o centro do mundo", "is_correct": true}, {"answer_text": "o curso da vida n\u00e3o pode ser mudado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518435\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img7.png\" style=\"width: 367px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">F\u00e1bio Moon e Gabriel B\u00e1.</span></div><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">Folha de S\u00e3o Paulo,</span> 15/06/2013.</p><p></p> <p>No \u00faltimo quadrinho, formula-se uma analogia moral, quando se sugere que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver tudo o que acontece \u00e0 frente dos olhos.</p><p>A partir dessa analogia, pode-se chegar \u00e0 seguinte conclus\u00e3o:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "invis\u00edvel", "is_correct": true}, {"answer_text": "expressivo", "is_correct": false}, {"answer_text": "inexistente", "is_correct": false}, {"answer_text": "contradit\u00f3rio", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518436\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img8.png\" style=\"width: 367px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">F\u00e1bio Moon e Gabriel B\u00e1.</span></div><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-style: italic;\">Folha de S\u00e3o Paulo,</span> 15/06/2013.</p><p></p> <p>O personagem presente no \u00faltimo quadrinho \u00e9 um \u00e1caro, um ser microsc\u00f3pico. Suas falas t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com seu tamanho. No contexto, \u00e9 poss\u00edvel compreender a imagem do personagem omo uma meton\u00edmia.</p><p>Essa meton\u00edmia representa algo que se define como:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "fracasso \u00e9 crise (l. 8)", "is_correct": false}, {"answer_text": "peste \u00e9 pandemia (l. 11)", "is_correct": false}, {"answer_text": "magricela \u00e9 anor\u00e9xica (l. 11)", "is_correct": false}, {"answer_text": "rico \u00e9 corrupto (l. 18)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518437\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img9.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Frei Betto</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Dia</span>, 21/03/2015.</p><p></p> Em sua origem grega, o termo \u201ceufemismo\" significa \u201cpalavra de bom agouro\" ou \u201cpalavra que deseja o bem\". Como figura de linguagem, indica um recurso que suaviza alguma ideia ou express\u00e3o mais chocante.<br><br><br>Na cr\u00f4nica, o autor enfatiza o aspecto negativo dos eufemismos, que serviriam para distorcer a realidade.<br><br><br>De acordo com o autor, o eufemismo camufla a desigualdade social no seguinte exemplo:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "compara\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "causalidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "contesta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "autoridade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518438\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img10.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Frei Betto</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Dia</span>, 21/03/2015.</p><p></p> Frei Betto inicia seu texto com uma cita\u00e7\u00e3o do escritor uruguaio Eduardo Galeano, recorrendo a recurso comum de argumenta\u00e7\u00e3o.<br><br><br>Esse recurso constitui um argumento de:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "despedir sem indeniza\u00e7\u00e3o nem explica\u00e7\u00e3o se chama flexibiliza\u00e7\u00e3o laboral (l. 5-6)", "is_correct": false}, {"answer_text": "acumula\u00e7\u00e3o privada de riqueza \u00e9 democracia; (l. 9-10)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ora, poderia dizer que sou seminovo! (l. 14-15)", "is_correct": true}, {"answer_text": "s\u00e3o distorcidas para que a realidade, escamoteada, permane\u00e7a como est\u00e1. (l. 17-18)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518439\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img11.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Frei Betto</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Dia</span>, 21/03/2015.</p><p></p> Na produ\u00e7\u00e3o do humor, tra\u00e7o t\u00edpico da cr\u00f4nica, o autor combina eufemismos com outros recursos ou figuras de linguagem.<br><br><br>O exemplo em que o humor \u00e9 produzido por meio da superposi\u00e7\u00e3o entre um eufemismo e uma compara\u00e7\u00e3o entre elementos distintos \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "modaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "pressuposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">exemplifica\u00e7\u00e3o<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">particulariza\u00e7\u00e3o<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518440\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img12.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Frei Betto</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Dia</span>, 21/03/2015.</p><p></p> <p>No segundo par\u00e1grafo, o emprego de certa estrutura encaminha a reflex\u00e3o do leitor para os disfarces que a linguagem permite.</p><p>Essa estrutura \u00e9 caracterizada principalmente por:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "tiros e opini\u00f5es<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "armas e negocia\u00e7\u00f5es<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "convic\u00e7\u00f5es e mentiras<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "cren\u00e7as e esclarecimentos<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518441\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img13.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Antonio Prata</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 11/01/2015.</p><p></p> <strong>O terrorismo \u00e9 duplamente obscurantista: primeiro no atentado, depois nas rea\u00e7\u00f5es que desencadeia.</strong><br><br><br>O subt\u00edtulo do texto sugere uma explica\u00e7\u00e3o para o t\u00edtulo.<br><br>Essa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 melhor compreendida pela associa\u00e7\u00e3o entre:<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "premissa geral - premissa particular - conclus\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "premissa particular - premissa geral - conclus\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">premissa geral - segunda premissa geral - conclus\u00e3o particular<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">premissa particular - segunda premissa particular - conclus\u00e3o geral<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518442\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img14.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Antonio Prata</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 11/01/2015.</p><p></p> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">Antonio Prata, ao comentar o ataque ao jornal <span style=\"font-family: Avenir-BookOblique; font-size: 11pt;\"><span style=\"font-style: italic;\">Charlie Hebdo</span>, <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">construiu uma s\u00e9rie de varia\u00e7\u00f5es<span style=\"font-size: 11pt;\">do argumento t\u00edpico do m\u00e9todo dedutivo, conhecido como \u201csilogismo\u201d e normalmente<span style=\"font-size: 11pt;\">organizado na forma de tr\u00eas senten\u00e7as em sequ\u00eancia.<br><span style=\"font-size: 11pt;\">A organiza\u00e7\u00e3o do silogismo sintetiza a estrutura do pr\u00f3prio m\u00e9todo dedutivo, que se encontra<span style=\"font-size: 11pt;\">melhor apresentada em:</span></span></span></span><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span></span></span>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "cr\u00edticas ir\u00f4nicas<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "exerc\u00edcios formais<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "racioc\u00ednios aceit\u00e1veis<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "recria\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518443\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img15.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Antonio Prata</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 11/01/2015.</p><p></p> Considere o \u00faltimo par\u00e1grafo do texto para responder \u00e0 quest\u00e3o abaixo.<br><br><br><strong><em>Todo abacate \u00e9 verde. O Incr\u00edvel Hulk \u00e9 verde. O Incr\u00edvel Hulk \u00e9 um abacate</em>.</strong> (l. 22)<br><br>Este par\u00e1grafo indica como o leitor deve ler todos os anteriores.<br>Segundo essa indica\u00e7\u00e3o, os argumentos apresentados pelo cronista devem ser compreendidoscomo:<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o incorreta<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o indevida<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "representa\u00e7\u00e3o imprecisa<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o inconsistente<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518444\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img16.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Antonio Prata</span></div><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S\u00e3o Paulo</span>, 11/01/2015.</p><p></p> Considere o \u00faltimo par\u00e1grafo do texto para responder \u00e0 quest\u00e3o abaixo.<br><br><br><strong>Todo abacate \u00e9 verde. O Incr\u00edvel Hulk \u00e9 verde. O Incr\u00edvel Hulk \u00e9 um abacate.</strong>(l. 22)<br><br>Todo argumento pode se tornar um sofisma: um racioc\u00ednio errado ou inadequado que nos levaa conclus\u00f5es falsas ou improcedentes. O \u00faltimo par\u00e1grafo do texto \u00e9 um exemplo de sofisma,considerando que, da constata\u00e7\u00e3o de que todo abacate \u00e9 verde, n\u00e3o se pode deduzir que s\u00f3os abacates t\u00eam cor verde.<br>Esse \u00e9 o tipo de sofisma que adota o seguinte procedimento:<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">fight what baffles them<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">confront what fools them<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">resist what alienates them<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">avoid what confuses them<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518445\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img17.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">images1.fanpop.com</span></div><p></p> <p>Besides being funny, comics often expresses criticism.</p><p>The comic strip criticizes men\u2019s incapacity to take the following action:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "7", "is_correct": true}, {"answer_text": "8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518446\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img18.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">images1.fanpop.com</span></div><p></p> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">Consider the visual representation of the tiger in the comic strip.<br><span style=\"font-size: 11pt;\">The effect of closeness between the tiger and the viewer is obtained in the panel below:</span><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">showing emphasis in speech<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">refering back to the quotation<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">pointing to the book in the picture<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">linking main and subordinate clauses<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518447\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img19.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">images1.fanpop.com</span></div><p></p> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">In the speech balloon of panel 1, the word <span style=\"font-family: Avenir-HeavyOblique; font-size: 11pt;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">that</span> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">appears twice.<br><span style=\"font-size: 11pt;\">The second<span style=\"font-style: italic;\"> </span><span style=\"font-family: Avenir-HeavyOblique; font-size: 11pt;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-style: italic;\">that</span> </span><span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">fulfils the following cohesive function:</span><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span></span></span></span></span>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">desirable<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">probable<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">surprising<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">mandatory<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518448\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img20.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">images1.fanpop.com</span></div><p></p> <span style=\"font-family: Avenir-HeavyOblique; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">And I should know.</span> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">(panel 4)<br><span style=\"font-size: 11pt;\">Modal verbs can be used to refer to a speaker\u2019s attitude.<br><span style=\"font-size: 11pt;\">The modal <span style=\"font-family: Avenir-HeavyOblique; font-size: 11pt;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">should</span> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">indicates that Calvin believes his knowledge of the bad quality of the TV show<span style=\"font-size: 11pt;\">would be characterized as:</span></span></span><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span></span></span></span>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">fun<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">trash<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">pastime<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">program<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-518449\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img21.png\" style=\"width: 401px;\" class=\"resize-img\"><br></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">images1.fanpop.com</span></div><p></p> <span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">By establishing links between different parts of a text, one might guess the meaning of an<span style=\"font-size: 11pt;\">unknown word.<br><span style=\"font-size: 11pt;\">Based on Calvin\u2019s evaluation of the show he is watching, the meaning of the word<span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\"> </span><span style=\"font-family: Avenir-HeavyOblique; font-size: 11pt;\"><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">tripe</span><span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt;\">, in<span style=\"font-size: 11pt;\">panel 8, is:</span></span></span><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span></span></span>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "238/12", "is_correct": false}, {"answer_text": "137/6<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "219/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "657/9", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Admita a seguinte sequ\u00eancia num\u00e9rica para o n\u00famero natural<em> n</em>: <br><br><br> a<sub>1</sub>=1/3 e a<sub>n</sub>= a<sub><em>n</em>-1</sub>+3<br><br>Sendo 2 \u2264 <strong>n</strong> \u2264 10, os dez elementos dessa sequ\u00eancia, em que a<sub>1</sub> =1/3 e a<sub>10</sub> = 82/3, s\u00e3o:<br><br> (1/3,10/3,19/3,28/3,37/3,a<sub>6</sub>,a<sub>7</sub>, a<sub>8</sub>,a<sub>9</sub>,82/3)<br><br>A m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos quatro \u00faltimos elementos da sequ\u00eancia \u00e9 igual a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "5", "is_correct": true}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Observe a fun\u00e7\u00e3o<em> f</em>, definida por:<br><br><em> f</em>( <em>x</em>) = <em>x</em><sup>2</sup> - 2<em>kx</em> + 29, para <em>x </em>\u2208 IR<br><br>Se <em>f</em>( <em>x</em>) \u2265 4, para todo n\u00famero real<em> x</em>, o valor m\u00ednimo da fun\u00e7\u00e3o <em>f</em> \u00e9 4.<br><br>Assim, o valor positivo do par\u00e2metro <em>k</em> \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "102<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "106<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "110<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "112<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Dois dados, com doze faces pentagonais cada um, t\u00eam a forma de dodecaedros regulares. Se os dodecaedros est\u00e3o justapostos por uma de suas faces, que coincidem perfeitamente, formam um poliedro c\u00f4ncavo, conforme ilustra a figura.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img22.png\" style=\"width: 110px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 110px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>Considere o n\u00famero de v\u00e9rtices V, de faces F e de arestas A desse poliedro c\u00f4ncavo.<br>A soma V + F + A \u00e9 igual a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "10<sup>14</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>15</sup><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "10<sup>16</sup><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>17</sup><br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Admita que a ordem de grandeza de uma medida <strong>x</strong> \u00e9 uma pot\u00eancia de base 10, com expoente n inteiro, para 10<sup>n-1/2</sup> \u2264 <strong><em>x</em></strong> < 10<sup>n+1/2</sup> .<br><br>Considere que um terremoto tenha liberado uma energia E, em joules, cujo valor num\u00e9rico \u00e9 tal que log<sub>10</sub> E = 15,3.<br><br>A ordem de grandeza de E, em joules, equivale a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "45<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "60<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "75<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "105<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O raio de uma roda gigante de centro C mede <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img23.png\" style=\"width: 56px;\" rel=\"width: 56px;\">= 10 m. Do centro C ao plano horizontaldo ch\u00e3o, h\u00e1 uma dist\u00e2ncia de 11 m. Os pontos A e B, situados no mesmo plano vertical, ACB,pertencem \u00e0 circunfer\u00eancia dessa roda e distam, respectivamente, 16 m e 3,95 m do plano doch\u00e3o. Observe o esquema e a tabela:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img24.png\" style=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br>A medida, em graus, mais pr\u00f3xima do menor \u00e2ngulo<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img25.png\" style=\"width: 33px;\" rel=\"width: 33px;\">corresponde a:<br><br><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">20%<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">30%<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">50%<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-family: Avenir-Book; font-size: 11pt; color: rgb(0, 0, 0);\">80%<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Um \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o de 25% em um determinado per\u00edodo de tempo indica que, em m\u00e9dia, os pre\u00e7os aumentaram 25% nesse per\u00edodo. Um trabalhador que antes podia comprar uma quantidade X de produtos, com a infla\u00e7\u00e3o e sem aumento salarial, s\u00f3 poder\u00e1 comprar agora uma quantidade Y dos mesmos produtos, sendo Y &lt; X.</p><p>Com a infla\u00e7\u00e3o de 25%, a perda do poder de compra desse trabalhador \u00e9 de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "4 e 12<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "8 e 24<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "25 e 12<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "50 e 24<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um painel de ilumina\u00e7\u00e3o possui nove se\u00e7\u00f5es distintas, e cada uma delas acende uma luz de cor vermelha ou azul. A cada segundo, s\u00e3o acesas, ao acaso, duas se\u00e7\u00f5es de uma mesma cor e uma terceira de outra cor, enquanto as seis demais permanecem apagadas. <br><br><br>Observe quatro diferentes possibilidades de ilumina\u00e7\u00e3o do painel:<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img26.png\" style=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>O tempo m\u00ednimo necess\u00e1rio para a ocorr\u00eancia de todas as possibilidades distintas de ilumina\u00e7\u00e3o do painel, ap\u00f3s seu acionamento, \u00e9 igual a x minutos e y segundos, sendo y < 60. <br><br>Os valores respectivos de x e y s\u00e3o:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "agosto<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "setembro<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "outubro<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "novembro<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em um sistema de codifica\u00e7\u00e3o, AB representa os algarismos do dia do nascimento de uma pessoa e CD os algarismos de seu m\u00eas de nascimento. Nesse sistema, a data trinta de julho, por exemplo, corresponderia a:<br><br><br> A=3 B=3 C=3 D=7 <br><br>Admita uma pessoa cuja data de nascimento obede\u00e7a \u00e0 seguinte condi\u00e7\u00e3o:<br><br>A+B+C+D=20<br><br>O m\u00eas de nascimento dessa pessoa \u00e9:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "epistasia<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "pleiotropia<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "domin\u00e2ncia<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "codomin\u00e2ncia<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em algumas ra\u00e7as de gado bovino, o cruzamento de indiv\u00edduos de pelagem totalmente vermelha com outros de pelagem totalmente branca produz sempre indiv\u00edduos malhados, com pelagem de manchas vermelhas e brancas.<br><br><br>Admita um grupo de indiv\u00edduos malhados, cruzados apenas entre si, que gerou uma prole de 20 indiv\u00edduos de colora\u00e7\u00e3o totalmente vermelha, 40 indiv\u00edduos com pelagem malhada e 20 indiv\u00edduos com colora\u00e7\u00e3o inteiramente branca.<br><br>O resultado desse cruzamento \u00e9 exemplo do seguinte fen\u00f4meno gen\u00e9tico:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "n\u00edtrico<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "sulf\u00farico<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "clor\u00eddrico<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "fluor\u00eddrico<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.<br><br><strong>O suco g\u00e1strico cont\u00e9m um \u00e1cido, produzido pelas c\u00e9lulas da parede do est\u00f4mago, que desempenha papel fundamental para a efici\u00eancia do processo digest\u00f3rio no ser humano.<br></strong><br><br>O \u00e2nion do \u00e1cido produzido no est\u00f4mago corresponde ao elemento qu\u00edmico pertencente aogrupo 17 e ao terceiro per\u00edodo da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica.<br>Esse \u00e1cido \u00e9 denominado:<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "emulsifica\u00e7\u00e3o de gorduras - absor\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "quebra de mol\u00e9culas de carboidratos - produ\u00e7\u00e3o de muco<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}, {"answer_text": "transforma\u00e7\u00e3o de pepsinog\u00eanio em pepsina - elimina\u00e7\u00e3o de micro-organismos<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": true}, {"answer_text": "digest\u00e3o de compostos carbox\u00edlicos - manuten\u00e7\u00e3o de pH adequado \u00e0 absor\u00e7\u00e3o<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\">", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.<br><br><br><strong>O suco g\u00e1strico cont\u00e9m um \u00e1cido, produzido pelas c\u00e9lulas da parede do est\u00f4mago, que desempenha papel fundamental para a efici\u00eancia do processo digest\u00f3rio no ser humano.</strong><br><br>O consumo excessivo de anti\u00e1cidos pode interferir na atua\u00e7\u00e3o do suco g\u00e1strico, prejudicando ofuncionamento normal do est\u00f4mago.<br>As duas principais fun\u00e7\u00f5es do est\u00f4mago prejudicadas por esse uso excessivo s\u00e3o:<br style=\"line-height: normal; orphans: 2; text-align: -webkit-auto; widows: 2;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img28.png\" style=\"width: 37px;\" rel=\"width: 37px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img29.png\" style=\"width: 38px;\" rel=\"width: 38px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img30.png\" style=\"width: 46px;\" rel=\"width: 46px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img31.png\" style=\"width: 41px;\" rel=\"width: 41px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Cosm\u00e9ticos de uso corporal, quando constitu\u00eddos por duas fases l\u00edquidas imisc\u00edveis, s\u00e3o denominados \u00f3leos bif\u00e1sicos. Observe na tabela as principais caracter\u00edsticas de um determinado \u00f3leo bif\u00e1sico.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img27.png\" style=\"width: 388px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 388px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>Para diferenciar as duas fases, originariamente incolores, \u00e9 adicionado ao \u00f3leo um corante azul de natureza i\u00f4nica, que se dissolve apenas na fase em que o solvente apresenta maior afinidade pelo corante. Essa adi\u00e7\u00e3o n\u00e3o altera as massas e volumes das fases l\u00edquidas.<br><br>As duas fases l\u00edquidas do \u00f3leo bif\u00e1sico podem ser representadas pelo seguinte esquema:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "1,0 \u00d7 10<sup>5</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,0 \u00d7 10<sup>5</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0 \u00d7 10<sup>5</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,0 \u00d7 10<sup>5</sup>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O n\u00famero de bact\u00e9rias em uma cultura cresce de modo an\u00e1logo ao deslocamento de uma part\u00edcula em movimento uniformemente acelerado com velocidade inicial nula. Assim, pode-se afirmar que a taxa de crescimento de bact\u00e9rias comporta-se da mesma maneira que a velocidade de uma part\u00edcula.<br><br><br>Admita um experimento no qual foi medido o crescimento do n\u00famero de bact\u00e9rias em um meio adequado de cultura, durante um determinado per\u00edodo de tempo. Ao fim das primeiras quatro horas do experimento, o n\u00famero de bact\u00e9rias era igual a 8 \u00d7 10<sup>5</sup>.<br><br>Ap\u00f3s a primeira hora, a taxa de crescimento dessa amostra, em n\u00famero de bact\u00e9rias por hora,foi igual a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "calcitonina \u2013 tireoide", "is_correct": false}, {"answer_text": "adrenalina \u2013 suprarrenal", "is_correct": false}, {"answer_text": "somatotr\u00f3fico \u2013 hip\u00f3fise", "is_correct": false}, {"answer_text": "paratorm\u00f4nio \u2013 paratireoide", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um dos fatores determinantes da perda de c\u00e1lcio dos ossos \u00e9 o envelhecimento, sobretudo em mulheres. O esquema abaixo representa a regula\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio no sangue humano, realizada pelas gl\u00e2ndulas X e Y, respons\u00e1veis diretas pela produ\u00e7\u00e3o dos horm\u00f4nios A e B, respectivamente.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img32.png\" style=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 401px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br>Esse processo de perda de c\u00e1lcio resulta, principalmente, da atua\u00e7\u00e3o intensa do h\u00f4rmonio e da gl\u00e2ndula indicados em:"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "E<sub>1</sub>> E<sub>2</sub>> E<sub>3</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E<sub>1</sub>= E<sub>2</sub>> E<sub>3</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "E<sub>2</sub>> E<sub>1</sub>> E<sub>3</sub><br><br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "E<sub>2</sub>> E<sub>3</sub>= E<sub>1</sub><br><br>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma rede el\u00e9trica fornece tens\u00e3o eficaz de 100 V a uma sala com tr\u00eas l\u00e2mpadas, L1, L2 e L3.Considere as informa\u00e7\u00f5es da tabela a seguir:<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img33.png\" rel=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\" style=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>As tr\u00eas l\u00e2mpadas, associadas em paralelo, permanecem acesas durante dez horas, sendo E<sub>1</sub>, E<sub>2</sub> e E,as energias consumidas, respectivamente, por L<sub>1</sub>, L<sub>2</sub> e L<sub>3</sub>.A rela\u00e7\u00e3o entre essas energias pode ser expressa como:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "magnifica\u00e7\u00e3o tr\u00f3fica", "is_correct": true}, {"answer_text": "eutrofiza\u00e7\u00e3o do lago", "is_correct": false}, {"answer_text": "interrup\u00e7\u00e3o do fluxo de energia", "is_correct": false}, {"answer_text": "reten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em consumidores maiores", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img34.png\" style=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br><div style=\"text-align: right;\">adaptado de boundless.com.</div><div style=\"text-align: right;\"><br></div>No gr\u00e1fico, est\u00e1 indicada a concentra\u00e7\u00e3o de um metal pesado no corpo de v\u00e1rios habitantes de um lago, bem como a concentra\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo de nitrog\u00eanio <sup>15</sup>N, cujos valores mais elevados est\u00e3o associados a n\u00edveis crescentes na cadeia alimentar.<br><br>A curva de concentra\u00e7\u00e3o de metal, nesses seres vivos, pode ser explicada pelo processo de:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "0,75 \u00d7 10<sup>\u221210</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,55 \u00d7 10<sup>\u221211</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,30 \u00d7 10<sup>\u221212</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,10 \u00d7 10<sup>\u221213</sup>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No solo da floresta amaz\u00f4nica, s\u00e3o encontradas part\u00edculas ricas em f\u00f3sforo, trazidas pelos ventos,com velocidade constante de 0,1 m \u00d7 s<sup>\u22121</sup>, desde o deserto do Saara.<br><br><br>Admita que uma das part\u00edculas contenha 2,0% em massa de f\u00f3sforo, o que equivale a 1,2 \u00d7 10<sup>15</sup> \u00e1tomos desse elemento qu\u00edmico.<br><br>A energia cin\u00e9tica de uma dessas part\u00edculas, em joules, ao ser trazida pelos ventos, equivale a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "40", "is_correct": true}, {"answer_text": "80", "is_correct": false}, {"answer_text": "120", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Uma barca para transportar autom\u00f3veis entre as margens de um rio, quando vazia, tem volume igual a 100 m<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: super;\">3</span> e massa igual a 4,0 \u00d7 10<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: super;\">4</span> kg. Considere que todos os autom\u00f3veis transportados tenham a mesma massa de 1,5 \u00d7 10<span style=\"font-size: 10px; vertical-align: super;\">3</span> kg e que a densidade da \u00e1gua seja de 1000 kg \u00d7 m<span style=\"vertical-align: super;\">-<span style=\"font-size: 10px;\">3</span></span>.</p><p>O n\u00famero m\u00e1ximo de autom\u00f3veis que podem ser simultaneamente transportados pela barcacorresponde a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "10<sup>0</sup>", "is_correct": true}, {"answer_text": "10<sup>2</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>4</sup>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<sup>6</sup>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Aceleradores de part\u00edculas s\u00e3o ambientes onde part\u00edculas eletricamente carregadas s\u00e3o mantidas em movimento, como as cargas el\u00e9tricas em um condutor. No Laborat\u00f3rio Europeu de F\u00edsica de Part\u00edculas \u2013 CERN, est\u00e1 localizado o mais potente acelerador em opera\u00e7\u00e3o no mundo. Considere as seguintes informa\u00e7\u00f5es para compreender seu funcionamento:<br><br><br>\u2022 os pr\u00f3tons s\u00e3o acelerados em grupos de cerca de 3000 pacotes, que constituem o feixe do acelerador;<br><br>\u2022 esses pacotes s\u00e3o mantidos em movimento no interior e ao longo de um anel de cerca de 30 km de comprimento;<br><br>\u2022 cada pacote cont\u00e9m, aproximadamente, 10<sup>11</sup> pr\u00f3tons que se deslocam com velocidades pr\u00f3ximas \u00e0 da luz no v\u00e1cuo;<br><br>\u2022 a carga do pr\u00f3ton \u00e9 igual a 1,6 \u00d7 10<sup>-19</sup> C e a velocidade da luz no v\u00e1cuo \u00e9 igual a 3 \u00d7 10<sup>8</sup> m \u00d7 s<sup>-1</sup>.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, o feixe do CERN equivale a uma corrente el\u00e9trica, em amp\u00e8res, da ordem de grandeza de:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img35.png\" style=\"width: 38px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img36.png\" style=\"width: 46px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img37.png\" style=\"width: 65px;\"><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img38.png\" style=\"width: 78px;\"><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Em um experimento, foi analisado o efeito do n\u00famero de \u00e1tomos de carbono sobre a solubilidade de alco\u00f3is em \u00e1gua, bem como sobre a quiralidade das mol\u00e9culas desses alco\u00f3is. Todas as mol\u00e9culas de alco\u00f3is testadas tinham n\u00famero de \u00e1tomos de carbono variando de 2 a 5, e cadeias carb\u00f4nicas abertas e n\u00e3o ramificadas.</p><p>Dentre os alco\u00f3is utilizados contendo um centro quiral, aquele de maior solubilidade em \u00e1gua possui f\u00f3rmula estrutural correspondente a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><br>Observe as figuras a seguir, que relacionam press\u00e3o sangu\u00ednea e press\u00e3o osm\u00f3tica em quatro diferentes condi\u00e7\u00f5es ao longo da extens\u00e3o de um vaso capilar.<br><br><br>Na extremidade arterial (PA) do vaso capilar, a press\u00e3o sangu\u00ednea \u00e9 maior que a press\u00e3o osm\u00f3tica, e o l\u00edquido sai do interior do capilar para os tecidos, ocorrendo o fluxo oposto na extremidade venosa desse vaso, onde a press\u00e3o sangu\u00ednea venosa (PV) \u00e9 menor que a osm\u00f3tica.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img39.png\" style=\"width: 316px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 316px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br>Considere um quadro de desnutri\u00e7\u00e3o prolongada, em que um indiv\u00edduo apresenta baixa concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas no sangue.<br><br>A representa\u00e7\u00e3o mais adequada da rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o sangu\u00ednea e a osm\u00f3tica ao longo do capilar desse indiv\u00edduo corresponde \u00e0 figura de n\u00famero:<br><br><br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "0,1", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,2", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em um p\u00eandulo, um fio de massa desprez\u00edvel sustenta uma pequena esfera magnetizada de massa igual a 0,01 kg. O sistema encontra-se em estado de equil\u00edbrio, com o fio de sustenta\u00e7\u00e3o em uma dire\u00e7\u00e3o perpendicular ao solo.<br><br><br>Um \u00edm\u00e3, ao ser aproximado do sistema, exerce uma for\u00e7a horizontal sobre a esfera, e o p\u00eandulo alcan\u00e7a um novo estado de equil\u00edbrio, com o fio de sustenta\u00e7\u00e3o formando um \u00e2ngulo de 45\u00ba com a dire\u00e7\u00e3o inicial. Admitindo a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade igual a 10 m \u00d7 s<sup>-2</sup>, a magnitude dessa for\u00e7a, em newtons, \u00e9 igual a:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img40.png\" style=\"width: 219px;\" rel=\"width: 219px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img41.png\" style=\"width: 218px;\" rel=\"width: 218px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img42.png\" style=\"width: 221px;\" rel=\"width: 221px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img43.png\" style=\"width: 217px;\" rel=\"width: 217px;\"><br><br><br>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No preparo de p\u00e3es e bolos, \u00e9 comum o emprego de fermentos qu\u00edmicos, que agem liberando g\u00e1s carb\u00f4nico, respons\u00e1vel pelo crescimento da massa. Um dos principais compostos desses fermentos \u00e9 o bicarbonato de s\u00f3dio, que se decomp\u00f5e sob a a\u00e7\u00e3o do calor, de acordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:<br><br><br> 2 NaHCO<sub>3</sub> (s) \u2192 Na<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> (s) + H <sub>2</sub>O (g) + CO<sub>2</sub> (g)<br><br>Considere o preparo de dois bolos com as mesmas quantidades de ingredientes e sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es, diferindo apenas na temperatura do forno: um foi cozido a 160 <sup>o</sup>C e o outro a 220 <sup>o</sup>C. Em ambos, todo o fermento foi consumido.<br><br>O gr\u00e1fico que relaciona a massa de CO<sub>2</sub> formada em fun\u00e7\u00e3o do tempo de cozimento, em cada uma dessas temperaturas de preparo, est\u00e1 apresentado em:<br><br><br><br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "ostenta\u00e7\u00e3o da beleza natural \u2013 reformula\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica", "is_correct": false}, {"answer_text": "mistifica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia pol\u00edtica \u2013 caracteriza\u00e7\u00e3o da desordem urbana", "is_correct": false}, {"answer_text": "enaltecimento da tranquilidade social \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "glorifica\u00e7\u00e3o da identidade local \u2013 reconhecimento da diversidade cultural", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Cidade Maravilhosa</span></p><p></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cidade maravilhosa</span><br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cheia de encantos mil</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cidade maravilhosa Cora\u00e7\u00e3o do meu Brasil</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Ber\u00e7o do samba e de lindas can\u00e7\u00f5es</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Que vivem n\u2019alma da gente</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">\u00c9s o altar dos nossos cora\u00e7\u00f5es</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Que cantam alegremente</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">(...)</span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Andr\u00e9 Filho e silva sobreira, 1935</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143; font-weight: bold;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143; font-weight: bold;\">rio 40 graus Rio 40 graus</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Rio 40 graus</span><br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cidade maravilha </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Purgat\u00f3rio da beleza</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">E do caos</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">(...)</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">O Rio \u00e9 uma cidade</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">De cidades misturadas</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">O Rio \u00e9 uma cidade</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">De cidades camufladas</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Com governos misturados</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Camuflados, paralelos</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Sorrateiros</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Ocultando comandos...</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">(...)</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Gatilho de disket</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Marca\u00e7\u00e3o pagode, funk</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">De gatilho marca\u00e7\u00e3o</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">De samba-lance</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Com batuque digital</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Na sub-uzi musical</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">De batucada digital</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">(...)</span></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Fernanda Abreu, 1992</span></p><span style=\"font-weight: bold;\"><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">letras.mus.br</span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div></span>As letras das can\u00e7\u00f5es<span style=\"font-style: italic;\"> <span style=\"font-weight: bold;\">Cidade maravilhosa</span>,</span> de 1935, e <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">Rio 40 graus</span>, de 1992, parecem n\u00e3o retratar a mesma cidade.<p>As diferentes percep\u00e7\u00f5es do Rio de Janeiro, retratadas em cada letra, podem ser associadas, respectivamente, \u00e0s ideias de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "eros\u00e3o de solos agricult\u00e1veis", "is_correct": false}, {"answer_text": "derrubada de reservas florestais", "is_correct": false}, {"answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos poluentes", "is_correct": true}, {"answer_text": "superexplora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img44.png\" rel=\"width: 325px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\" style=\"width: 325px; display: block; margin: auto;\"><div style=\"text-align: justify;\"> Ind\u00fastria Petroqu\u00edmica, Rio de Janeiro</div><div style=\"text-align: justify;\"> oglobo.globo.com</div><br>A qu\u00edmica permite ao homem realizar transforma\u00e7\u00f5es \u00edntimas na estrutura da mat\u00e9ria.<br><br>Com seu desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o nos processos de industrializa\u00e7\u00e3o, a partir de finais do s\u00e9culo XVIII, essas transforma\u00e7\u00f5es passaram a se realizar em um escala massiva, tendo efeitos ainda mais abrangentes. A cada vez que inova\u00e7\u00f5es mudavam a base tecnol\u00f3gica, produtos e servi\u00e7os in\u00e9ditos chegavam \u00e0 sociedade, surgindo tamb\u00e9m problemas ambientais novos e complexos.<br><br> Adaptado de polipetembalagens.com.br, julho/2011.<br><br><br><br><br>No desenvolvimento das ind\u00fastrias ocorrido em diversas sociedades, acompanhado pela aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, destaca-se o caso da petroqu\u00edmica, ilustrado na imagem. O principal problema ambiental causado pela ind\u00fastria petroqu\u00edmica est\u00e1 identificado em:<br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "estimulou o re\u00faso do bem", "is_correct": true}, {"answer_text": "ampliou a dispers\u00e3o do consumo", "is_correct": false}, {"answer_text": "reduziu a desigualdade de acesso", "is_correct": false}, {"answer_text": "inibiu o assoreamento de nascentes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A Lei Federal n\u00ba 9.433/1997 estabelece que ser\u00e3o cobrados os usos dos recursos h\u00eddricos sujeitos \u00e0 concess\u00e3o do Estado. Tal regulamenta\u00e7\u00e3o modificou substancialmente as bases operacionais e econ\u00f4micas da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta. Essa cobran\u00e7a, embora criticada por alguns setores, foi um instrumento ben\u00e9fico, tanto em termos de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, por estimular a gest\u00e3o da demanda, como em termos de prote\u00e7\u00e3o ambiental.</p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de HesPANHoL, I. <span style=\"font-style: italic;\">Scientific American Brasil</span>. edi\u00e7\u00e3o especial, n\u00ba 62, 2015.</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>At\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o dessa lei, as ind\u00fastrias n\u00e3o pagavam pela capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua diretamente de um manancial, a chamada \u00e1gua bruta, para utiliz\u00e1-la em seus processos produtivos.O instrumento de cobran\u00e7a pela \u00e1gua bruta utilizada industrialmente obteve os resultados mencionados no texto porque:"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o com pa\u00edses latino-americanos", "is_correct": false}, {"answer_text": "celebra\u00e7\u00e3o de acordo comercial com a China", "is_correct": false}, {"answer_text": "fim do embargo econ\u00f4mico norte-americano", "is_correct": true}, {"answer_text": "liberaliza\u00e7\u00e3o para investimentos de capitais europeus", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-style: italic;\">EN LA HABANA</span>: DE OLHO NOS NOVOS NEG\u00d3CIOS </span></p><p style=\"text-align: justify;\">Os<span style=\"line-height: 1.42857143;\">novos neg\u00f3cios em Havana impulsionaram outro setor, at\u00e9 ent\u00e3o pouco em voga na ilha: a publicidade. As hist\u00f3rias de pequenos empreendedores que deram certo foram a inspira\u00e7\u00e3o para a revista eletr\u00f4nica mensal<span style=\"font-style: italic;\"> En la Habana</span>, que chegou ao seu terceiro n\u00famero em mar\u00e7o deste ano. O objetivo, segundo um dos seus criadores, \u00e9 mostrar o que est\u00e1 acontecendo na cidade e as transforma\u00e7\u00f5es no pa\u00eds, principalmente na capital.</span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Globo,</span> 06/04/2015.</span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Cuba passou a ser um pa\u00eds socialista ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o ocorrida em 1959. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas,por\u00e9m, tem vivenciado mudan\u00e7as derivadas da dissolu\u00e7\u00e3o da U.R.S.S., dentre as quais est\u00e3o as citadas no trecho da reportagem.</span></p><p style=\"text-align: left;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">A expans\u00e3o desses novos neg\u00f3cios cubanos est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 expectativa da seguinte possibilidade:</span><br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "poderio militar", "is_correct": false}, {"answer_text": "democracia pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "contingente populacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvimento econ\u00f4mico", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "As imagens noturnas feitas por sat\u00e9lites revelam a distribui\u00e7\u00e3o espacial do consumo de energia el\u00e9trica, permitindo identificar diferen\u00e7as importantes entre as sociedades humanas, como no exemplo abaixo.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img45.png\" rel=\"width: 319px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\" style=\"width: 319px; display: block; margin: auto;\"><div style=\"text-align: right;\">Adaptado de news.nationalgeographic.com.</div><br class=\"Apple-interchange-newline\">A imagem indica diferentes padr\u00f5es espaciais do consumo de energia entre as regi\u00f5es norte e sul da Pen\u00ednsula Coreana.<br>Entre essas regi\u00f5es, tal diferen\u00e7a \u00e9 explicada, principalmente, por seus respectivos n\u00edveis de:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "Brasil", "is_correct": false}, {"answer_text": "M\u00e9xico", "is_correct": false}, {"answer_text": "Argentina", "is_correct": false}, {"answer_text": "Groenl\u00e2ndia", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Compare as imagens a seguir. Na Imagem 1, apresenta-se o desenho original do perfil de uma cabe\u00e7a humana sobre uma representa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do globo terrestre. Na Imagem 2, esse mesmo desenho \u00e9 apresentado em um planisf\u00e9rio elaborado com a proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de Mercator, que \u00e9 utilizada desde o per\u00edodo das grandes navega\u00e7\u00f5es.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img46.png\" style=\"width: 478px;\"><br></p><p></p><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Rockwell; font-size: 8pt; line-height: 1.42857143;\">MENEZES, P.; FERNANDES, M. </span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-size: 8pt; line-height: 1.42857143; font-family: Rockwell-Italic;\"><i>Roteiro de cartografia</i><span style=\"font-family: Rockwell; font-size: 8pt;\">. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2013.</span></span> </div><span style=\"font-family: Rockwell; font-size: 8pt; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"font-family: Rockwell-Italic; font-size: 8pt;\"><span style=\"font-family: Rockwell; font-size: 8pt;\"><br class=\"Apple-interchange-newline\"></span></span></span>Com base na compara\u00e7\u00e3o entre essas imagens, conclui-se que o territ\u00f3rio das Am\u00e9ricas que tema \u00e1rea mais ampliada com o uso da proje\u00e7\u00e3o de Mercator \u00e9:"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "desmatamento \u2013 gera\u00e7\u00e3o de empregos", "is_correct": true}, {"answer_text": "assoreamento de rios \u2013 moderniza\u00e7\u00e3o de ferrovias", "is_correct": false}, {"answer_text": "destrui\u00e7\u00e3o da fauna \u2013 renova\u00e7\u00e3o das fontes de energia", "is_correct": false}, {"answer_text": "polui\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 redistribui\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p></p><p style=\"text-align: justify;\">No fim da d\u00e9cada de 1960, sob a justificativa de evitar a internacionaliza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, os governos militares distribu\u00edram terras e subs\u00eddios a quem se dispusesse a se embrenhar na floresta. Atualmente, 36% do gado bovino e 5% das planta\u00e7\u00f5es de soja do pa\u00eds encontram-se na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Investir ali \u00e9 um \u00f3timo neg\u00f3cio.As terras custam at\u00e9 um d\u00e9cimo do valor no Sudeste.</p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Adaptado de planetasustentavel.abril.com.br.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></div>Recentemente, a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia vem passando por v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es, como a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, citada no texto.<p>Um efeito negativo e outro positivo, ocasionados por essa expans\u00e3o, est\u00e3o respectivamente identificados em:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "rejei\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7o da identidade nacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "redistribui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural", "is_correct": false}, {"answer_text": "redimensionamento da mem\u00f3ria social", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img47.png\" rel=\"width: 280px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\" style=\"width: 280px; display: block; margin: auto;\"> Retirada da \u00faltima est\u00e1tua equestre do General Francisco <br> Franco,na cidade de santander, na espanha, <br> em 18 de dezembro de 2008.<br><br> g1.globo.com<br> <br><br>Em 2007, na Espanha, aprovou-se uma lei que possibilitou indenizar v\u00edtimas da Guerra Civil (1936-1939) e do governo de Francisco Franco (1939-1975). A a\u00e7\u00e3o retratada na fotografia tamb\u00e9m \u00e9 decorrente dessa lei.<br>No contexto das den\u00fancias e apura\u00e7\u00f5es acerca dos crimes cometidos pelo governo franquista,a retirada da est\u00e1tua equestre est\u00e1 associada \u00e0 seguinte proposta:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "n\u00edvel de renda por habitante", "is_correct": false}, {"answer_text": "oferta de \u00e1gua por domic\u00edlio", "is_correct": false}, {"answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de alimentos por \u00e1rea", "is_correct": false}, {"answer_text": "propor\u00e7\u00e3o de eleitores por senador", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No mapa abaixo, o territ\u00f3rio brasileiro foi redividido em apenas cinco unidades federativas, todas com popula\u00e7\u00e3o equivalente, em torno de 40 milh\u00f5es de pessoas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img48.png\" style=\"width: 241px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 241px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br><br><br>Considerando a realidade atual do Brasil, essa redivis\u00e3o territorial tamb\u00e9m igualaria a seguinte caracter\u00edstica socioespacial:"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "reduzir a segrega\u00e7\u00e3o espacial", "is_correct": true}, {"answer_text": "elevar a arrecada\u00e7\u00e3o municipal", "is_correct": false}, {"answer_text": "favorecer a atividade comercial", "is_correct": false}, {"answer_text": "desconcentrar a popula\u00e7\u00e3o urbana", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857143; font-weight: bold;\">EM NOVA YORk, HABITA\u00c7\u00c3O SOCIAL VIVE O \u201cBOOM\u201d DAS RENDAS MISTAS</span><br></p><p style=\"text-align: justify;\">\u201c50-30-20\u201d \u00e9 um termo quente na cidade norte-americana de Nova York hoje em dia.\u00c9 tamb\u00e9m o apelido dos im\u00f3veis financiados pela prefeitura que miram a integra\u00e7\u00e3o das rendas mistas na habita\u00e7\u00e3o. Nesse modelo de empreendimento, 50% do total de unidades de cada pr\u00e9dio s\u00e3o ocupadas por fam\u00edlias de classe m\u00e9dia, 30% por moradores de classe m\u00e9dia-baixa, e 20% destinam-se \u00e0 baixa renda. O presidente da Companhia de Desenvolvimento Habitacional de Nova York, Marc Jahr, afirma que a institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 financiou e construiu quase 8 mil apartamentos nesse modelo:\u201cAcreditamos que pr\u00e9dios com rendas mistas e bairros com economias diversas s\u00e3o pilares de comunidades est\u00e1veis\u201d.</p><p style=\"text-align: right; \">Adaptado de prefeitura.sp.gov.br.</p><p style=\"text-align: right; \"><br></p>O Estado \u00e9 um agente fundamental na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pois suas a\u00e7\u00f5es interferem deforma acentuada sobre a din\u00e2mica e a organiza\u00e7\u00e3o das cidades.<p>A principal finalidade de uma pol\u00edtica p\u00fablica como a relatada no texto \u00e9:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o da expectativa de vida", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o escolar", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da taxa de fecundidade", "is_correct": true}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o dinamismo das pr\u00e1ticas sociais e as transforma\u00e7\u00f5es nos indicadores demogr\u00e1ficos das sociedades. Observe, nos gr\u00e1ficos, um exemplo de altera\u00e7\u00e3o de comportamento social no Brasil.<br><br><br><strong> PROPOR\u00c7\u00c3O DE NASCIDOS POR IDADE DA M\u00c3E NO BRASIL ENTRE 2000 E 2012</strong><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img49.png\" style=\"width: 378px; display: block; margin: auto;\" rel=\"width: 378px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\"><br> Adaptado de O<em> Globo</em>, 30/10/2014.<br><br>As mudan\u00e7as verificadas entre os anos de 2000 e 2012 ocasionam o seguinte comportamento demogr\u00e1fico:<br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "preval\u00eancia do republicanismo e exist\u00eancia de grupos paramilitares", "is_correct": false}, {"answer_text": "legitimidade do associativismo e regula\u00e7\u00e3o dos movimentos populares", "is_correct": false}, {"answer_text": "vig\u00eancia do ideal democr\u00e1tico e perman\u00eancia de desigualdades \u00e9tnicas", "is_correct": true}, {"answer_text": "arantia da liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o e monitoramento das redes sociais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><br><strong>HOMENAGEM E PROTESTOS MARCAM DIA MARTIN LUTHER KING NOS E.U.A.</strong><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img50.png\" rel=\"width: 240px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\" style=\"width: 240px; display: block; margin: auto;\"> <a href=\"http://www.cnab.org.br\">www.cnab.org.br</a>, janeiro/2015.<br><br><br><br>No \u00faltimo m\u00eas de janeiro, nas comemora\u00e7\u00f5es do Dia de Martin Luther King, propagou-se, mais uma vez, a frase <strong>Black lives matter</strong> \u201cVidas negras importam\", que surgiu nos protestos gerados pela morte de jovem negro, em agosto de 2014, na cidade norte-americana de Ferguson. <br>A utiliza\u00e7\u00e3o dessa frase nas comemora\u00e7\u00f5es de 2015 aponta para uma contradi\u00e7\u00e3o existente entre uma caracter\u00edstica da ordem pol\u00edtica norte-americana e um impedimento ao pleno exerc\u00edcio dos direitos civis.<br><br>Essa caracter\u00edstica e esse impedimento, respectivamente, s\u00e3o:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "regularidade das elei\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "extin\u00e7\u00e3o do unipartidarismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "fortalecimento do poder executivo", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img51.amazonaws.com/images/provas/42807/uerj_2015%201%C2%B0%20exame%20qualifica%C3%A7%C3%A3o%2042807%201.jpg\" alt=\"\" rel=\"display: block; margin: auto;\" style=\"display: block; margin: auto;\"><div style=\"text-align: right;\">Adaptado de <em>Folha de S\u00e3o Paulo</em>, 15/03/2015. </div><br>No dia 15 de mar\u00e7o de 1985, a presid\u00eancia da Rep\u00fablica no Brasil foi assumida por um civil ap\u00f3s 21 anos de governos militares. Nos trinta anos posteriores, houve um conjunto de mudan\u00e7as destinadas a p\u00f4r fim \u00e0s pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.<br><br>A partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico, a tend\u00eancia observ\u00e1vel na opini\u00e3o p\u00fablica resulta de uma nova conjuntura caracterizada por:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "fim da Guerra Fria", "is_correct": true}, {"answer_text": "funda\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia", "is_correct": false}, {"answer_text": "t\u00e9rmino da Crise dos M\u00edsseis", "is_correct": false}, {"answer_text": "in\u00edcio da Coexist\u00eancia Pac\u00edfica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A Europa passou por grande n\u00famero de reconfigura\u00e7\u00f5es territoriais, em virtude das disputas seculares entre os povos do continente. No mapa abaixo, elaborado em 2014, est\u00e3o assinalados, para cada pa\u00eds europeu, o nome da \u00faltima pot\u00eancia estrangeira a desocupar aquele espa\u00e7o nacional e o ano em que isso ocorreu.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-1/img52.png\" rel=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\" alt=\"\" style=\"width: 373px; display: block; margin: auto;\"><div style=\"text-align: right;\">Adaptado de news.nationalgeographic.com.</div><br class=\"Apple-interchange-newline\">A desocupa\u00e7\u00e3o estrangeira na Europa Oriental, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, est\u00e1 associada ao seguinte contexto geopol\u00edtico:"}]