[{"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "elipse", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fora", "is_correct": true}, {"answer_text": "meton\u00edmia", "is_correct": false}, {"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674969\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img1.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O texto \u00e9 todo constru\u00eddo por meio do emprego de uma figura de estilo. Essa figura \u00e9 denominada de:", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "alimentar o leitor com novas perspectivas e op\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "revelar ao leitor suas pr\u00f3prias sensa\u00e7\u00f5es e pensamentos", "is_correct": true}, {"answer_text": "transformar o leitor em uma pessoa melhor e mais consciente", "is_correct": false}, {"answer_text": "deixar o leitor maravilhado com a beleza e o encantamento do poema", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674970\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img2.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">E olhas, ent\u00e3o, essas tuas m\u00e3os vazias,</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> no maravilhado espanto de saberes </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">que o alimento deles j\u00e1 estava em ti</span>... (v. 10-12) </p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com esses versos, um dos efeitos da compreens\u00e3o da leitura \u00e9 :</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "\u00e9 aberta a v\u00e1rias leituras", "is_correct": true}, {"answer_text": "provoca desejo de transforma\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra experi\u00eancias de contesta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "expressa sentimentos contradit\u00f3rios", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674971\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img3.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_7.png\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Eles n\u00e3o t\u00eam pouso</p><p style=\"text-align: justify; \"> nem porto (v. 6-7) </p><p style=\"text-align: justify; \">Os versos acima podem ser lidos como uma pressuposi\u00e7\u00e3o do autor sobre o texto liter\u00e1rio. Essa pressuposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada ao fato de que a obra liter\u00e1ria, como texto p\u00fablico, apresenta o seguinte tra\u00e7o:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "consolo - riso", "is_correct": false}, {"answer_text": "l\u00e1grimas - desgra\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "hom\u00e9rica - inesgot\u00e1vel", "is_correct": false}, {"answer_text": "como\u00e7\u00e3o - gargalhada", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674972\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img4.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img5.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">A rea\u00e7\u00e3o do Padre Carlos \u00e9 muito diferente daquela que apresentam as senhoras diante da \u201cmorte\u201d do personagem, situa\u00e7\u00e3o que, no texto, \u00e9 demarcada tamb\u00e9m pelo emprego de certas palavras. </p><p style=\"text-align: justify; \">A diferen\u00e7a entre a rea\u00e7\u00e3o das senhoras e a do Padre Carlos \u00e9 indicada pelo uso das seguintes palavras:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "criticar para negar", "is_correct": false}, {"answer_text": "negar para afirmar", "is_correct": true}, {"answer_text": "duvidar para justificar", "is_correct": false}, {"answer_text": "reconhecer para criticar", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674973\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img6.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img7.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o me animo a resolver esta quest\u00e3o psicol\u00f3gica, mas creio que ningu\u00e9m contestar\u00e1 a influ\u00eancia das primeiras impress\u00f5es.</span> (l.28-29) </p><p style=\"text-align: justify; \">Ao final do texto o autor levanta uma quest\u00e3o, mas diz que n\u00e3o pode resolv\u00ea-la. Entretanto, a segunda parte da frase sugere que o autor tem uma resposta.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Este \u00e9 um conhecido processo ret\u00f3rico, pelo qual o autor adota o procedimento indicado em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<p>passava-se \u00e0 leitura e era eu chamado ao lugar de honra. (l.2-3)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>j\u00e1 naquela idade a reputa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fardo e bem pesado. (l.5)</p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p>lia com express\u00e3o uma das p\u00e1ginas mais comoventes da nossa biblioteca. (l.9-10)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>mas creio que ningu\u00e9m contestar\u00e1 a influ\u00eancia das primeiras impress\u00f5es. (l.28-29)</p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674974\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img8.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img9.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Na composi\u00e7\u00e3o das suas mem\u00f3rias, o escritor Jos\u00e9 de Alencar relaciona indiretamente sua inf\u00e2ncia a quest\u00f5es da vida adulta.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa rela\u00e7\u00e3o entre a mem\u00f3ria da inf\u00e2ncia e uma reflex\u00e3o sobre o presente est\u00e1 mais claramente estabelecida em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "caso nos visse a todos naquele estado de afli\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "por\u00e9m nos viu a todos naquele estado de afli\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "quando nos viu a todos naquele estado de afli\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00e3o obstante nos ver a todos naquele estado de afli\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674975\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img10.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img11.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">Vendo-nos a todos naquele estado de afli\u00e7\u00e3o</span>, (l.16)</p><p> O fragmento acima poderia ser reescrito, com o emprego de um conectivo. </p><p>A reescritura que preserva o sentido original do fragmento \u00e9:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "um gesto simult\u00e2neo \u00e0 fala", "is_correct": true}, {"answer_text": "um senso apurado de humor", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma opini\u00e3o formada sobre a fam\u00edlia", "is_correct": false}, {"answer_text": "um conhecimento pr\u00e9vio do problema", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674976\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img12.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img13.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">- Foi o pai de Amanda que morreu! Disse, mostrando-lhe o livro aberto.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Compreendeu o Padre Carlos e soltou uma gargalhada</span>, (l.21-22)</p><p style=\"text-align: justify; \"> De acordo com o texto, a compreens\u00e3o que o padre teve da situa\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel pela combina\u00e7\u00e3o das palavras do narrador com:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "solu\u00e7os", "is_correct": false}, {"answer_text": "p\u00e1ginas", "is_correct": false}, {"answer_text": "senhoras", "is_correct": true}, {"answer_text": "momentos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674977\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img14.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_8.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img15.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_9.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857; float: left; width: 100%;\" class=\"resize-img\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"></span></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">que rompiam-<span style=\"text-decoration: underline;\">lhes</span> o seio</span>. (l.11) </p><p>O voc\u00e1bulo sublinhado faz refer\u00eancia a uma palavra j\u00e1 enunciada no texto. </p><p>Essa palavra a que se refere o voc\u00e1bulo <span style=\"text-decoration: underline;\">lhes</span> \u00e9:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "simultaneidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "consequ\u00eancia", "is_correct": false}, {"answer_text": "oposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "causa", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674978\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img16.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_10.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Com a inacredit\u00e1vel capacidade humana de ter ideias, sonhar, imaginar, observar, descobrir, constatar, enfim, refletir sobre o mundo e com isso ir crescendo</span>, a produ\u00e7\u00e3o textual vem se ampliando ao longo da hist\u00f3ria</span>. (l.1-3) </p><p style=\"text-align: justify; \">O trecho destacado acima estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de sentido com o restante da frase. </p><p style=\"text-align: justify; \">Essa rela\u00e7\u00e3o de sentido pode ser definida como:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "a exposi\u00e7\u00e3o de um problema que ser\u00e1 detalhado", "is_correct": false}, {"answer_text": "a incerteza diante de fatos que ser\u00e3o comprovados", "is_correct": false}, {"answer_text": "a diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a uma ideia que ser\u00e1 contestada", "is_correct": true}, {"answer_text": "o questionamento sobre um tema que se mostrar\u00e1 limitado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674979\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img17.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_10.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">tudo levaria a crer que essa quest\u00e3o est\u00e1 sendo resolvida. Ser\u00e1?</span> (l.35) </p><p style=\"text-align: justify; \">O emprego da forma verbal \u201clevaria\u201d e a forma interrogativa que se segue \u2013 \u201cSer\u00e1?\u201d \u2013 sugerem um procedimento argumentativo, empregado no texto.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse procedimento est\u00e1 explicitado em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "o reconhecimento de que a leitura se associa ao poder", "is_correct": true}, {"answer_text": "a percep\u00e7\u00e3o de que a leitura se expande com o tempo", "is_correct": false}, {"answer_text": "a expectativa de que a leitura se popularize na sociedade", "is_correct": false}, {"answer_text": "a necessidade de que a leitura se identifique com a tecnologia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674980\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img18.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_10.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Segundo o texto, as atitudes autorit\u00e1rias e democr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura possuem um pressuposto comum. </p><p>Esse pressuposto est\u00e1 sintetizado em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "os novos meios tecnol\u00f3gicos n\u00e3o aproximaram de imediato os leitores", "is_correct": false}, {"answer_text": "a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o textual n\u00e3o alterou o n\u00famero de alfabetizados", "is_correct": false}, {"answer_text": "a elimina\u00e7\u00e3o de barreiras n\u00e3o representou de verdade uma conscientiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "o aumento de quantidade n\u00e3o se verificou do mesmo modo na qualidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674981\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img19.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_10.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Enfim, constatamos que a leitura cresceu, e cresceu demais.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Ao mesmo tempo, ainda falta muito para quanto queremos e necessitamos que ela cres\u00e7a. Precisa crescer muito mais.</span> (l.8-11)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao afirmar que a leitura cresceu, mas ainda precisa crescer mais, a autora mostra seu ponto de vista.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse ponto de vista se relaciona com a seguinte constata\u00e7\u00e3o:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">jamais a leitura conseguir\u00e1 acompanhar a expans\u00e3o incontrol\u00e1vel e necessariamente ca\u00f3tica da produ\u00e7\u00e3o dos textos, que se multiplicam ainda mais, numa infinidade de meios novos. (l.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">12-14)</span> </div>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">abandona-se o exame dos textos e da literatura, criam-se os especialistas em leitura, multiplicam-se as reflex\u00f5es sobre livros e leitura, (l.14-15)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">o poder de compreender o texto suficientemente para perceber que nele h\u00e1 v\u00e1rias outras possibilidades de compreens\u00e3o (l.25-26)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">Constatar que dominar a leitura \u00e9 se apropriar de alguma forma de poder est\u00e1 na base de duas atitudes antag\u00f4nicas dos tempos modernos. (l.28-29)</p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674982\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>COM BASE NA IMAGEM ABAIXO E NO TEXTO ANTERIOR, RESPONDA \u00c0 QUEST\u00c3O.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img20.png\" style=\"width: 258px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">PEP MONTSERRAT </span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">www.pepmontserrat.com</span><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O processo de composi\u00e7\u00e3o da imagem de Pep Montserrat \u00e9 o de \u201ccolagem\u201d, misturando e combinando signos visuais diferentes.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse processo de mistura e combina\u00e7\u00e3o pode ser relacionado diretamente ao seguinte trecho do texto de Ana Maria Machado:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "coexist\u00eancia entre pr\u00e1ticas diversas de leitura", "is_correct": true}, {"answer_text": "centralidade da tecnologia na vida contempor\u00e2nea", "is_correct": false}, {"answer_text": "artificialidade das leituras instant\u00e2neas na sociedade", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambiguidade do leitor na rela\u00e7\u00e3o com o aparato t\u00e9cnico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674983\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>COM BASE NA IMAGEM ABAIXO E NO TEXTO ANTERIOR, RESPONDA \u00c0 QUEST\u00c3O.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img21.png\" style=\"width: 258px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">PEP MONTSERRAT </span></p><p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\">www.pepmontserrat.com</span><br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">A imagem produzida pelo artista combina elementos de modo surpreendente, inesperado na realidade cotidiana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> A figura da m\u00e3o saindo do computador e oferecendo ao poss\u00edvel leitor um objeto caracter\u00edstico de outro espa\u00e7o de leitura sugere principalmente o sentido de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "improvement of brain activities", "is_correct": false}, {"answer_text": "advancement of genetic research", "is_correct": false}, {"answer_text": "superiority of human intelligence", "is_correct": true}, {"answer_text": "development of concentration skills", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674984\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img22.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_11.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p>The general theme of the text is the impact of the digital era on the process of knowledge acquisition.</p><p> In order to express his point of view, the author bases his argument on the following factor:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "data collecting", "is_correct": false}, {"answer_text": "logical thinking", "is_correct": true}, {"answer_text": "knowledge sharing", "is_correct": false}, {"answer_text": "quantitative browsing", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674985\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img23.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_11.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p>The use of computers for learning purposes is discussed in the text. </p><p>According to the author, the use of computers without any guidance constitutes an obstacle to:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "synthesis", "is_correct": false}, {"answer_text": "distinction", "is_correct": true}, {"answer_text": "identification", "is_correct": false}, {"answer_text": "memorization", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674986\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img24.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_11.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p>Paragraph 5 lists positive results from reading books.</p><p> The exemplification offered by the author emphasizes the capacity of:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "express a doubt", "is_correct": false}, {"answer_text": "start a discussion", "is_correct": false}, {"answer_text": "confirm a viewpoint", "is_correct": true}, {"answer_text": "anticipate an objection", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674987\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img25.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_11.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p>The strategy of asking questions is often used for rhetorical purposes. </p><p><i>So where is the selective learning process?</i> (l.13-14)</p><p> The question above is intended to:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "Their use is considered as a beneficial practice.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Their efficiency is confirmed in sports activities.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Their quality is determined by the narrator\u2019s voice.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Their advantage is related to mental concentration.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674988\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img26.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p>In the text, the title and subtitle clearly reflect the author\u2019s position regarding audio books. </p><p>The idea conveyed by the title and subtitle is best expressed in the following statement:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "courtesy offer", "is_correct": false}, {"answer_text": "speedy ordering", "is_correct": false}, {"answer_text": "refundable option", "is_correct": false}, {"answer_text": "costless download", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674989\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img27.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Therefore, you can test the water for free as well</span>. (l.18)</p><p style=\"text-align: justify; \"> In the fragment, people are encouraged to read audio books to test their efficiency.</p><p style=\"text-align: justify; \"> The major motivation for this course of action consists of:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "0,05", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,20", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,45", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,00", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674990\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Um trem em alta velocidade desloca-se ao longo de um trecho retil\u00edneo a uma velocidade constante de 108 km/h. Um passageiro em repouso arremessa horizontalmente ao piso do vag\u00e3o, de uma altura de 1 m, na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido do deslocamento do trem, uma bola de borracha que atinge esse piso a uma dist\u00e2ncia de 5 m do ponto de arremesso.<br></p><p></p> O intervalo de tempo, em segundos, que a bola leva para atingir o piso \u00e9 cerca de:", "discipline": "F\u00edsica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "0", "is_correct": false}, {"answer_text": "5", "is_correct": true}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-674991\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Um trem em alta velocidade desloca-se ao longo de um trecho retil\u00edneo a uma velocidade constante de 108 km/h. Um passageiro em repouso arremessa horizontalmente ao piso do vag\u00e3o, de uma altura de 1 m, na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido do deslocamento do trem, uma bola de borracha que atinge esse piso a uma dist\u00e2ncia de 5 m do ponto de arremesso.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Se a bola fosse arremessada na mesma dire\u00e7\u00e3o, mas em sentido oposto ao do deslocamento do trem, a dist\u00e2ncia, em metros, entre o ponto em que a bola atinge o piso e o ponto de arremesso seria igual a:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">SO</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "CO", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">Na</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">2</span><span style=\"text-align: justify; line-height: 1.42857;\">O</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "MgO", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">A chuva \u00e1cida \u00e9 um tipo de polui\u00e7\u00e3o causada por contaminantes gerados em processos industriais que, na atmosfera, reagem com o vapor d\u2019\u00e1gua. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Dentre os contaminantes produzidos em uma regi\u00e3o industrial, coletaram-se os \u00f3xidos SO</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">3</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> , CO, Na</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub;\">2</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O e MgO. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Nessa regi\u00e3o, a chuva \u00e1cida pode ser acarretada pelo seguinte \u00f3xido:</span> </div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "0,157", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,315", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,471", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,630", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O hidrog\u00eanio vem sendo considerado um poss\u00edvel substituto dos combust\u00edveis altamente poluentes de origem f\u00f3ssil, como o dodecano, utilizado na avia\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">Sabe-se que, sob condi\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o, as entalpias de combust\u00e3o do dodecano e do hidrog\u00eanio molecular s\u00e3o respectivamente iguais a \u22127500 e \u2212280 kJ.mol<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">A massa de hidrog\u00eanio, em gramas, necess\u00e1ria para gerar a mesma quantidade de energia que a gerada por 1 g de dodecano equivale a:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "21,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "22,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "24,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "24,5", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe a representa\u00e7\u00e3o do trecho de um circuito el\u00e9trico entre os pontos X e Y, contendo tr\u00eas resistores cujas resist\u00eancias medem, em ohms, a, b e c.</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img28.png\" style=\"width: 416px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que a sequ\u00eancia (a, b, c) \u00e9 uma progress\u00e3o geom\u00e9trica de raz\u00e3o 1/2 e que a resist\u00eancia equivalente entre X e Y mede 2,0 \u2126.</p><p style=\"text-align: justify; \"> O valor, em ohms, de (a + b + c) \u00e9 igual a:<br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "\u00e1cido", "is_correct": false}, {"answer_text": "amida", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1lcool", "is_correct": false}, {"answer_text": "alde\u00eddo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">As bolas de futebol s\u00e3o feitas, atualmente, de poliuretano, um pol\u00edmero sint\u00e9tico cuja obten\u00e7\u00e3o pode ser representada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, na qual R e R\u2019 s\u00e3o cadeias de hidrocarbonetos:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img29.png\" style=\"width: 633px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Pode-se observar, na mol\u00e9cula de poliuretano assim obtida, a forma\u00e7\u00e3o de um grupo correspondente \u00e0 seguinte fun\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "50 e 0", "is_correct": true}, {"answer_text": "25 e 25", "is_correct": false}, {"answer_text": "70 e 30", "is_correct": false}, {"answer_text": "100 e 50", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A doen\u00e7a de von Willebrand, que atinge cerca de 3% da popula\u00e7\u00e3o mundial, tem causa heredit\u00e1ria, de natureza autoss\u00f4mica dominante. Essa doen\u00e7a se caracteriza pela diminui\u00e7\u00e3o ou disfun\u00e7\u00e3o da prote\u00edna conhecida como fator von Willebrand, o que provoca quadros de hemorragia. </p><p style=\"text-align: justify; \">O esquema abaixo mostra o heredograma de uma fam\u00edlia que registra alguns casos dessa doen\u00e7a.</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img30.png\" style=\"width: 489px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que os indiv\u00edduos 3 e 4 casem com pessoas que n\u00e3o apresentam a doen\u00e7a de von Willebrand. </p><p style=\"text-align: justify; \">As probabilidades percentuais de que seus filhos apresentem a doen\u00e7a s\u00e3o, respectivamente, de:<br></p>", "discipline": "Biologia", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img31.png\" style=\"width: 201px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img32.png\" style=\"width: 200px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img33.png\" style=\"width: 197px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img34.png\" style=\"width: 201px;\"><br></p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um homem arrasta uma cadeira sobre um piso plano, percorrendo em linha reta uma dist\u00e2ncia de 1 m. </p><p style=\"text-align: justify; \">Durante todo o percurso, a for\u00e7a que ele exerce sobre a cadeira possui intensidade igual a 4 N e dire\u00e7\u00e3o de 60\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o ao piso. </p><p style=\"text-align: justify; \">O gr\u00e1fico que melhor representa o trabalho T, realizado por essa for\u00e7a ao longo de todo o deslocamento d, est\u00e1 indicado em:</p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "Y, X e Z", "is_correct": false}, {"answer_text": "X, Y e Z", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z, X e Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y, Z e X", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">As prote\u00ednas alimentares s\u00e3o digeridas em etapas, at\u00e9 que seus produtos finais, os amino\u00e1cidos, possam ser absorvidos. O gr\u00e1fico abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de amino\u00e1cidos formados em tr\u00eas compartimentos do tubo digest\u00f3rio algum tempo ap\u00f3s a ingest\u00e3o de uma refei\u00e7\u00e3o rica em prote\u00ednas.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img35.png\" style=\"width: 251px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os compartimentos est\u00f4mago, duodeno e jejuno-\u00edleo est\u00e3o representados no gr\u00e1fico pelas barras identificadas, respectivamente, por:<br></p>", "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "2,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,0", "is_correct": true}, {"answer_text": "7,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "10,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A bola utilizada em uma partida de futebol \u00e9 uma esfera de di\u00e2metro interno igual a 20 cm. Quando cheia, a bola apresenta, em seu interior, ar sob press\u00e3o de 1,0 atm e temperatura de 27 \u00baC. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considere \u03c0 = 3, R = 0,080 atm.L.mol<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> .k<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span> e, para o ar, comportamento de g\u00e1s ideal e massa molar igual a 30 g.mol<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">No interior da bola cheia, a massa de ar, em gramas, corresponde a:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "joule", "is_correct": true}, {"answer_text": "kelvin", "is_correct": false}, {"answer_text": "pascal", "is_correct": false}, {"answer_text": "newton", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As unidades joule, kelvin, pascal e newton pertencem ao SI - Sistema Internacional de Unidades. Dentre elas, aquela que expressa a magnitude do calor transferido de um corpo a outro \u00e9 denominada:</span></div>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "0,50", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,95", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,50", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,85", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A embalagem de papel\u00e3o de um determinado chocolate, representada na figura abaixo, tem aforma de um prisma pentagonal reto de altura igual a 5 cm.</p><p style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img36.png\" style=\"width: 303px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o ao prisma, considere:</p><p style=\"text-align: justify;\">- cada um dos \u00e2ngulos<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img37.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_13.png\" style=\"font-size: 14px; text-align: left; line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">da base superior mede 120\u00ba ;</span></p><p style=\"text-align: justify; \">- as arestas <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img38.png\" style=\"width: 98px;\">medem 10 cm cada.</p><p style=\"text-align: justify;\">Considere, ainda, que o papel\u00e3o do qual \u00e9 feita a embalagem custa R$10,00 por m<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> e que \u221a3 = 1,73.</p><p style=\"text-align: justify;\">Na confec\u00e7\u00e3o de uma dessas embalagens, o valor, em reais, gasto somente com o papel\u00e3o \u00e9 aproximadamente igual a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "9,1%", "is_correct": false}, {"answer_text": "18,2%", "is_correct": false}, {"answer_text": "27,3%", "is_correct": true}, {"answer_text": "36,4%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma f\u00e1brica produz sucos com os seguintes sabores: uva, p\u00eassego e laranja. Considere uma caixa com 12 garrafas desses sucos, sendo 4 garrafas de cada sabor. </p><p style=\"text-align: justify; \">Retirando-se, ao acaso, 2 garrafas dessa caixa, a probabilidade de que ambas contenham suco com o mesmo sabor equivale a:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "X, Y, Z", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z, Y, X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z, X, Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y, Z, X", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675003\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia abaixo a descri\u00e7\u00e3o do experimento por meio do qual se comprovou que a replica\u00e7\u00e3o do DNA \u00e9 do tipo semiconservativo<span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma cultura de c\u00e9lulas teve, inicialmente, o seu ciclo de divis\u00e3o sincronizado, ou seja, todas iniciavam e completavam a s\u00edntese de DNA ao mesmo tempo. A cultura foi mantida em um meio nutritivo normal e, ap\u00f3s um ciclo de replica\u00e7\u00e3o, as c\u00e9lulas foram transferidas para um outro meio, onde todas as bases nitrogenadas continham o is\u00f3topo do nitrog\u00eanio<span style=\"vertical-align: super;\">15</span>N em substitui\u00e7\u00e3o ao<span style=\"vertical-align: super;\">14</span>N. Nestas condi\u00e7\u00f5es, essas c\u00e9lulas foram acompanhadas por tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es seguidas. O DNA de cada gera\u00e7\u00e3o foi preparado e separado por centrifuga\u00e7\u00e3o conforme sua densidade.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Observe o gr\u00e1fico correspondente ao resultado obtido na primeira etapa do experimento, na qual as c\u00e9lulas se reproduziram em meio normal com<span style=\"vertical-align: super;\">14</span>N:</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img39.png\" style=\"width: 219px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\">Observe, agora, os gr\u00e1ficos correspondentes aos resultados obtidos, para cada gera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a substitui\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio das bases por<span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: super;\">15</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">N</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">:</span></p><div style=\"text-align: center; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img40.png\" style=\"width: 637px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Os gr\u00e1ficos que correspondem, respectivamente \u00e0 primeira, \u00e0 segunda e \u00e0 terceira gera\u00e7\u00f5es s\u00e3o:<br></p>", "discipline": "Biologia", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y", "is_correct": true}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A biomassa de quatro tipos de seres vivos existentes em uma pequena lagoa foi medida uma vez por m\u00eas, durante o per\u00edodo de um ano. </p><p style=\"text-align: justify; \">No gr\u00e1fico abaixo est\u00e3o mostrados os valores obtidos.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img41.png\" style=\"width: 403px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A curva pontilhada representa a varia\u00e7\u00e3o da biomassa do fitopl\u00e2ncton. </p><p style=\"text-align: justify; \">A varia\u00e7\u00e3o da biomassa do zoopl\u00e2ncton est\u00e1 representada pela curva identificada por:<br></p>", "discipline": "Biologia", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "9", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}, {"answer_text": "11", "is_correct": true}, {"answer_text": "12", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Para melhor estudar o Sol, os astr\u00f4nomos utilizam filtros de luz em seus instrumentos de observa\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \">Admita um filtro que deixe passar 4/5 da intensidade da luz que nele incide. Para reduzir essa intensidade a menos de 10% da original, foi necess\u00e1rio utilizar n filtros.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Considerando log 2 = 0,301, o menor valor de n \u00e9 igual a:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "v<sub>3 </sub>\u2013 v<sub>1 </sub>\u2013 v<sub>4</sub>\u2013 v<sub>2</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>1</sub>\u2013 v<sub>2</sub>\u2013 v<sub>3</sub>\u2013 v<sub>4</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>1</sub>\u2013 v<sub>2</sub>\u2013 v<sub>4</sub>\u2013 v<sub>3</sub>", "is_correct": false}, {"answer_text": "v<sub>3</sub>\u2013 v<sub>4</sub>\u2013 v<sub>2</sub>\u2013 v<sub>1</sub>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675006\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em um experimento, uma pequena amostra de soro sangu\u00edneo foi colocada em um suporte poroso embebido em meio formado por solu\u00e7\u00e3o salina mantida em pH 6,0. Atrav\u00e9s desse suporte estabeleceu-se um circuito el\u00e9trico, como mostra o esquema abaixo.</span><br></p><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img42.png\" style=\"width: 268px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><div style=\"text-align: justify; \">Sabe-se que: </div><div style=\"text-align: justify; \">- a carga el\u00e9trica de uma prote\u00edna depende do pH do meio em que est\u00e1 dissolvida; </div><div style=\"text-align: justify; \">- o ponto isoel\u00e9trico (pI) de uma prote\u00edna corresponde ao pH do meio onde ela \u00e9 eletricamente neutra; </div><div style=\"text-align: justify; \">- quanto mais afastado do pH do meio for o ponto isoel\u00e9trico de uma prote\u00edna, maior ser\u00e1 sua carga el\u00e9trica. </div><div style=\"text-align: justify; \">A tabela a seguir mostra os valores m\u00e9dios dos pontos isoel\u00e9tricos e as velocidades de migra\u00e7\u00e3o de quatro prote\u00ednas do soro sangu\u00edneo, para essas condi\u00e7\u00f5es experimentais:</div><div style=\"text-align: justify; \"><table width=\"100%\" border=\"1\" bordercolor=\"#000000\" cellpadding=\"4\" cellspacing=\"0\"> <colgroup> <col width=\"85*\"> <col width=\"85*\"> <col width=\"85*\"> </colgroup> <tbody> <tr valign=\"TOP\"> <td colspan=\"2\" width=\"67%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\"><span style=\"font-weight: bold;\">Prote\u00edna </span></p> </td> <td rowspan=\"2\" width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\"><span style=\"font-weight: bold;\">pI</span> (valores m\u00e9dios) </p> </td> </tr> <tr valign=\"TOP\"> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\"><span style=\"font-weight: bold;\">nome </span></p> </td> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\"><span style=\"font-weight: bold;\">velocidade de migra\u00e7\u00e3o </span></p> </td> </tr> <tr valign=\"TOP\"> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">gamaglobulina </p> </td> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">v<sub>1</sub></p> </td> <td width=\"33%\" sdval=\"8\" sdnum=\"1046;\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">8,0</p> </td> </tr> <tr valign=\"TOP\"> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">betaglobulina </p> </td> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">v<sub>2</sub></p> </td> <td width=\"33%\" sdval=\"7,6\" sdnum=\"1046;\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">7,6</p> </td> </tr> <tr valign=\"TOP\"> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">alfaglobulina </p> </td> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">v<sub>3</sub></p> </td> <td width=\"33%\" sdval=\"6,6\" sdnum=\"1046;\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">6,6</p> </td> </tr> <tr valign=\"TOP\"> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">albumina </p> </td> <td width=\"33%\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">v<sub>4</sub></p> </td> <td width=\"33%\" sdval=\"4,8\" sdnum=\"1046;\"> <p class=\"western\" align=\"CENTER\">4,8</p> </td> </tr> </tbody> </table></div><p></p> <p>A ordem crescente das velocidades de migra\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas citadas \u00e9:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "xileno e benzeno", "is_correct": false}, {"answer_text": "benzeno e tolueno", "is_correct": false}, {"answer_text": "etilbenzeno e xileno", "is_correct": true}, {"answer_text": "tolueno e etilbenzeno", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A sigla BTEX faz refer\u00eancia a uma mistura de hidrocarbonetos monoarom\u00e1ticos, poluentes atmosf\u00e9ricos de elevada toxidade. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considere a seguinte mistura BTEX:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img43.png\" style=\"width: 358px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Ao fim de um experimento para separar, por destila\u00e7\u00e3o fracionada, essa mistura, foram obtidas tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es. A primeira e a segunda fra\u00e7\u00f5es continham um composto distinto cada uma, e a terceira continha uma mistura dos outros dois restantes.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Os compostos presentes na terceira fra\u00e7\u00e3o s\u00e3o:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "6%", "is_correct": false}, {"answer_text": "10%", "is_correct": true}, {"answer_text": "11%", "is_correct": false}, {"answer_text": "22%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe as guias para pagamento em cota \u00fanica do IPTU-2010 mostradas abaixo.</p><p style=\"text-align: center;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img44.png\" style=\"width: 546px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Em uma delas, com o desconto de 15%, ser\u00e1 pago o valor de R$ 1.530,00; na outra, com o desconto de 7%, ser\u00e1 pago o valor de R$ 2.790,00.</p><p style=\"text-align: justify; \"> O desconto percentual m\u00e9dio total obtido com o pagamento desses valores \u00e9 igual a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "20", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": true}, {"answer_text": "12", "is_correct": false}, {"answer_text": "10", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma rede \u00e9 formada de tri\u00e2ngulos equil\u00e1teros congruentes, conforme a representa\u00e7\u00e3o abaixo.</p><p style=\"text-align: center;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img45.png\" style=\"width: 323px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Uma formiga se desloca do ponto A para o ponto B sobre os lados dos tri\u00e2ngulos, percorrendo X caminhos distintos, cujos comprimentos totais s\u00e3o todos iguais a <span style=\"font-style: italic;\">d</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Sabendo que <i>d</i> corresponde ao menor valor poss\u00edvel para os comprimentos desses caminhos, X equivale a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "2, 3, 1", "is_correct": true}, {"answer_text": "1, 2, 3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3, 2, 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "1, 3, 2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os horm\u00f4nios exercem papel fundamental na integra\u00e7\u00e3o do controle metab\u00f3lico do organismo humano. </p><p style=\"text-align: justify; \">Algumas das etapas do metabolismo estimuladas por horm\u00f4nios est\u00e3o resumidas a seguir:</p><p style=\"text-align: justify; \"> 1 - gliconeog\u00eanese hep\u00e1tica;</p><p style=\"text-align: justify; \"> 2 - s\u00edntese de glicog\u00eanio;</p><p style=\"text-align: justify; \"> 3 - mobiliza\u00e7\u00e3o do Ca<span style=\"vertical-align: super;\">++</span> do osso. </p><p style=\"text-align: justify; \">Os horm\u00f4nios insulina, paratorm\u00f4nio e epinefrina estimulam, respectivamente, as seguintes etapas:</p>", "discipline": "Biologia", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "250", "is_correct": true}, {"answer_text": "300", "is_correct": false}, {"answer_text": "500", "is_correct": false}, {"answer_text": "700", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe, a seguir, a f\u00f3rmula estrutural do \u00e1cido asc\u00f3rbico, tamb\u00e9m conhecido como vitamina C:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img46.png\" style=\"width: 194px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Para uma dieta saud\u00e1vel, recomenda-se a ingest\u00e3o di\u00e1ria de 2,5 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-4</span> mol dessa vitamina, preferencialmente obtida de fontes naturais, como as frutas.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Considere as seguintes concentra\u00e7\u00f5es de vitamina C: </p><p style=\"text-align: justify; \">- polpa de morango: 704 mg.L<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>; </p><p style=\"text-align: justify; \">- polpa de laranja: 528 mg.L<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Um suco foi preparado com 100 mL de polpa de morango, 200 mL de polpa de laranja e 700 mL de \u00e1gua.</p><p style=\"text-align: justify; \"> A quantidade desse suco, em mililitros, que fornece a dose di\u00e1ria recomendada de vitamina C \u00e9:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "liberdade de com\u00e9rcio \u2013 a\u00e7\u00f5es afirmativas para grupos sociais menos favorecidos", "is_correct": false}, {"answer_text": "sociedade de classe \u2013 sistemas de garantias trabalhistas para a m\u00e3o de obra sindicalizada", "is_correct": false}, {"answer_text": "economia de mercado \u2013 programas de apoio aos setores econ\u00f4micos pouco competitivos", "is_correct": true}, {"answer_text": "trabalho assalariado \u2013 campanhas de est\u00edmulo \u00e0 responsabilidade social do empresariado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img47.png\" style=\"width: 571px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de http://inet.sitepac.pt</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A hist\u00f3ria em quadrinhos apresenta uma caracter\u00edstica fundamental do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista na atualidade e uma pol\u00edtica estatal em curso em muitos pa\u00edses desenvolvidos.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa caracter\u00edstica e essa pol\u00edtica est\u00e3o indicadas em:</p>", "discipline": "Geografia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "apoderar-se de terras de forma ilegal", "is_correct": true}, {"answer_text": "promover a seguran\u00e7a pessoal dos latifundi\u00e1rios", "is_correct": false}, {"answer_text": "pressionar os pequenos fazendeiros para a venda dos im\u00f3veis", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocupar uma pequena \u00e1rea desprovida de t\u00edtulo de propriedade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img48.png\" style=\"width: 470px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">28/01/2010</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os conflitos relacionados \u00e0 propriedade fundi\u00e1ria no Brasil possuem ra\u00edzes hist\u00f3ricas profundas e uma multiplicidade de agentes sociais envolvidos.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Na situa\u00e7\u00e3o referida nos quadrinhos, um desses agentes sociais, o grileiro, \u00e9 mais especificamente definido por:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "faveliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "conurba\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "gentrifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "verticaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img49.amazonaws.com/images/provas/49762/5e115a7005aa6cdfbe67.png\"></p><p><b>SIMIELLI, Maria Elena Ramos.<i> Geoatlas</i>. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2006.</b></p><p><br></p><p>Na imagem, visualiza-se a regi\u00e3o da Baixada Santista, com as diversas cidades que comp\u00f5em esse espa\u00e7o do litoral paulista. </p><p>A an\u00e1lise da imagem permite reconhecer a ocorr\u00eancia do seguinte processo socioespacial comum em cidades de \u00e1reas metropolitanas:</p>", "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "luta pela descoloniza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o do comunismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "bipolaridade da Guerra Fria", "is_correct": true}, {"answer_text": "pol\u00edtica da Coexist\u00eancia Pac\u00edfica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Falamos a todo momento em dois mundos, em sua poss\u00edvel guerra, esquecendo quase sempre que existe um terceiro. \u00c9 o conjunto daqueles que s\u00e3o chamados, no estilo Na\u00e7\u00f5es Unidas, de pa\u00edses subdesenvolvidos. Pois esse Terceiro Mundo ignorado, explorado, desprezado como o Terceiro Estado, deseja tamb\u00e9m ser alguma coisa.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">ALFRED SAUVY </span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de France-Observateur, 14/08/1952</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Com essas palavras, o dem\u00f3grafo e economista franc\u00eas Alfred Sauvy caracterizou, na d\u00e9cada de 1950, a express\u00e3o Terceiro Mundo.</p><p style=\"text-align: justify; \"> No contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais a que se refere o texto, esse conceito foi utilizado para a cr\u00edtica da:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "processo de unifica\u00e7\u00e3o territorial violento", "is_correct": false}, {"answer_text": "crise mundial originada nos Estados Unidos", "is_correct": false}, {"answer_text": "encarecimento dos servi\u00e7os da d\u00edvida externa", "is_correct": false}, {"answer_text": "transi\u00e7\u00e3o da economia socialista para a capitalista", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Evolu\u00e7\u00e3o do Produto Nacional Bruto - PNB por habitante</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img50.png\" style=\"width: 371px;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">El Atlas de Le Monde Diplomatique II</span>. <span style=\"font-weight: bold;\">Buenos Aires: Capital Intelectual, 2006</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Em finais do s\u00e9culo XX, o processo de expans\u00e3o do mercado mundial incorporou novos territ\u00f3rios, em virtude de diversos eventos pol\u00edticos e econ\u00f4micos.</p><p style=\"text-align: justify; \"> No caso dos pa\u00edses constantes do gr\u00e1fico, o padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o do PNB <i>per capita</i> pode ser explicado por problemas associados a:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "revis\u00e3o das bases da legisla\u00e7\u00e3o sindical", "is_correct": false}, {"answer_text": "altera\u00e7\u00e3o das regras da previd\u00eancia social", "is_correct": true}, {"answer_text": "expans\u00e3o das verbas para o ensino fundamental", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dos programas de preven\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\">As pir\u00e2mides et\u00e1rias brasileiras</span></div><div style=\"text-align: center;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img51.png\" style=\"width: 719px;\"><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">25/04/2010</span><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, o governo federal vem propondo a\u00e7\u00f5es no sentido de oferecer uma resposta \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o brasileira. </div><div style=\"text-align: justify;\">Essas a\u00e7\u00f5es t\u00eam seguido uma tend\u00eancia que se manifesta mais diretamente na seguinte iniciativa:<span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\"><br></span> </div>", "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "contextos pol\u00edticos - atendimento das demandas sociais", "is_correct": true}, {"answer_text": "decis\u00f5es econ\u00f4micas - resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais", "is_correct": false}, {"answer_text": "avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos - diminui\u00e7\u00e3o das insatisfa\u00e7\u00f5es populares", "is_correct": false}, {"answer_text": "progressos cient\u00edficos - redimensionamento das cat\u00e1strofes naturais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Vermelho, azul e branco deveriam ter a companhia do cinza na bandeira francesa. Se os desmandos da aristocracia francesa, sem d\u00favida, alimentaram o rancor popular que resultou na revolu\u00e7\u00e3o de 1789, o vulc\u00e3o Laki, localizado na Isl\u00e2ndia, tamb\u00e9m contribuiu para a causa. A erup\u00e7\u00e3o iniciada em agosto de 1783 durou oito meses e teve efeitos catastr\u00f3ficos na Isl\u00e2ndia e na Europa. Entre eles, uma altera\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es clim\u00e1ticos que arrasou a agricultura francesa. A escala da erup\u00e7\u00e3o de 1783 foi grandiosa. Formou-se uma imensa nuvem de fuma\u00e7a cinza que esfriou o planeta por pelo menos quatro anos.</p><p style=\"text-align: justify; \">A Isl\u00e2ndia est\u00e1 atolada numa d\u00edvida externa de mais de US$ 600 milh\u00f5es desde a eclos\u00e3o da crise global de 2008. Apesar da reprova\u00e7\u00e3o do resto da Europa pelos caos \u2013 o econ\u00f4mico e o a\u00e9reo \u2013, para muitos dos 320 mil habitantes da ilha, a for\u00e7a subterr\u00e2nea da natureza veio para retirar o pa\u00eds de uma catarse coletiva. A erup\u00e7\u00e3o do Eyjafjallajoekull ajudou a restaurar um senso de solidariedade ap\u00f3s uma infinita busca de respons\u00e1veis desde a crise.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">24/04/2010</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Os impactos de fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos podem variar na hist\u00f3ria, como ilustram as reportagens sobre as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas na Isl\u00e2ndia, em 1783 e 2010.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Nos dois casos apresentados, o fator natural contribuiu para refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre:<br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "repuls\u00e3o urbana", "is_correct": false}, {"answer_text": "migra\u00e7\u00e3o de retorno", "is_correct": false}, {"answer_text": "movimento pendular", "is_correct": true}, {"answer_text": "fluxo de transum\u00e2ncia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro: percentual de pessoas que trabalham ou estudam em outros munic\u00edpios (2005)</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img52.png\" style=\"width: 371px;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de SANTANA, Fabio Tadeu e DUARTE, Ronaldo Goulart.</span> <span style=\"font-style: italic;\">Rio de Janeiro: Estado e Metr\u00f3pole</span>. <span style=\"font-weight: bold;\">S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2009.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A din\u00e2mica interna de uma regi\u00e3o metropolitana \u00e9 extremamente complexa, dada a variedade das intera\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os aglomerados que a comp\u00f5em. </p><p style=\"text-align: justify; \">Na tabela acima, evidencia-se o tipo de intera\u00e7\u00e3o denominado de:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "hierarquiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "regionaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "metropoliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "territorializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Hoje, a intera\u00e7\u00e3o espacial entre \u201ccomunidades\u201d, no que tange ao deslocamento de pessoas moradoras em uma delas para visitarem amigos ou parentes ou estabelecerem contatos associativos com pessoas residentes em outras, tornou-se um tanto dif\u00edcil, devido aos mecanismos de controle impostos pelos traficantes e \u00e0 rivalidade e aos choques entre quadrilhas baseadas em favelas diferentes (...).</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">SOUZA, Marcelo Lopes de</span>. <span style=\"font-style: italic;\">O desafio metropolitano: um estudo sobre a problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial nas metr\u00f3poles brasileiras.</span> <span style=\"font-weight: bold;\">Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O fen\u00f4meno descrito no texto, que vem ocorrendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, corresponde mais diretamente ao seguinte processo socioespacial:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div>", "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "taylorismo \u2013 produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel", "is_correct": false}, {"answer_text": "fordismo \u2013 produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie", "is_correct": true}, {"answer_text": "toyotismo \u2013 fragmenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "neofordismo \u2013 terceiriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Andy Warhol (1928-1987) \u00e9 um artista conhecido por cria\u00e7\u00f5es que abordaram valores da sociedade de consumo; em especial, o uso e o abuso da repeti\u00e7\u00e3o. Esses tra\u00e7os est\u00e3o presentes, por exemplo, na obra que retrata as latas de sopa Campbell\u2019s, de 1962.</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img53.png\" style=\"width: 571px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\">www.moma.org<br></p><p style=\"text-align: justify; \">O modelo de desenvolvimento do capitalismo e o correspondente elemento da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial representados neste trabalho de Warhol est\u00e3o apontados em:<br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o das garantias trabalhistas", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00edmulo \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre as empresas", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7o da livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o estatal da economia", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O ex-presidente do Banco Central americano disse ontem que \u201cum tsunami do cr\u00e9dito que ocorre uma vez por s\u00e9culo\u201d tragou os mercados financeiros. Em audi\u00eancia na C\u00e2mara dos Representantes dos EUA, frisou que as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o protegeram os investidores e aplica\u00e7\u00f5es t\u00e3o bem como ele previa.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado</span> de <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">24/10/2008</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A crise financeira que se intensificou no mundo a partir do m\u00eas de outubro de 2008 colocou em xeque as pol\u00edticas neoliberais, adotadas por muitos pa\u00edses a partir da d\u00e9cada de 1980. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A principal cr\u00edtica ao neoliberalismo, como causador dessa crise, est\u00e1 relacionada com:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div>", "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo", "is_correct": true}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da expectativa de vida", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabiliza\u00e7\u00e3o da oferta de emprego", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">No gr\u00e1fico abaixo, est\u00e3o representadas mudan\u00e7as no perfil socioecon\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o brasileira entre 2002 e 2009.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img54.png\" style=\"width: 567px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <i>Folha de S. Paulo</i>, <span style=\"font-weight: bold;\">18/04/2010</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um dos principais fatores que possibilitaram as mudan\u00e7as representadas no gr\u00e1fico \u00e9:</span></div>", "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "hierarquias sociais herdadas do escravismo", "is_correct": true}, {"answer_text": "privil\u00e9gios econ\u00f4micos mantidos pelo Ex\u00e9rcito", "is_correct": false}, {"answer_text": "dissid\u00eancias pol\u00edticas relacionadas ao federalismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "preconceitos \u00e9tnicos justificados pelas teorias cient\u00edficas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">N\u00f3s, marinheiros, cidad\u00e3os brasileiros e republicanos, mandamos esta honrada mensagem para que Vossa Excel\u00eancia fa\u00e7a aos marinheiros brasileiros possuirmos os direitos sagrados que as leis da Rep\u00fablica nos facilitam. Tem Vossa Excel\u00eancia 12 horas para mandar-nos a resposta satisfat\u00f3ria, sob pena de ver a P\u00e1tria aniquilada.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado do memorial enviado pelos marinheiros ao presidente Hermes da Fonseca, em 1910. </span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Em: MARANH\u00c3O, Ricardo e MENDES JUNIOR, Antonio.</span> <span style=\"font-style: italic;\">Brasil hist\u00f3ria: texto e consulta</span>.<span style=\"font-weight: bold;\"> S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Os participantes da Revolta da Chibata (1910-1911) exigiam direitos de cidadania garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o da \u00e9poca. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As limita\u00e7\u00f5es ao pleno exerc\u00edcio desses direitos, na Primeira Rep\u00fablica, foram causadas pela perman\u00eancia de:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "inexist\u00eancia de recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 infraestrutura habitacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria derivada da demanda por m\u00e3o de obra qualificada", "is_correct": false}, {"answer_text": "retra\u00e7\u00e3o das atividades industriais ligada \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os", "is_correct": false}, {"answer_text": "intensifica\u00e7\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio associada \u00e0 insufici\u00eancia de postos de trabalho formal", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img55.png\" style=\"width: 464px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">21/04/2010</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os altos sal\u00e1rios renderam a Bras\u00edlia a fama de ilha da fantasia. No chamado entorno da cidade, um milh\u00e3o de pessoas vivem sem saneamento, utilizam transporte p\u00fablico de baixa qualidade e sofrem com a viol\u00eancia. </p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">21/04/2010</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> A compara\u00e7\u00e3o entre a propaganda comemorativa do cinquenten\u00e1rio de Bras\u00edlia e o trecho da reportagem explicita aspectos contradit\u00f3rios do processo de crescimento urbano do Distrito Federal. </p><p style=\"text-align: justify; \">Um dos principais aspectos respons\u00e1veis por essas contradi\u00e7\u00f5es \u00e9:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o territorial", "is_correct": false}, {"answer_text": "miscigena\u00e7\u00e3o racial", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversidade \u00e9tnica", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img56.png\" style=\"width: 607px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">FIGUEIREDO, Luciano (org)</span>. <span style=\"font-style: italic;\">Imagens de uma na\u00e7\u00e3o</span>. <span style=\"font-weight: bold;\">Rio de Janeiro: Sabin, 2009. </span></p><p style=\"text-align: justify; \">Os monumentos hist\u00f3ricos possuem rela\u00e7\u00e3o com a mem\u00f3ria, de modo a destacar imagens e valores para a identidade coletiva de povos e sociedades. As fotos acima retratam monumentos hist\u00f3ricos brasileiros produzidos em \u00e9pocas distintas. A compara\u00e7\u00e3o entre ambos evidencia uma mudan\u00e7a refererente \u00e0 identidade nacional brasileira. </p><p style=\"text-align: justify; \">Essa mudan\u00e7a est\u00e1 mais claramente vinculada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da:</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "coopera\u00e7\u00e3o financeira franco-brit\u00e2nica", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "consolida\u00e7\u00e3o das democracias burguesas", "is_correct": false}, {"answer_text": "uniformiza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de desenvolvimento", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img57.png\" style=\"width: 490px;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Postal da Exposi\u00e7\u00e3o de Paris</span><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">http://upload.wikimedia.org/</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A Exposi\u00e7\u00e3o de Paris de 1889 centrava-se na \u201cTorre de Gustave Eiffel\u201d com 300 m de altura, mais de 7.000 toneladas e mais de um milh\u00e3o de rebites. Tinha duas longas galerias devotadas \u00e0s Belas-Artes e \u00e0s artes decorativas; por detr\u00e1s ficava o imponente \u201cPal\u00e1cio das M\u00e1quinas\u201d. </p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de http://www.esec-josefa-obidos.rcts.pt</span></p><p style=\"text-align: justify; \">As exposi\u00e7\u00f5es internacionais iniciaram-se em Londres, em 1851. A Torre Eiffel, um dos s\u00edmbolos da cidade de Paris, foi erguida para a exposi\u00e7\u00e3o de 1889, comemorativa do centen\u00e1rio da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Durante a expans\u00e3o capitalista europeia, no s\u00e9culo XIX, essas exposi\u00e7\u00f5es tiveram como principal objetivo ressaltar a import\u00e2ncia da:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2010", "answers": [{"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do pluralismo cultural", "is_correct": true}, {"answer_text": "den\u00fancia das influ\u00eancias estrangeiras", "is_correct": false}, {"answer_text": "enaltecimento da originalidade nacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "defesa da homogeneiza\u00e7\u00e3o de comportamentos sociais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2010-1/img58.amazonaws.com/images/provas/49762/imagem_14.png\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><b><a href=\"http://www.fontedesign.com.br\">www.fontedesign.com.br</a></b></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"><b> Tropic\u00e1lia </b></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Sobre a cabe\u00e7a os avi\u00f5es </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Sob os meus p\u00e9s os caminh\u00f5es </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Aponta contra os chapad\u00f5es </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Meu nariz </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Eu organizo o movimento </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Eu oriento o carnaval </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Eu inauguro o monumento no planalto central </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">do pa\u00eds </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">(...) </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">O monumento n\u00e3o tem porta </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">A entrada \u00e9 uma rua antiga, estreita e torta </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">E no joelho uma crian\u00e7a, sorridente, feia e morta </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">Estende a m\u00e3o </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">(...)</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\"><b>www.caetanoveloso.com.br</b><br></span><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">O disco e a m\u00fasica Tropic\u00e1lia tornaram-se s\u00edmbolos do \u201cTropicalismo\u201d, movimento protagonizado por artistas e intelectuais, no Brasil, em finais da d\u00e9cada de 1960.</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Esse movimento destacou-se, principalmente, pela seguinte proposta:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]