[{"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Por ejemplo, el teatro, pensado como proceso de aprendizaje y no como un resultado, (l. 7)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Algunos colegios privados o universitarios lo han incorporado como una asignatura optativa, (l. 12)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "En un coro todos sus integrantes son importantes, y el producto final ser\u00e1 logrado si cada uno aporta su voz. (l. 17-18)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aprender\u00edan acerca de la importancia de la convivencia y que el esfuerzo de cada uno redunda en beneficio del conjunto. (l. 25-26)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366308\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> El texto defiende el arte como una asignatura a ser incorporada en los establecimientos educativos. El argumento m\u00e1s abarcador utilizado por el autor para justificar tal incorporaci\u00f3n es:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "aclarar acciones<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a\u00f1adir elementos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "marcar oposici\u00f3n<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "determinar objetivos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366309\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>El teatro puede significar para el ni\u00f1o y el joven no s\u00f3lo un camino de formaci\u00f3n, sino de entretenimiento din\u00e1mico. Es tambi\u00e9n un veh\u00edculo importante para alejar al chico de la actitud pasiva frente al televisor.</i> (l. 10-11) <br><br>El autor defiende su punto de vista utilizando los t\u00e9rminos subrayados con la finalidad de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "comprobar un eventual panorama de la UNT<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "identificar una posible expectativa de los profesores<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "contraponer un probable discurso de los gobernantes<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "anticipar una oportuna percepci\u00f3n de los estudiantes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366310\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>De la UNT egresan profesores de Teatro y de M\u00fasica, de manera que la falta de docentes especializados no ser\u00eda un escollo.</i> (l. 26-27)<br><br>En ese fragmento, el autor utiliza un recurso argumentativo que tiene como funci\u00f3n:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Ser\u00eda tambi\u00e9n auspicioso que en el seno de los establecimientos educativos se crearan coros. (l. 14)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "que en cada establecimiento hubiera un elenco teatral o un coro. (l. 23-24)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "En la medida en que el sistema educativo se enriquezca (l. 28)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estaremos fortaleciendo el esp\u00edritu de nuestros hijos (l. 29)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366311\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Pese el tono asertivo del editorial, se observa el cuidado del autor con sus afirmativas en varios momentos. La frase en que el autor evidencia ese tono asertivo es:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "politizaci\u00f3n de los pintores de la exposici\u00f3n<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "entusiasmo de los artistas por la pintura de mural<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "presencia de la insurreci\u00f3n en la escuela tradicional<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoraci\u00f3n de la revoluci\u00f3n en las pinturas de caballete", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366312\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>aunque esto no se advierte en la muestra, </i> (l. 12-13)<br><br>La observaci\u00f3n de Fern\u00e1ndez dice respecto al siguiente hecho:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "inspirador<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "facilitador<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "perturbador<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desestimulador", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Espanhol", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366313\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2-espanhol/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Se suele decir que el artista refleja su \u00e9poca: asi como es producto de su entorno, tambien lo produce. <br><br>Seg\u00fan el texto, los pintores mexicanos de la primera mitad del siglo XX estaban involucrados en un ambiente definido principalmente como:"}]