[{"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "dedu\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "grada\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583764\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img1.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">essa estranha pressa de acabar se ostenta como a marca do s\u00e9culo.</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 5) </p><p>O trecho acima cont\u00e9m o eixo tem\u00e1tico da cr\u00f4nica escrita por Jo\u00e3o do Rio em 1909. </p><p>Na constru\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o presente nesse trecho, \u00e9 poss\u00edvel identificar um procedimento de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "ironia", "is_correct": false}, {"answer_text": "hip\u00e9rbole", "is_correct": false}, {"answer_text": "eufemismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583765\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img2.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Hoje, n\u00f3s somos escravos das horas, dessas senhoras inexor\u00e1veis que n\u00e3o cedem nunca</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 12) </p><p>Neste fragmento, o autor emprega uma figura de linguagem para expressar o embate entre o homem e o tempo. </p><p>Essa figura de linguagem \u00e9 conhecida como:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "insubordina\u00e7\u00e3o das hierarquias", "is_correct": false}, {"answer_text": "coisifica\u00e7\u00e3o das pessoas", "is_correct": true}, {"answer_text": "arrog\u00e2ncia desmedida", "is_correct": false}, {"answer_text": "intoler\u00e2ncia moral", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583766\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img3.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">N\u00f3s somos uma delirante sucess\u00e3o de fitas cinematogr\u00e1ficas. </span>(<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 18) </p><p>Ao comparar os seres humanos com filmes, o autor estabelece uma cr\u00edtica. </p><p>No contexto, essa cr\u00edtica pode ser sintetizada pelo seguinte termo:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "homens mediam os dias com todo o cuidado da aten\u00e7\u00e3o. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>4)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Inventavam-se rel\u00f3gios de todos os moldes e formas. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>10-11)", "is_correct": false}, {"answer_text": "O homem de agora \u00e9 como a multid\u00e3o: ativo e imediato. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>20)", "is_correct": false}, {"answer_text": "sua, labuta, desespera com os olhos fitos nesse hipot\u00e9tico poste (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>26-27)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583767\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img4.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">O homem cinematogr\u00e1fico resolveu a suprema insanidade: encher o tempo, atopetar o tempo, abarrotar o tempo, paralisar o tempo para chegar antes dele.</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l. </span>22-23) </p><p>De acordo com a leitura global do texto, o autor caracteriza a tentativa de controlar o tempo como \u201csuprema insanidade\u201d, porque se trata de uma tarefa que n\u00e3o est\u00e1 ao alcance do homem. O trecho que melhor exp\u00f5e a insanidade dessa tentativa \u00e9:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "proferem vereditos fict\u00edcios sem que haja legitimidade do processo", "is_correct": false}, {"answer_text": "configuram julgamentos vazios ainda que existam crimes comprovados", "is_correct": false}, {"answer_text": "emitem ju\u00edzos sobre os outros mas n\u00e3o se veem na posi\u00e7\u00e3o de acusados", "is_correct": true}, {"answer_text": "apressam-se em opini\u00f5es superficiais mesmo que possuam dados concretos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583768\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img5.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A \u00faltima fala da tirinha causa um estranhamento, porque assinala a aus\u00eancia de um elemento fundamental para a instala\u00e7\u00e3o de um tribunal: a exist\u00eancia de algu\u00e9m que esteja sendo acusado. </p><p>Essa fala sugere o seguinte ponto de vista do autor em rela\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios da internet:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "alus\u00e3o negativa", "is_correct": false}, {"answer_text": "simbologia cr\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "representa\u00e7\u00e3o parcial", "is_correct": false}, {"answer_text": "compara\u00e7\u00e3o subentendida", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583769\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img6.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">A internet \u00e9 um tribunal... </span></p><p>A afirma\u00e7\u00e3o acima configura um exemplo de met\u00e1fora. </p><p>A partir da an\u00e1lise desse exemplo, pode-se definir \u201cmet\u00e1fora\u201d como:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "Trabalha-se muito mais, pensa-se muito mais, ama-se mesmo muito mais, (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>6-7)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Em meia hora de sess\u00e3o tem-se um espet\u00e1culo multiforme e assustador (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>18-19)", "is_correct": false}, {"answer_text": "N\u00e3o pensa, faz; n\u00e3o pergunta, obra; n\u00e3o reflete, julga. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>20-21)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Uns acabam pensando que encheram o tempo, que o mataram de vez. (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>28)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583770\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img7.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A tira de Andr\u00e9 Dahmer pode ser relacionada com o texto anterior, a cr\u00f4nica de Jo\u00e3o do Rio. </p><p>O trecho da cr\u00f4nica que melhor evidencia essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "forma verbal", "is_correct": true}, {"answer_text": "pontua\u00e7\u00e3o informal", "is_correct": false}, {"answer_text": "adjetiva\u00e7\u00e3o positiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "estrutura coordenativa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583771\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img8.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O primeiro par\u00e1grafo exp\u00f5e proje\u00e7\u00f5es passadas sobre possibilidades de um futuro regido pela internet. </p><p>O recurso lingu\u00edstico que permite identificar que se trata de proje\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de fatos do passado \u00e9 o uso da:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "revelar contradi\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "expor comprova\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "fundamentar afirma\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "promover exemplifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583772\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img9.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Livre, gr\u00e1tis, inovador, coletivo, palavras-chave do novo mundo que a internet inaugurou.</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 9) </p><p>Ap\u00f3s essa abertura, no segundo par\u00e1grafo, h\u00e1 uma sucess\u00e3o de frases que desempenham um papel argumentativo. </p><p>Esse papel \u00e9 principalmente o de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "concess\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "explica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "consequ\u00eancia", "is_correct": true}, {"answer_text": "simultaneidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583773\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img10.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Ningu\u00e9m imaginou que o poder e o dinheiro se tornariam <span style=\"text-decoration: underline;\">t\u00e3o</span> concentrados em megahipercorpora\u00e7\u00f5es norte-americanas como o Google, <span style=\"text-decoration: underline;\">que</span> iriam destruir para sempre tantas ind\u00fastrias e atividades</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 16-18) </p><p>O voc\u00e1bulo<span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\"> t\u00e3o</span>, associado ao conectivo <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">que</span>, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o coesiva de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "sufixos de car\u00e1ter aumentativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "prefixos com sentido semelhante", "is_correct": true}, {"answer_text": "radicais de combina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "desin\u00eancias de significado espec\u00edfico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583774\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img11.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O termo <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">megahipercorpora\u00e7\u00f5es</span> \u00e9 formado por um processo que enfatiza o tamanho e o poder das corpora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas atuais.</p><p> Essa \u00eanfase \u00e9 produzida pelo emprego de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "flexibilidade do ponto de vista", "is_correct": false}, {"answer_text": "contesta\u00e7\u00e3o da verdade factual", "is_correct": false}, {"answer_text": "dimens\u00e3o do otimismo ing\u00eanuo", "is_correct": true}, {"answer_text": "necessidade de cr\u00edtica ao passado", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583775\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img12.png\" style=\"width: 633px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Ningu\u00e9m imaginou</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 16) </p><p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Ningu\u00e9m previu</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 18-24) </p><p>A repeti\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">ningu\u00e9m</span>, nos dois \u00faltimos par\u00e1grafos do texto, refor\u00e7a o seguinte sentido:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "problemas frequentes vividos na inf\u00e2ncia", "is_correct": false}, {"answer_text": "julgamentos superficiais produzidos por preconceitos", "is_correct": true}, {"answer_text": "dificuldades previs\u00edveis criadas pelas individualidades", "is_correct": false}, {"answer_text": "desigualdades acentuadas encontradas na juventude", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583776\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> A EDUCA\u00c7\u00c3O PELA SEDA</p><p>Vestidos muito justos s\u00e3o vulgares. Revelar formas \u00e9 vulgar. Toda revela\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma vulgaridade abomin\u00e1vel.</p><p>Os conceitos a vestiram como uma segunda pele, e pode-se adivinhar a norma que lhe rege a vida ao primeiro olhar.</p><p> Rosa Amanda Strausz</p><p><span style=\"font-style: italic;\"> M\u00ednimo m\u00faltiplo comum</span>: contos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1990.</p><p></p> <p>A narrativa condensada do texto sugere uma cr\u00edtica relacionada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, tema anunciado no t\u00edtulo. </p><p>Essa cr\u00edtica dirige-se principalmente \u00e0 seguinte caracter\u00edstica geral da vida social:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "injuntivo", "is_correct": false}, {"answer_text": "descritivo", "is_correct": false}, {"answer_text": "dram\u00e1tico", "is_correct": false}, {"answer_text": "argumentativo", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583777\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> A EDUCA\u00c7\u00c3O PELA SEDA</p><p>Vestidos muito justos s\u00e3o vulgares. Revelar formas \u00e9 vulgar. Toda revela\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma vulgaridade abomin\u00e1vel.</p><p>Os conceitos a vestiram como uma segunda pele, e pode-se adivinhar a norma que lhe rege a vida ao primeiro olhar.</p><p> Rosa Amanda Strausz</p><p><span style=\"font-style: italic;\"> M\u00ednimo m\u00faltiplo comum</span>: contos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1990.</p><p></p> <p>O conto contrasta dois tipos de texto em sua estrutura.</p><p> Enquanto o segundo par\u00e1grafo se configura como narrativo, o primeiro par\u00e1grafo se aproxima da seguinte tipologia:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "elipse", "is_correct": true}, {"answer_text": "cat\u00e1fora", "is_correct": false}, {"answer_text": "designa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "modaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583778\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> A EDUCA\u00c7\u00c3O PELA SEDA</p><p>Vestidos muito justos s\u00e3o vulgares. Revelar formas \u00e9 vulgar. Toda revela\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma vulgaridade abomin\u00e1vel.</p><p>Os conceitos a vestiram como uma segunda pele, e pode-se adivinhar a norma que lhe rege a vida ao primeiro olhar.</p><p> Rosa Amanda Strausz</p><p><span style=\"font-style: italic;\"> M\u00ednimo m\u00faltiplo comum</span>: contos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1990.</p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Os conceitos <span style=\"text-decoration: underline;\">a</span> vestiram como uma segunda pele, </span></p><p>O voc\u00e1bulo <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">a</span> \u00e9 comumente utilizado para substituir termos j\u00e1 enunciados. No texto, entretanto, ele tem um uso incomum, j\u00e1 que permite subentender um termo n\u00e3o enunciado. </p><p>Esse uso indica um recurso assim denominado:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "vulgaridade", "is_correct": false}, {"answer_text": "exterioridade", "is_correct": true}, {"answer_text": "regularidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "ingenuidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583779\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> A EDUCA\u00c7\u00c3O PELA SEDA</p><p>Vestidos muito justos s\u00e3o vulgares. Revelar formas \u00e9 vulgar. Toda revela\u00e7\u00e3o \u00e9 de uma vulgaridade abomin\u00e1vel.</p><p>Os conceitos a vestiram como uma segunda pele, e pode-se adivinhar a norma que lhe rege a vida ao primeiro olhar.</p><p> Rosa Amanda Strausz</p><p><span style=\"font-style: italic;\"> M\u00ednimo m\u00faltiplo comum</span>: contos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1990.</p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">pode-se adivinhar a norma que lhe rege a vida <span style=\"text-decoration: underline;\">ao primeiro olhar</span>. </span></p><p>A express\u00e3o destacada refor\u00e7a o sentido geral do texto, porque remete a uma a\u00e7\u00e3o baseada no seguinte aspecto:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "exalting a deed", "is_correct": false}, {"answer_text": "praising a person", "is_correct": true}, {"answer_text": "describing a woman", "is_correct": false}, {"answer_text": "appreciating an action", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583780\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img13.png\" style=\"width: 623px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">I loved and admired Angelou,</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 9) </p><p>The fragment above hints at the purpose of the text, which is an exemplar of genre known as eulogy. </p><p>The purpose of this genre can be described as:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "passing (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>1) \u2013 departure (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>29)", "is_correct": true}, {"answer_text": "spirit (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>7) \u2013 spectrum (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>10)", "is_correct": false}, {"answer_text": "heaven (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>8) \u2013 relic (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>17)", "is_correct": false}, {"answer_text": "lifetime (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>13) \u2013 existence (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span>18)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583781\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img14.png\" style=\"width: 623px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>In the text, there are euphemisms to refer to Maya Angelou\u2019s death. </p><p>The words used by the author that represent euphemisms are:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "essays and memoirs", "is_correct": false}, {"answer_text": "short stories and novellas", "is_correct": false}, {"answer_text": "biographies and travelogues", "is_correct": false}, {"answer_text": "novels and autobiographies", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583782\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img15.png\" style=\"width: 623px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Maya Angelou was a writer of both poetry and prose. </p><p>According to the text, she wrote the following types of prose:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "denouncing the horror felt by black people", "is_correct": true}, {"answer_text": "revealing the fear experienced by human beings", "is_correct": false}, {"answer_text": "disclosing the anxiety caused by terrorist attacks", "is_correct": false}, {"answer_text": "unveiling the prejudice suffered by outspoken women", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583783\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img16.png\" style=\"width: 623px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Maya Angelou\u2019s strategy to deal with racial injustice in America was to call it <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">by its right name</span> (<span style=\"font-style: italic;\">l.</span> 13-14). </p><p>The action that best shows her adoption of such strategy is:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">A song flung up to heaven</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Gather together in my name</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">I know why the caged bird sings</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">All God\u2019s children need travelling shoes</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-583784\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img17.png\" style=\"width: 623px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Titles of books might help readers create images in their minds. </p><p>The title of Angelou\u2019s book which contains an image that relates directly to confinement is:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "3", "is_correct": true}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>O ano bissexto possui 366 dias e sempre \u00e9 m\u00faltiplo de 4. O ano de 2012 foi o \u00faltimo bissexto. Por\u00e9m, h\u00e1 casos especiais de anos que, apesar de m\u00faltiplos de 4, n\u00e3o s\u00e3o bissextos: s\u00e3o aqueles que tamb\u00e9m s\u00e3o m\u00faltiplos de 100 e n\u00e3o s\u00e3o m\u00faltiplos de 400. O ano de 1900 foi o \u00faltimo caso especial.</p><p> A soma dos algarismos do pr\u00f3ximo ano que ser\u00e1 um caso especial \u00e9:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">a</span>= 1 ;<span style=\"font-style: italic;\"> h </span>= 2", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">a</span>= 1 ;<span style=\"font-style: italic;\"> h</span>= 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">a</span>= 2 ;<span style=\"font-style: italic;\">h</span>= 4", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">a</span>= 2 ;<span style=\"font-style: italic;\">h</span>= 2", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Um fabricante produz embalagens de volume igual a 8 litros no formato de um prisma reto com base quadrada de aresta <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">a</span> e altura <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">h</span>. Visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de custos, a \u00e1rea superficial da embalagem \u00e9 a menor poss\u00edvel. Nesse caso, o valor de <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">a</span> corresponde, em dec\u00edmetros, \u00e0 raiz real da seguinte equa\u00e7\u00e3o:</p><p> 4<span style=\"font-style: italic;\">a</span> \u2212 32/a<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> = 0</p><p>As medidas da embalagem, em dec\u00edmetros, s\u00e3o:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "12", "is_correct": false}, {"answer_text": "13", "is_correct": true}, {"answer_text": "14", "is_correct": false}, {"answer_text": "15", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Uma campanha de supermercado permite a troca de oito garrafas vazias, de qualquer volume, por uma garrafa de 1 litro cheia de guaran\u00e1. Considere uma pessoa que, tendo 96 garrafas vazias, fez todas as trocas poss\u00edveis. Ap\u00f3s esvaziar todas as garrafas que ganhou, ela tamb\u00e9m as troca no mesmo supermercado. </p><p>Se n\u00e3o s\u00e3o acrescentadas novas garrafas vazias, o total m\u00e1ximo de litros de guaran\u00e1 recebidos por essa pessoa em todo o processo de troca equivale a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "5", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": true}, {"answer_text": "8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>No ano letivo de 2014, em uma turma de 40 alunos, 60% eram meninas. Nessa turma, ao final do ano, todas as meninas foram aprovadas e alguns meninos foram reprovados. Em 2015, nenhum aluno novo foi matriculado, e todos os aprovados confirmaram suas matr\u00edculas. Com essa nova composi\u00e7\u00e3o, em 2015, a turma passou a ter 20% de meninos. </p><p>O n\u00famero de meninos aprovados em 2014 foi igual a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "55", "is_correct": false}, {"answer_text": "98", "is_correct": true}, {"answer_text": "128", "is_correct": false}, {"answer_text": "180", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No Brasil, o imposto de renda deve ser pago de acordo com o ganho mensal dos contribuintes, com base em uma tabela de descontos percentuais. Esses descontos incidem, progressivamente, sobre cada parcela do valor total do ganho, denominadas base de c\u00e1lculo, de acordo com a tabela a seguir.<br><br> Base de c\u00e1lculo aproximada (R$) Desconto (%)<br><br> at\u00e9 1.900,00 isento <br><br> de 1.900,01 at\u00e9 2.800,00 7,5 <br><br> de 2.800,01 at\u00e9 3.750,00 15,0 <br><br> de 3.750,01 at\u00e9 4.665,00 22,5 <br><br> acima de 4.665,00 27,5<br><br>Segundo a tabela, um ganho mensal de R$ 2.100,00 corresponde a R$ 15,00 de imposto. Admita um contribuinte cujo ganho total, em determinado m\u00eas, tenha sido de R$ 3.000,00. Para efeito do c\u00e1lculo progressivo do imposto, deve-se considerar esse valor formado por tr\u00eas parcelas: R$ 1.900,00, R$ 900,00 e R$ 200,00. <br><br>O imposto de renda, em reais, que deve ser pago nesse m\u00eas sobre o ganho total \u00e9 aproximadamente igual a:<br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "1/15000", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/18000", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/20000", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/25000", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Os consumidores de uma loja podem concorrer a brindes ao fazerem compras acima de R$ 100,00. Para isso, recebem um cart\u00e3o de raspar no qual est\u00e3o registradas 23 letras do alfabeto em cinco linhas. Ao consumidor \u00e9 informado que cada linha disp\u00f5e as seguintes letras, em qualquer ordem: </p><p>\u2022<span style=\"line-height: 1.42857;\">linha 1 \u2013 {A, B, C, D, E}; </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2022 linha 2 \u2013 {F, G, H, I, J}; </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2022 linha 3 \u2013 {L, M, N, O, P}; </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2022 linha 4 \u2013 {Q, R, S, T, U}; </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2022 linha 5 \u2013 {V, X, Z}. </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">Observe um exemplo desses cart\u00f5es, com as letras ainda vis\u00edveis:</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img18.png\" style=\"width: 112px;\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">Para que um consumidor ganhasse um secador, teria de raspar o cart\u00e3o exatamente nas letras dessa palavra, como indicado abaixo:</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img19.png\" style=\"width: 113px;\"></p><p>Considere um consumidor que receba um cart\u00e3o para concorrer a um ventilador. </p><p>Se ele raspar as letras corretas em cada linha para formar a palavra VENTILADOR, a probabilidade de que ele seja premiado corresponde a:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "10%", "is_correct": false}, {"answer_text": "12%", "is_correct": false}, {"answer_text": "15%", "is_correct": true}, {"answer_text": "18%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Na compra de um fog\u00e3o, os clientes podem optar por uma das seguintes formas de pagamento: </p><p>\u2022 \u00e0 vista, no valor de R$ 860,00; </p><p>\u2022 em duas parcelas fixas de R$ 460,00, sendo a primeira paga no ato da compra e a segunda 30 dias depois. </p><p>A taxa de juros mensal para pagamentos n\u00e3o efetuados no ato da compra \u00e9 de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "108", "is_correct": false}, {"answer_text": "162", "is_correct": false}, {"answer_text": "182", "is_correct": true}, {"answer_text": "216", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Na figura abaixo, est\u00e3o representados dois c\u00edrculos congruentes, de centros C<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e C<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> , pertencentes ao mesmo plano \u03b1. O segmento <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img20.png\" style=\"width: 35px;\">mede 6 cm.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img21.png\" style=\"width: 257px;\"></p><p>A \u00e1rea da regi\u00e3o limitada pelos c\u00edrculos, em cm<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , possui valor aproximado de:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}, {"answer_text": "9", "is_correct": true}, {"answer_text": "12", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>O ciclo de Krebs, que ocorre no interior das mitoc\u00f4ndrias, \u00e9 um conjunto de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas aer\u00f3bias fundamental no processo de produ\u00e7\u00e3o de energia para a c\u00e9lula eucarionte. Ele pode ser representado pelo seguinte esquema:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img22.png\" style=\"width: 373px;\"></p><p>Admita um ciclo de Krebs que, ap\u00f3s a entrada de uma \u00fanica mol\u00e9cula de acetil-CoA, ocorra normalmente at\u00e9 a etapa de produ\u00e7\u00e3o do fumarato. </p><p>Ao final da passagem dos produtos desse ciclo pela cadeia respirat\u00f3ria, a quantidade total de energia produzida, expressa em adenosinas trifosfato (ATP), ser\u00e1 igual a:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "2-aminobutanodioico", "is_correct": true}, {"answer_text": "3-aminobutanodioico", "is_correct": false}, {"answer_text": "2-aminopentanodioico", "is_correct": false}, {"answer_text": "3-aminopentanodioico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>O \u00edon oxalacetato participa n\u00e3o s\u00f3 do ciclo de Krebs como tamb\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o do \u00edon aspartato, segundo a equa\u00e7\u00e3o abaixo:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img23.png\" style=\"width: 622px;\"></p><p>Com base nessa rea\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que o aspartato \u00e9 o \u00e2nion correspondente ao \u00e1cido dicarbox\u00edlico denominado:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "2,1", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,2", "is_correct": false}, {"answer_text": "8,4", "is_correct": true}, {"answer_text": "16,8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Em um experimento que recebeu seu nome, James Joule determinou o equivalente mec\u00e2nico do calor: 1 cal = 4,2 J. Para isso, ele utilizou um dispositivo em que um conjunto de paletas giram imersas em \u00e1gua no interior de um recipiente. </p><p>Considere um dispositivo igual a esse, no qual a energia cin\u00e9tica das paletas em movimento, totalmente convertida em calor, provoque uma varia\u00e7\u00e3o de 2 \u00baC em 100 g de \u00e1gua. Essa quantidade de calor corresponde \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da energia cin\u00e9tica de um corpo de massa igual a 10 kg ao cair em queda livre de uma determinada altura. </p><p>Essa altura, em metros, corresponde a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "\u03b1", "is_correct": true}, {"answer_text": "K<span style=\"vertical-align: sub;\">a</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pH", "is_correct": false}, {"answer_text": "[HCN]", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>A ioniza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido cian\u00eddrico \u00e9 representada pela equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica abaixo:</p><p> HCN (aq) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img24.png\" style=\"width: 47px;\">H<span style=\"vertical-align: super;\">+</span> (aq) + CN<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> (aq)</p><p>Um experimento sobre esse equil\u00edbrio qu\u00edmico, realizado a temperatura constante, analisou quatro par\u00e2metros, apresentados na tabela:</p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Par\u00e2metro S\u00edmbolo </span></p><p> grau de ioniza\u00e7\u00e3o \u03b1 </p><p> constante de equil\u00edbrio K<span style=\"vertical-align: sub;\">a </span></p><p> potencial hidrogeni\u00f4nico pH </p><p> concentra\u00e7\u00e3o de HCN [HCN]</p><p>Ao ser estabelecido o equil\u00edbrio qu\u00edmico da ioniza\u00e7\u00e3o, foi adicionada certa quantidade de NaCN(s). Ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o e dissocia\u00e7\u00e3o completa desse composto, houve deslocamento do equil\u00edbrio de ioniza\u00e7\u00e3o. </p><p>O par\u00e2metro que sofreu redu\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o do composto, \u00e9 representado pelo seguinte s\u00edmbolo:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "direcional", "is_correct": false}, {"answer_text": "disruptiva", "is_correct": true}, {"answer_text": "estabilizadora", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o adaptativa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>A popula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de roedores, com pelagem de diferentes colora\u00e7\u00f5es, foi observada em dois momentos: antes e depois da ocorr\u00eancia de uma profunda transforma\u00e7\u00e3o no meio em que vivem. As curvas abaixo representam esses dois momentos.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img25.png\" style=\"width: 599px;\"></p><p>A altera\u00e7\u00e3o ocorrida na frequ\u00eancia do fen\u00f3tipo da popula\u00e7\u00e3o de roedores, ap\u00f3s a mudan\u00e7a do meio, \u00e9 um exemplo de sele\u00e7\u00e3o denominada:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": true}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Considere um patinador X que colide elasticamente com a parede P de uma sala. Os diagramas abaixo mostram segmentos orientados indicando as poss\u00edveis for\u00e7as que agem no patinador e na parede, durante e ap\u00f3s a colis\u00e3o. Note que segmento nulo indica for\u00e7a nula.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img26.png\" style=\"width: 439px;\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">Supondo desprez\u00edvel qualquer atrito, o diagrama que melhor representa essas for\u00e7as \u00e9 designado por:</span></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "linf\u00f3citos", "is_correct": false}, {"answer_text": "hem\u00e1cias", "is_correct": true}, {"answer_text": "plaquetas", "is_correct": false}, {"answer_text": "megacari\u00f3citos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Um morador de uma cidade situada no n\u00edvel do mar decidiu passar um per\u00edodo de f\u00e9rias em uma cidade com altitude de 2500 m. Antes da viagem, os resultados de seu exame de sangue eram compat\u00edveis com a normalidade em todos os par\u00e2metros medidos. No entanto, logo nos primeiros dias da viagem, sentiu fortes tonturas e dores de cabe\u00e7a, apesar de n\u00e3o ter entrado em contato com agentes infecciosos ou com subst\u00e2ncias qu\u00edmicas nocivas ao organismo. </p><p>As condi\u00e7\u00f5es ambientais respons\u00e1veis pelo surgimento desses sintomas s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis por estimular o organismo dessa pessoa a produzir um maior n\u00famero de c\u00e9lulas denominadas:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "1/6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-23</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">23</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-23</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">23</span>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Para descrever o comportamento dos gases ideais em fun\u00e7\u00e3o do volume V, da press\u00e3o P e da temperatura T, podem ser utilizadas as seguintes equa\u00e7\u00f5es:</p><p> Equa\u00e7\u00e3o de Clapeyron Equa\u00e7\u00e3o de Boltzmann </p><p> P \u00d7 V = n \u00d7 R \u00d7 T P \u00d7 V = N \u00d7 k \u00d7 T </p><p> n \u2013 n\u00famero de mols N \u2013 n\u00famero de mol\u00e9culas </p><p> R \u2013 constante dos gases k \u2013 constante de Boltzmann</p><p>De acordo com essas equa\u00e7\u00f5es, a raz\u00e3o R/k \u00e9 aproximadamente igual a:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "250", "is_correct": false}, {"answer_text": "300", "is_correct": false}, {"answer_text": "500", "is_correct": true}, {"answer_text": "600", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Admita duas amostras de subst\u00e2ncias distintas com a mesma capacidade t\u00e9rmica, ou seja, que sofrem a mesma varia\u00e7\u00e3o de temperatura ao receberem a mesma quantidade de calor. A diferen\u00e7a entre suas massas \u00e9 igual a 100 g, e a raz\u00e3o entre seus calores espec\u00edficos \u00e9 igual a 6/5. </p><p>A massa da amostra mais leve, em gramas, corresponde a:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "t<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>< t<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "t<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>> t<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "t<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< t<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>< t<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>< t<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "t<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>= t<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Quatro bolas s\u00e3o lan\u00e7adas horizontalmente no espa\u00e7o, a partir da borda de uma mesa que est\u00e1 sobre o solo. Veja na tabela abaixo algumas caracter\u00edsticas dessas bolas.</p><p> Bolas Material Velocidade inicial (m.s<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> ) Tempo de queda (s)</p><p> 1 chumbo 4,0 t<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span></p><p> 2 vidro 4,0 t<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span></p><p> 3 madeira 2,0 t<span style=\"vertical-align: sub;\">3 </span></p><p> 4 pl\u00e1stico 2,0 t<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span></p><p><span style=\"vertical-align: sub;\">A rela\u00e7\u00e3o entre os tempos de queda de cada bola pode ser expressa como:<br></span><br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "28 \u2013 14", "is_correct": true}, {"answer_text": "14 \u2013 28", "is_correct": false}, {"answer_text": "28 \u2013 28", "is_correct": false}, {"answer_text": "14 \u2013 14", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>A reprodu\u00e7\u00e3o em animais do sexo masculino envolve uma s\u00e9rie de divis\u00f5es celulares, que produzem espermat\u00f3citos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios como etapas intermedi\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o dos gametas masculinos. </p><p>Considere um macho adulto diploide que apresenta 28 cromossomos em suas c\u00e9lulas som\u00e1ticas. Nesse caso, seus espermat\u00f3citos prim\u00e1rios e seus espermat\u00f3citos secund\u00e1rios devem conter, respectivamente, os seguintes n\u00fameros de cromossomos:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "50", "is_correct": false}, {"answer_text": "100", "is_correct": false}, {"answer_text": "200", "is_correct": true}, {"answer_text": "400", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Em uma loja, a pot\u00eancia m\u00e9dia m\u00e1xima absorvida pelo enrolamento prim\u00e1rio de um transformador ideal \u00e9 igual a 100 W. O enrolamento secund\u00e1rio desse transformador, cuja tens\u00e3o eficaz \u00e9 igual a 5,0 V, fornece energia a um conjunto de aparelhos eletr\u00f4nicos ligados em paralelo. Nesse conjunto, a corrente em cada aparelho corresponde a 0,1 A. </p><p>O n\u00famero m\u00e1ximo de aparelhos que podem ser alimentados nessas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": true}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Em plantas carn\u00edvoras, a folha n\u00e3o \u00e9 utilizada apenas para realiza\u00e7\u00e3o de fotoss\u00edntese, mas tamb\u00e9m para alimenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da captura de insetos. Como as plantas com muitas adapta\u00e7\u00f5es para o carnivorismo apresentam um gasto energ\u00e9tico extra em estruturas como gl\u00e2ndulas e pelos, suas folhas s\u00e3o, em geral, menos eficientes fotossinteticamente. </p><p>Considere tr\u00eas tipos de plantas: </p><p>\u2022 n\u00e3o carn\u00edvoras; </p><p>\u2022 carn\u00edvoras pouco modificadas para tal fun\u00e7\u00e3o; </p><p>\u2022 carn\u00edvoras altamente modificadas para tal fun\u00e7\u00e3o. </p><p>Com o objetivo de estudar a adapta\u00e7\u00e3o para esse modo de alimenta\u00e7\u00e3o, os tr\u00eas tipos foram colocados em quatro meios experimentais diferentes. Observe a tabela:</p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Meio experimental Quantidade de sais minerais Condi\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o</span></p><p> W alta baixa</p><p> X baixa baixa </p><p> Y alta alta </p><p> Z baixa alta</p><p>As plantas carn\u00edvoras altamente modificadas tiveram melhor adapta\u00e7\u00e3o, sobretudo, no seguinte meio experimental:<br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "0,1", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,2", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,3", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Para diferenciar os hidrocarbonetos etano e eteno em uma mistura gasosa, utiliza-se uma rea\u00e7\u00e3o com bromo molecular: o etano n\u00e3o reage com esse composto, enquanto o eteno reage de acordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img27.png\" style=\"width: 298px;\"></p><p>Considere um cilindro de capacidade igual a 10 L, contendo apenas esses hidrocarbonetos em uma mistura com massa igual a 200 g. Ao se adicionar bromo em excesso \u00e0 mistura, todo o eteno reagiu, formando 940 g de 1,2-dibromoetano. </p><p>A concentra\u00e7\u00e3o inicial de etano, em mol.L<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span>, no interior do cilindro, corresponde a:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": true}, {"answer_text": "X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>A temperatura e a press\u00e3o afetam a solubilidade do oxig\u00eanio no sangue dos organismos. Alguns animais marinhos sem pigmentos respirat\u00f3rios realizam o transporte de oxig\u00eanio por meio da dissolu\u00e7\u00e3o desse g\u00e1s diretamente no plasma sangu\u00edneo. Observe a varia\u00e7\u00e3o da solubilidade do oxig\u00eanio no plasma, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e da profundidade a que o animal esteja submetido, representada nos gr\u00e1ficos abaixo.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img28.png\" style=\"width: 482px;\"></p><p>Um estudo realizado sob quatro diferentes condi\u00e7\u00f5es experimentais, para avaliar a dissolu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no plasma desses animais, apresentou os seguintes resultados:</p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Par\u00e2metros Condi\u00e7\u00f5es experimentais </span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">avaliados </span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> W X Y Z</span></span></p><p> temperatura baixa baixa alta alta </p><p> profundidade alta baixa baixa alta</p><p>O transporte de oxig\u00eanio dissolvido no plasma sangu\u00edneo foi mais favorecido na condi\u00e7\u00e3o experimental representada pela seguinte letra:<span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "favorecer o progresso industrial \u2013 incremento da polui\u00e7\u00e3o urbana", "is_correct": false}, {"answer_text": "possibilitar a conex\u00e3o de rodovias \u2013 satura\u00e7\u00e3o de fluxos intermunicipais", "is_correct": true}, {"answer_text": "promover a substitui\u00e7\u00e3o de vias ferrovi\u00e1rias \u2013 deteriora\u00e7\u00e3o das zonas portu\u00e1rias", "is_correct": false}, {"answer_text": "garantir a nacionaliza\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico \u2013 privatiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o das rotas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img29.png\" style=\"width: 530px;\"></p><p>A Rio-Niter\u00f3i come\u00e7ou a ser erguida em dezembro de 1968, nove dias antes da edi\u00e7\u00e3o do AI-5, e s\u00f3 foi conclu\u00edda no dia 4 de mar\u00e7o de 1974. No come\u00e7o, a Ponte era uma via de 13,2 quil\u00f4metros, constru\u00edda pelos militares para ligar dois trechos da BR-101. No primeiro ano, atingiu a marca de 20 mil ve\u00edculos por dia. Hoje, quando o movimento di\u00e1rio j\u00e1 ultrapassa os 150 mil ve\u00edculos, seus operadores preferem v\u00ea-la como uma grande rua unindo duas cidades. Talvez seja essa a mesma impress\u00e3o dos usu\u00e1rios, que, nos hor\u00e1rios de pico, levam quase o mesmo tempo para atravess\u00e1-la que seus antepassados que usavam barca\u00e7as.</p><p> Adaptado de infograficos.oglobo.globo.com, 2014.</p><p>Por sua hist\u00f3ria e seus usos atuais, a Ponte Rio-Niter\u00f3i sinaliza algumas das mudan\u00e7as que afetaram a sociedade brasileira a partir da d\u00e9cada de 1960. </p><p>A principal fun\u00e7\u00e3o da Ponte no momento de sua inaugura\u00e7\u00e3o e uma problem\u00e1tica que ela evidencia hoje, respectivamente, s\u00e3o:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "preval\u00eancia de centro primaz", "is_correct": false}, {"answer_text": "ocorr\u00eancia de hierarquia urbana", "is_correct": true}, {"answer_text": "constitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas conurbadas", "is_correct": false}, {"answer_text": "periferiza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es metropolitanas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img30.png\" style=\"width: 614px;\"></p><p>No mapa, s\u00e3o informados tanto a intensidade dos fluxos de passageiros por via a\u00e9rea quanto o correspondente movimento de passageiros em cada cidade, no ano de 2010. </p><p>De acordo com as informa\u00e7\u00f5es, a rede de cidades do Brasil \u00e9 caracterizada pelo seguinte aspecto:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o e progresso material de espa\u00e7os p\u00fablicos", "is_correct": true}, {"answer_text": "planejamento e racionaliza\u00e7\u00e3o do crescimento urbano", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos monumentos arquitet\u00f4nicos", "is_correct": false}, {"answer_text": "remodelamento e expans\u00e3o das vias de transportes coletivos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img31.png\" rel=\"width: 604px;\" style=\"width: 604px;\"><br><div><br></div><div>O cart\u00e3o-postal \u00e9 o melhor ve\u00edculo de propaganda e reclame de que podem dispor oshomens, as empresas, a ind\u00fastria, o com\u00e9rcio e as na\u00e7\u00f5es.</div><div style=\"text-align: right;\">Olavo Bilac -<em>A cartophilia,</em> 15/06/1904.</div><br>A frase de Olavo Bilac assinala a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es-postais no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que animou colecionadores e o trabalho de editores, fot\u00f3grafos e gravuristas. <br><br>As imagens dos cart\u00f5es do Rio de Janeiro, capital brasileira naquele momento, associaram-se \u00e0 propaganda das a\u00e7\u00f5es governamentais indicadas em:<br><br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "Longa Marcha", "is_correct": false}, {"answer_text": "Guerra do \u00d3pio", "is_correct": false}, {"answer_text": "Revolu\u00e7\u00e3o Cultural", "is_correct": true}, {"answer_text": "Levante dos Boxers", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>CAMPOS DE \u201cREEDUCA\u00c7\u00c3O PELO TRABALHO\u201d NA CHINA: A MUDAN\u00c7A DE UM SISTEMA DE OPRESS\u00c3O POR OUTRO </p><p>A extin\u00e7\u00e3o do sistema chin\u00eas de campos de \u201creeduca\u00e7\u00e3o pelo trabalho\u201d (RTL) arrisca n\u00e3o ser mais do que uma mudan\u00e7a cosm\u00e9tica. \u201cAbolir o sistema de RTL \u00e9 um passo na dire\u00e7\u00e3o certa. Mas h\u00e1 agora indicadores de que isto \u00e9 apenas para desviar as aten\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos abusos cometidos naqueles campos, onde a tortura \u00e9 uma pr\u00e1tica sistem\u00e1tica. \u00c9 claro que as pol\u00edticas subjacentes de castigar pessoas pelas suas atividades pol\u00edticas ou pelas suas cren\u00e7as religiosas n\u00e3o mudaram. Os abusos e a tortura continuam na China, apenas assumiram uma express\u00e3o diferente\u201d, sustenta a perita Corinna Barbara Francis, da Anistia Internacional. </p><p> Adaptado de amnistia-internacional.pt, 17/12/2013.</p><p>Nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, o sistema pol\u00edtico chin\u00eas vem evoluindo de forma muito lenta, se comparado \u00e0s grandes mudan\u00e7as econ\u00f4micas observadas no pa\u00eds. </p><p>A pr\u00e1tica mencionada no texto foi intensamente utilizada no momento da hist\u00f3ria chinesa denominado:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo \u2013 eleva\u00e7\u00e3o do PIB", "is_correct": false}, {"answer_text": "desacelera\u00e7\u00e3o do desemprego \u2013 incremento da industrializa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "decr\u00e9scimo da natalidade \u2013 crescimento da qualifica\u00e7\u00e3o profissional", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil \u2013 aumento da expectativa de vida", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M) \u00e9 composto por tr\u00eas indicadores: longevidade, educa\u00e7\u00e3o e renda. No Brasil, o IDH-M cresceu 47,5% entre 1991 e 2010, conforme os mapas.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img32.png\" style=\"width: 631px;\"></p><p>Geograficamente, o desenvolvimento humano no Brasil apresenta mudan\u00e7as decorrentes dos seguintes fatores principais:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "exclus\u00e3o da m\u00e3o de obra feminina do mercado de trabalho", "is_correct": false}, {"answer_text": "monop\u00f3lio masculino sobre o acesso ao sistema escolar", "is_correct": false}, {"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio da cidadania pol\u00edtica", "is_correct": true}, {"answer_text": "manuten\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es aristocr\u00e1ticas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img33.png\" style=\"width: 425px;\"></p><p>A imagem acima retrata a luta das mulheres pelo sufr\u00e1gio universal nas d\u00e9cadas iniciais do s\u00e9culo XX, nas sociedades norte-americana e europeia.</p><p>Naquele momento, a nega\u00e7\u00e3o desse direito indicava o seguinte problema social:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "Isl\u00e2ndia", "is_correct": true}, {"answer_text": "Nig\u00e9ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uruguai", "is_correct": false}, {"answer_text": "Austr\u00e1lia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>As usinas geot\u00e9rmicas s\u00e3o uma forma alternativa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por utilizarem as elevadas temperaturas do pr\u00f3prio subsolo em algumas regi\u00f5es. Considere as informa\u00e7\u00f5es do esquema e do mapa a seguir:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img34.png\" style=\"width: 619px;\"></p><p>O pa\u00eds cuja localiza\u00e7\u00e3o espacial proporciona condi\u00e7\u00f5es ideais para amplo aproveitamento da energia geot\u00e9rmica \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "realiza\u00e7\u00e3o da reforma agr\u00e1ria", "is_correct": true}, {"answer_text": "gratuidade do ensino p\u00fablico", "is_correct": false}, {"answer_text": "concess\u00e3o do voto aos analfabetos", "is_correct": false}, {"answer_text": "introdu\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Dirijo-me a todos os brasileiros, n\u00e3o apenas aos que conseguiram adquirir instru\u00e7\u00e3o nas escolas, mas tamb\u00e9m aos milh\u00f5es de irm\u00e3os nossos que d\u00e3o ao Brasil mais do que recebem, que pagam em sofrimento, em mis\u00e9ria, em priva\u00e7\u00f5es, o direito de ser brasileiro e de trabalhar sol a sol para a grandeza deste pa\u00eds. Aqui est\u00e3o os meus amigos trabalhadores, na presen\u00e7a das mais significativas organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e lideran\u00e7as populares deste pa\u00eds. \u00c0queles que reclamam do Presidente da Rep\u00fablica uma palavra tranquilizadora para a Na\u00e7\u00e3o, o que posso dizer-lhes \u00e9 que s\u00f3 conquistaremos a paz social pela justi\u00e7a social. A maioria dos brasileiros j\u00e1 n\u00e3o se conforma com uma ordem social imperfeita, injusta e desumana. <br><br> Jo\u00e3o Goulart, em com\u00edcio no Rio de Janeiro, 13/03/1964. <br><br> Adaptado de jornalggn.com.br. <br><br><br>No evento conhecido como Com\u00edcio da Central do Brasil, o Presidente Jo\u00e3o Goulart proferiu discurso em que reafirmava algumas das propostas de seu governo, atendendo a demandas de organiza\u00e7\u00f5es sindicais. <br><br>A proposta desse governo mais diretamente associada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social foi:<br><br>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "densidade elevada de habita\u00e7\u00f5es", "is_correct": true}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o semelhante dos im\u00f3veis", "is_correct": false}, {"answer_text": "sociabilidade reduzida de moradores", "is_correct": false}, {"answer_text": "topografia acidentada dos assentamentos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, as favelas da cidade do Rio de Janeiro n\u00e3o s\u00e3o apenas distintas daquelas existentes h\u00e1 cinquenta anos, como tamb\u00e9m apresentam diferen\u00e7as internas que foram constitu\u00eddas ao longo do tempo e de sua expans\u00e3o espacial. No entanto, a vis\u00e3o homogeneizante, que considera \u201ciguais\u201d todas as favelas, ainda est\u00e1 presente no senso comum \u2013 e tamb\u00e9m nas pr\u00e1ticas de alguns agentes do setor p\u00fablico. Trata-se de uma vis\u00e3o que n\u00e3o d\u00e1 conta da complexa din\u00e2mica socioespacial das favelas cariocas e deve, portanto, ser revista.</p><p> </p><p> Ger\u00f4nimo Leit\u00e3o </p><p> Adaptado de observatoriodefavelas.org.br.</p><p>Uma caracter\u00edstica socioespacial presente no conjunto das favelas cariocas e que contribui para o tipo de vis\u00e3o a que o autor do texto faz refer\u00eancia \u00e9:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "apartidarismo \u2013 controle da propaganda televisiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "bipartidarismo \u2013 crescimento dos grupos de oposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "unipartidarismo \u2013 diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o eleitoral", "is_correct": false}, {"answer_text": "pluripartidarismo \u2013 censura dos meios de comunica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img35.png\" style=\"width: 414px;\"></p><p>A charge, de 1975, ironiza um momento de altera\u00e7\u00f5es nas disputas partid\u00e1rias durante os governos militares de 1964 a 1985. </p><p>A organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria implantada por esses governos e a mudan\u00e7a nas disputas partid\u00e1rias contextualizada na charge est\u00e3o identificadas, respectivamente, em:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o da rede de telecomunica\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de mat\u00e9rias-primas", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o do consumo de mercadorias", "is_correct": false}, {"answer_text": "terceiriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de bens industriais", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> Portos com maior movimenta\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres em 2012</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img36.png\" style=\"width: 514px;\"></p><p>Os cont\u00eaineres s\u00e3o grandes caixas met\u00e1licas utilizadas para o transporte de mercadorias. O fluxo de cont\u00eaineres dos portos mais movimentados do mundo, observado no mapa, \u00e9 explicado por uma tend\u00eancia da economia mundial nas \u00faltimas d\u00e9cadas. </p><p>Essa tend\u00eancia est\u00e1 apresentada em:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "promo\u00e7\u00e3o da cultura letrada", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o do mundo lus\u00f3fono", "is_correct": false}, {"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da miscigena\u00e7\u00e3o \u00e9tnica", "is_correct": false}, {"answer_text": "particulariza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Sobretudo compreendam os cr\u00edticos a miss\u00e3o dos poetas, escritores e artistas, neste per\u00edodo especial e amb\u00edguo da forma\u00e7\u00e3o de uma nacionalidade. S\u00e3o estes os oper\u00e1rios incumbidos de polir o talhe e as fei\u00e7\u00f5es da individualidade que se vai esbo\u00e7ando no viver do povo. </p><p>O povo que chupa o caju, a manga, o cambuc\u00e1 e a jabuticaba pode falar com igual pron\u00fancia e o mesmo esp\u00edrito do povo que sorve o figo, a pera, o damasco e a n\u00easpera? </p><p> Jos\u00e9 de Alencar, pref\u00e1cio a <span style=\"font-style: italic;\">Sonhos d\u2019ouro</span>, 1872. </p><p> Adaptado de ebooksbrasil.org. </p><p>De acordo com Jos\u00e9 de Alencar, a caracteriza\u00e7\u00e3o da identidade nacional brasileira, no s\u00e9culo XIX, estava vinculada ao processo de:</p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "supress\u00e3o da invers\u00e3o t\u00e9rmica", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica", "is_correct": true}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o residencial", "is_correct": false}, {"answer_text": "crescimento da especializa\u00e7\u00e3o comercial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Observe a diferen\u00e7a entre a expans\u00e3o das redes de metr\u00f4 nas cidades do Rio de Janeiro e de Xangai.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img37.png\" style=\"width: 542px;\"></p><p>As escolhas feitas pelo poder p\u00fablico, no que se refere \u00e0s modalidades de transporte urbano, s\u00e3o muito importantes para a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos sociais e ambientais verificados em cada cidade. </p><p>Caso a evolu\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 de Xangai entre 1993 e 2013 tivesse ocorrido em propor\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 do metr\u00f4 carioca, uma prov\u00e1vel consequ\u00eancia espacial sobre a metr\u00f3pole chinesa seria:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "baixa densidade demogr\u00e1fica", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico", "is_correct": false}, {"answer_text": "descontinuidade das transmiss\u00f5es globais", "is_correct": false}, {"answer_text": "desigualdade de desenvolvimento tecnol\u00f3gico", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p> DISPOSITIVOS CONECTADOS \u00c0 INTERNET</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img38.png\" style=\"width: 362px;\"></p><p>Imagine mandar um sinal para todos os dispositivos conectados \u00e0 Internet ao redor do globo? Foi exatamente o que fez John Matherly, que se autointitula um \u201ccart\u00f3grafo\u201d da rede. Com essa t\u00e9cnica, que permite sondar t\u00e3o rapidamente o panorama de conex\u00f5es no mundo, o criador pretende fazer isso mais vezes ao longo do tempo, para comparar a evolu\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 rede. Quanto mais intensa a cor, maior o n\u00famero de dispositivos, e por enquanto sabemos bem onde eles se concentram. </p><p> Adaptado de revistagalileu.globo.com, setembro/2014. </p><p>A an\u00e1lise do mapa possibilita visualizar o uso da Internet nas diversas regi\u00f5es do mundo. A principal causa para as diferen\u00e7as regionais na concentra\u00e7\u00e3o do uso dessa rede \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "A", "is_correct": false}, {"answer_text": "B", "is_correct": true}, {"answer_text": "C", "is_correct": false}, {"answer_text": "D", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Na imagem abaixo, foi utilizada a t\u00e9cnica de curvas de n\u00edvel para representar a topografia de uma regi\u00e3o na qual h\u00e1 um vale, entre outras formas de relevo.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img39.png\" style=\"width: 243px;\"></p><p> Phil Gersmehl Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">Teaching geography</span>. Nova York: Guilford, 2008.</p><p>O ponto localizado no fundo desse vale \u00e9 o identificado pela seguinte letra:<br></p>"}, {"year": " 2015", "answers": [{"answer_text": "inclus\u00e3o pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "automa\u00e7\u00e3o industrial", "is_correct": false}, {"answer_text": "sentimento xen\u00f3fobo", "is_correct": true}, {"answer_text": "qualifica\u00e7\u00e3o profissional", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Em novembro de 2014, a Alemanha celebrou 25 anos da queda do Muro de Berlim. Apesar do tempo decorrido e dos investimentos realizados, ainda persistem muitas diferen\u00e7as entre as por\u00e7\u00f5es ocidental e oriental do pa\u00eds. Os mapas abaixo apontam exemplos dessas diferen\u00e7as.<br><br> Taxa de desemprego (2013) Sucesso eleitoral do Partido Nacional <br> Democrata Alem\u00e3o (2013)<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2015-2/img40.png\" rel=\"width: 494px;\" style=\"width: 494px;\"><br><br> Adaptado de washingtonpost.com, 31/10/2014.<br><br>Uma prioridade da plataforma pol\u00edtica do Partido Nacional Democrata, da extrema-direita alem\u00e3, \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de severas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds. <br><br>Com base nessa informa\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise dos mapas, a por\u00e7\u00e3o oriental do pa\u00eds possui atualmente, como caracter\u00edstica social marcante, n\u00edveis mais elevados de:<br><br><br>"}]