[{"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "tom de conselho da fala", "is_correct": false}, {"answer_text": "ordem inversa do per\u00edodo", "is_correct": false}, {"answer_text": "emprego do conectivo inicial", "is_correct": true}, {"answer_text": "presen\u00e7a de forma negativa", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545802\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img1.png\" style=\"width: 794px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>\u201c<span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Caso tenha uma aranha na sua perna, \u00e9 melhor n\u00e3o se mexer</span>.\u201d</p><p> No quadrinho seguinte, o pr\u00f3prio personagem analisa essa fala como hipot\u00e9tica.</p><p> A constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3tese est\u00e1 marcada na frase do personagem pelo seguinte tra\u00e7o lingu\u00edstico:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "frases afirmativas e pontua\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "vocabul\u00e1rio usual e interjei\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "linguagem culta e exclama\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}, {"answer_text": "elementos verbais e n\u00e3o verbais", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545803\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img2.png\" style=\"width: 794px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Nos quadrinhos, h\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o de crescente desespero do personagem que estaria com a aranha em sua perna.</p><p> A representa\u00e7\u00e3o desse desespero \u00e9 constru\u00edda por meio do emprego de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "ironia", "is_correct": false}, {"answer_text": "met\u00e1fora", "is_correct": false}, {"answer_text": "polissemia", "is_correct": false}, {"answer_text": "metalinguagem", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545804\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img3.png\" style=\"width: 794px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Diante do estranhamento de um dos personagens no primeiro quadrinho, o outro explica a pr\u00f3pria fala no segundo quadrinho. </p><p>Essa explica\u00e7\u00e3o configura um recurso conhecido como:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "\u00eanfase", "is_correct": true}, {"answer_text": "eufemismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambiguidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545805\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img4.png\" style=\"width: 500px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">no fundo, no fundo, bem l\u00e1 no fundo</span>, (v. 1-2)</p><p>Nesses versos iniciais do poema, a repeti\u00e7\u00e3o de palavras e o emprego do voc\u00e1bulo \u201cbem\u201d produzem um efeito de:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "explicita\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "universaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "problematiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545806\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img5.png\" style=\"width: 500px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O poeta emprega dois termos diferentes para se aproximar do leitor: a <span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">gente </span>(v. 3) e<span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\"> nossos</span> (v. 4). O emprego de tais termos produz, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de mundo, o sentido de:", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "imediatamente e sem esfor\u00e7o", "is_correct": true}, {"answer_text": "legalmente e com garantias", "is_correct": false}, {"answer_text": "gradativamente e sem contesta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "surpreendentemente e com restri\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545807\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img6.png\" style=\"width: 500px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">a gente gostaria de ver nossos problemas resolvidos por decreto</span> (v. 3-5)</p><p>A express\u00e3o sublinhada tem sentido figurado que, no contexto, corresponde a:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "ang\u00fastia", "is_correct": false}, {"answer_text": "mudan\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "continuidade", "is_correct": true}, {"answer_text": "preocupa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545808\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img7.png\" style=\"width: 500px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A \u00faltima estrofe apresenta imagens relacionadas \u00e0 fam\u00edlia. </p><p>Em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto do texto, a figura\u00e7\u00e3o do casal com seus filhos pequenos remete \u00e0 ideia de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "filha da primeira", "is_correct": true}, {"answer_text": "ideal de pureza", "is_correct": false}, {"answer_text": "mulher na inf\u00e2ncia", "is_correct": false}, {"answer_text": "sinal de transforma\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545809\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img8.png\" style=\"width: 759px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A cr\u00f4nica de Gregorio Duvivier \u00e9 constru\u00edda em um \u00fanico par\u00e1grafo com uma \u00fanica frase. Essa frase come\u00e7a e termina pela mesma express\u00e3o:<span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\"> \u00e9 menina.</span></p><p> Em termos denotativos, a menina, referida no final do texto, pode ser compreendida como:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "altera\u00e7\u00e3o previs\u00edvel de ju\u00edzos morais", "is_correct": false}, {"answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o indefinida de preconceitos sociais", "is_correct": true}, {"answer_text": "rejei\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de comportamentos familiares", "is_correct": false}, {"answer_text": "esperan\u00e7a vaga de novas atitudes das mulheres", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545810\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img9.png\" style=\"width: 759px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O uso da express\u00e3o <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">\u201c\u00e9 menina</span>\u201d, tanto para come\u00e7ar quanto para finalizar o texto, adquire tamb\u00e9m um valor simb\u00f3lico, pelo significado que assume no contexto.</p><p> No contexto, esse recurso provoca um entendimento de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "beleza", "is_correct": false}, {"answer_text": "esperteza", "is_correct": false}, {"answer_text": "intelig\u00eancia", "is_correct": false}, {"answer_text": "comportamento", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545811\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img10.png\" style=\"width: 759px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-style: italic;\">vai ter que voltar antes de meia-noite, o seu irm\u00e3o \u00e9 diferente, menino \u00e9 outra coisa</span>, </span>(l. 18-19) O fragmento reproduz falas que apontam uma diferen\u00e7a entre meninos e meninas. </p><p>Essa diferen\u00e7a se verifica em rela\u00e7\u00e3o ao seguinte aspecto:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "coisifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "deseduca\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "individualiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545812\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img11.png\" style=\"width: 759px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic; font-weight: bold;\">isso vai crescer mimada</span>, (l. 4) <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">isso da\u00ed quando come\u00e7a a andar \u00e9 um inferno,</span> (l. 5-6) </p><p>Os trechos acima s\u00e3o exemplos de pontos de vista negativos acerca da menina.</p><p> Esses pontos de vista s\u00e3o refor\u00e7ados pelo uso do pronome <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">isso</span>, porque ele associa a crian\u00e7a a uma ideia de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "sentiu (l. 2) \u2212 imagin\u00e1-la (l. 21)", "is_correct": true}, {"answer_text": "fulguraram (l. 7) \u2212 acariciaram (l. 7)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Disse-lhe (l. 8) \u2212 aben\u00e7oara (l. 20)", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sabia (l. 15) \u2212 distanciar-se (l. 18)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545813\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img12.png\" style=\"width: 765px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">No \u00edntimo, preferia n\u00e3o t\u00ea-lo feito; </span>(l. 2)</p><p> Embora seja narrada em terceira pessoa, a cr\u00f4nica apresenta ao leitor as sensa\u00e7\u00f5es do personagem, por meio de termos que remetem \u00e0 intimidade, como exemplificado acima. </p><p>Dois outros termos, empregados pelo narrador, que remetem ao universo interior do personagem s\u00e3o:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "Ela o olhava com um olhar intenso, (l. 4)", "is_correct": false}, {"answer_text": "sentindo o pranto formar-se muito longe em seu \u00edntimo (l. 11-12)", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o lhe dava for\u00e7as para desprender-se dela. (l. 14-15)", "is_correct": false}, {"answer_text": "De s\u00fabito, sentindo que ia explodir em l\u00e1grimas, (l. 24)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545814\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img13.png\" style=\"width: 765px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A hip\u00e9rbole \u00e9 uma figura empregada na cr\u00f4nica de Vin\u00edcius de Morais para caracterizar o estado de \u00e2nimo do personagem. </p><p>Essa figura est\u00e1 exemplificada em:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "enumera\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "generaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "particulariza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545815\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img14.png\" style=\"width: 765px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold;\">nada poderia evitar a reincid\u00eancia daquela cena tantas vezes contada na hist\u00f3ria do amor, que \u00e9 a hist\u00f3ria do mundo</span>. (l. 2-4) </p><p>O trecho sublinhado reformula uma express\u00e3o anterior.<span style=\"line-height: 1.42857143;\">Essa reformula\u00e7\u00e3o explicita a seguinte rela\u00e7\u00e3o de sentido:</span></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "como a pedir-lhe, ao mesmo tempo, que n\u00e3o fosse e que n\u00e3o deixasse de ir, (l. 4-5)", "is_correct": false}, {"answer_text": "o brusco movimento de fechar prendera-lhe entre as folhas de madeira o espesso tecido da vida, (l. 10-11)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Fechou os olhos, tentando adiantar-se \u00e0 agonia do momento, (l. 13)", "is_correct": false}, {"answer_text": "E no entanto ali estava, a poucos passos, (l. 19)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545816\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img15.png\" style=\"width: 765px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Uma met\u00e1fora pode ser constru\u00edda pela combina\u00e7\u00e3o entre elementos abstratos e concretos. No texto, um exemplo de met\u00e1fora que se constr\u00f3i por esse tipo de combina\u00e7\u00e3o \u00e9:", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "dist\u00e2ncia", "is_correct": false}, {"answer_text": "intimidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "indiferen\u00e7a", "is_correct": false}, {"answer_text": "singularidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545817\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img16.png\" style=\"width: 765px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\">Sabia que era aquela a sua amada, por quem esperara desde sempre e que por muitos anos buscara em cada mulher, na mais terr\u00edvel e dolorosa busca</span>. (l. 15-16) </p><p>Neste trecho, existe um contraste que busca acentuar o seguinte tra\u00e7o relativo \u00e0 mulher amada:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "erudition", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambiguity", "is_correct": false}, {"answer_text": "usefulness", "is_correct": false}, {"answer_text": "preciseness", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545818\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img17.png\" style=\"width: 708px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>In the second paragraph, the author of the text cites E. Stuart Bates, who defines the term autobiography. Another writer, Philippe Lejeune, criticizes this definition and proposes a new one. </p><p>The characteristic present in Lejeune\u2019s definition that justifies his criticism is:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "self", "is_correct": false}, {"answer_text": "past", "is_correct": false}, {"answer_text": "truth", "is_correct": true}, {"answer_text": "genre", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545819\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img18.png\" style=\"width: 708px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Before the difference between autofiction and autobiography is presented, an important concept for the understanding of such distinction is introduced in the text. </p><p>This concept is the one of:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "the distinction between reality and fiction is highly obscure", "is_correct": true}, {"answer_text": "the discrimination between past and present is fairly vague", "is_correct": false}, {"answer_text": "the difference between genre and style is intentionally hazy", "is_correct": false}, {"answer_text": "the contrast between the self and the other is slightly ambiguous", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545820\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img19.png\" style=\"width: 708px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> The genre of autofiction shares some of the features of autobiographies. One of the important characteristics of autofiction can be summarized as:", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "the summary of the term proper", "is_correct": false}, {"answer_text": "the life of the autobiography writer", "is_correct": false}, {"answer_text": "the feature of the genre concerned", "is_correct": false}, {"answer_text": "the content of the preceding quotation", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545821\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img20.png\" style=\"width: 708px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <span style=\"font-weight: bold; font-style: italic;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">This</span> sums up autofiction. </span>(l. 31) The underlined pronoun refers to:", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "unless", "is_correct": false}, {"answer_text": "because", "is_correct": true}, {"answer_text": "however", "is_correct": false}, {"answer_text": "as though", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545822\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img21.png\" style=\"width: 708px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Writers of memoirs and life stories never lack an audience. People are interested in the actual lives of others</span> </span>(l. 34-35)</p><p> The semantic relationship between the two sentences above can be made explicit by the additon of following connective:</p>", "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "1/5", "is_correct": false}, {"answer_text": "8/15", "is_correct": false}, {"answer_text": "17/30", "is_correct": false}, {"answer_text": "7/10", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>O segmento XY, indicado na reta num\u00e9rica abaixo, est\u00e1 dividido em dez segmentos congruentes pelos pontos A, B, C, D, E, F, G, H e I.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img22.png\" style=\"width: 419px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Admita que X e Y representem, respectivamente, os n\u00fameros 1/6 e 3/2.O ponto D representa o seguinte n\u00famero:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "24", "is_correct": false}, {"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "36", "is_correct": true}, {"answer_text": "42", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img23.png\" style=\"width: 360px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">De acordo com os dados do quadrinho, a personagem gastou R$ 67,00 na compra de x lotes de ma\u00e7\u00e3, y mel\u00f5es e quatro d\u00fazias de bananas, em um total de 89 unidades de frutas. Desse total, o n\u00famero de unidades de ma\u00e7\u00e3s comprado foi igual a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>/2", "is_correct": true}, {"answer_text": "3R<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>/2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: left;\">Uma chapa de a\u00e7o com a forma de um setor circular possui raio R e per\u00edmetro 3R, conforme ilustra a imagem.<br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img24.png\" style=\"width: 132px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">A \u00e1rea do setor equivale a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "2\u221a3", "is_correct": false}, {"answer_text": "3\u221a3", "is_correct": true}, {"answer_text": "4\u221a3", "is_correct": false}, {"answer_text": "6\u221a3", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "Um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero possui per\u00edmetro P, em metros, e \u00e1rea A, em metros quadrados. Os valores de P e A variam de acordo com a medida do lado do tri\u00e2ngulo. <br><br>Desconsiderando as unidades de medida, a express\u00e3o Y = P - A indica o valor da diferen\u00e7a entre os n\u00fameros P e A.<br><br> O maior valor de Y \u00e9 igual a<br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "90", "is_correct": true}, {"answer_text": "180", "is_correct": false}, {"answer_text": "720", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Uma crian\u00e7a ganhou seis picol\u00e9s de tr\u00eas sabores diferentes: baunilha, morango e chocolate, representados, respectivamente, pelas letras B, M e C. De segunda a s\u00e1bado, a crian\u00e7a consome um \u00fanico picol\u00e9 por dia, formando uma sequ\u00eancia de consumo dos sabores. Observe estas sequ\u00eancias, que correspondem a diferentes modos de consumo:</p><p style=\"text-align: center; \">(B,B,M,C,M,C) ou (B,M,M,C,B,C) ou (C,M,M,B,B,C)</p><p style=\"text-align: left;\">O n\u00famero total de modos distintos de consumir os picol\u00e9s equivale a:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "10,8%", "is_correct": false}, {"answer_text": "20,8%", "is_correct": false}, {"answer_text": "108,0%", "is_correct": true}, {"answer_text": "208,0%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Considere uma mercadoria que teve seu pre\u00e7o elevado de x reais para y reais. Para saber o percentual de aumento, um cliente dividiu y por x, obtendo quociente igual a 2,08 e resto igual a zero. </p><p>Em rela\u00e7\u00e3o ao valor de x, o aumento percentual \u00e9 equivalente a:</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "h = 4<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>\u221at", "is_correct": true}, {"answer_text": "h = 2<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>\u221at", "is_correct": false}, {"answer_text": "h = 2\u221at", "is_correct": false}, {"answer_text": "h = 4\u221at", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Um recipiente com a forma de um cone circular reto de eixo vertical recebe \u00e1gua na raz\u00e3o constante de 1 cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> /s. A altura do cone mede 24 cm, e o raio de sua base mede 3 cm. Conforme ilustra a imagem, a altura h do n\u00edvel da \u00e1gua no recipiente varia em fun\u00e7\u00e3o do tempo <span style=\"font-weight: bold;\">t</span> em que a torneira fica aberta. A medida de h corresponde \u00e0 dist\u00e2ncia entre o v\u00e9rtice do cone e a superf\u00edcie livre do l\u00edquido.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img25.png\" style=\"width: 186px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Admitindo \u03c0 = 3, a equa\u00e7\u00e3o que relaciona a altura h, em cent\u00edmetros, e o tempo t, em segundos, \u00e9 representada por:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "0,50", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,70", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,77", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,87", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Observe a matriz A, quadrada e de ordem tr\u00eas.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img26.png\" style=\"width: 217px;\"></p><p>Considere que cada elemento a<span style=\"vertical-align: sub;\">ij</span> dessa matriz \u00e9 o valor do logaritmo decimal de (i + j). O valor de<span style=\"font-style: italic;\"> x </span>\u00e9 igual a:<br></p><p><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "pan-mixia", "is_correct": false}, {"answer_text": "deriva g\u00eanica", "is_correct": true}, {"answer_text": "sele\u00e7\u00e3o natural", "is_correct": false}, {"answer_text": "migra\u00e7\u00e3o diferencial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Com a implanta\u00e7\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias, popula\u00e7\u00f5es muito reduzidas de uma mesma esp\u00e9cie podem ficar isoladas umas das outras em fragmentos florestais separados.</p><p>Caso permane\u00e7am em isolamento, tais popula\u00e7\u00f5es podem tender \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. Na fotografia, observa-se um corredor florestal, constru\u00eddo para interligar ambientes expostos a esse tipo de impacto ecol\u00f3gico.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img27.png\" style=\"width: 330px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Sem a constru\u00e7\u00e3o de corredores florestais, essas popula\u00e7\u00f5es isoladas estariam sujeitas ao processo de extin\u00e7\u00e3o cuja causa \u00e9 denominada:<br></p>", "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": false}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Para fabricar um dispositivo condutor de eletricidade, uma empresa disp\u00f5e dos materiais apresentados na tabela abaixo:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img28.png\" style=\"width: 268px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Sabe-se que a condutividade el\u00e9trica de um s\u00f3lido depende do tipo de liga\u00e7\u00e3o interat\u00f4mica existente em sua estrutura. Nos \u00e1tomos que realizam liga\u00e7\u00e3o met\u00e1lica, os el\u00e9trons livres s\u00e3o os respons\u00e1veis por essa propriedade.</p><p style=\"text-align: left;\"> Assim, o material mais eficiente para a fabrica\u00e7\u00e3o do dispositivo \u00e9 representado pelo seguinte n\u00famero:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "sofrer hidr\u00f3lise", "is_correct": true}, {"answer_text": "ser compactado", "is_correct": false}, {"answer_text": "produzir energia", "is_correct": false}, {"answer_text": "solubilizar-se em \u00e1gua", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>As principais reservas de energia dos mam\u00edferos s\u00e3o, em primeiro lugar, as gorduras e, em segundo lugar, um tipo de a\u00e7\u00facar, o glicog\u00eanio. O glicog\u00eanio, por\u00e9m, tem uma vantagem, para o organismo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s gorduras. </p><p>Essa vantagem est\u00e1 associada ao fato de o glicog\u00eanio apresentar, no organismo, maior capacidade de:</p>", "discipline": "Biologia", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "nitrila", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidroxila", "is_correct": false}, {"answer_text": "carbonila", "is_correct": false}, {"answer_text": "carboxila", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Na pele dos hipop\u00f3tamos, encontra-se um tipo de protetor solar natural que cont\u00e9m os \u00e1cidos hipossud\u00f3rico e nor-hipossud\u00f3rico. O \u00e1cido hipossud\u00f3rico possui a\u00e7\u00e3o protetora mais eficaz, devido \u00e0 maior quantidade de um determinado grupamento presente em sua mol\u00e9cula, quando comparado com o \u00e1cido nor-hipossud\u00f3rico, como se observa nas representa\u00e7\u00f5es estruturais a seguir.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img29.png\" style=\"width: 437px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">O grupamento respons\u00e1vel pelo efeito protetor mais eficaz \u00e9 denominado:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "vari\u00e1vel \u2212 nula", "is_correct": false}, {"answer_text": "nula \u2212 constante", "is_correct": false}, {"answer_text": "constante \u2212 nula", "is_correct": true}, {"answer_text": "vari\u00e1vel \u2212 vari\u00e1vel", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Em uma \u00e1rea onde ocorreu uma cat\u00e1strofe natural, um helic\u00f3ptero em movimento retil\u00edneo, a uma altura fixa do ch\u00e3o, deixa cair pacotes contendo alimentos. Cada pacote lan\u00e7ado atinge o solo em um ponto exatamente embaixo do helic\u00f3ptero. </p><p>Desprezando for\u00e7as de atrito e de resist\u00eancia, pode-se afirmar que as grandezas velocidade e acelera\u00e7\u00e3o dessa aeronave s\u00e3o classificadas, respectivamente, como:</p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": true}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545836\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img30.png\" style=\"width: 727px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p style=\"text-align: left;\">Ap\u00f3s o experimento, o tubo no qual a cor da solu\u00e7\u00e3o se modificou mais rapidamente de vermelha para roxa \u00e9 o representado pelo seguinte n\u00famero:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "30", "is_correct": false}, {"answer_text": "36", "is_correct": false}, {"answer_text": "42", "is_correct": true}, {"answer_text": "58", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Um processo petroqu\u00edmico gerou a mistura, em partes iguais, dos alcinos com f\u00f3rmula molecular C<span style=\"vertical-align: sub;\">6</span> H<span style=\"vertical-align: sub;\">10</span>. Por meio de um procedimento de an\u00e1lise, determinou-se que essa mistura continha 24 gramas de mol\u00e9culas de alcinos que possuem \u00e1tomo de hidrog\u00eanio ligado a \u00e1tomo de carbono insaturado. </p><p>A massa da mistura, em gramas, corresponde a:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "I", "is_correct": false}, {"answer_text": "II", "is_correct": true}, {"answer_text": "III", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Em uma pista de competi\u00e7\u00e3o, quatro carrinhos el\u00e9tricos, numerados de I a IV, s\u00e3o movimentados de acordo com o gr\u00e1fico <span style=\"font-style: italic;\">v</span> \u00d7 t a seguir.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img31.png\" style=\"width: 381px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">O carrinho que percorreu a maior dist\u00e2ncia em 4 segundos tem a seguinte numera\u00e7\u00e3o:<br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<p><span style=\"color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: italic; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; display: inline !important; float: none; background-color: rgb(255, 255, 255);\">v</span><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>/2</p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">v</span><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>/4", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>2<span style=\"font-style: italic;\">v</span><span style=\"color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255); vertical-align: sub;\">0</span><span style=\"vertical-align: sub;\"></span></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4<span style=\"font-style: italic;\">v</span><span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Admita uma colis\u00e3o frontal totalmente inel\u00e1stica entre um objeto que se move com velocidade inicial <span style=\"font-style: italic;\">v</span><span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> e outro objeto inicialmente em repouso, ambos com mesma massa. </p><p>Nessa situa\u00e7\u00e3o, a velocidade com a qual os dois objetos se movem ap\u00f3s a colis\u00e3o equivale a:</p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "0,15", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,35", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,55", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,75", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Considere um corpo s\u00f3lido de volume V. Ao flutuar em \u00e1gua, o volume de sua parte submersa \u00e9 igual a V/8 ; quando colocado em \u00f3leo, esse volume passa a valer V/6.</p><p>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, conclui-se que a raz\u00e3o entre a densidade do \u00f3leo e a da \u00e1gua corresponde a:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "500", "is_correct": false}, {"answer_text": "900", "is_correct": true}, {"answer_text": "1100", "is_correct": false}, {"answer_text": "1300", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>A decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do carbonato de c\u00e1lcio tem como produtos o \u00f3xido de c\u00e1lcio e o di\u00f3xido de carbono. Na tabela a seguir, est\u00e3o relacionados os per\u00edodos de quatro elementos qu\u00edmicos do grupo 2 da tabela de classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e a entalpia-padr\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o do carbonato correspondente a cada um desses elementos.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img32.png\" style=\"width: 249px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">A energia, em quilojoules, necess\u00e1ria para a obten\u00e7\u00e3o de 280 g de \u00f3xido de c\u00e1lcio a partir de seu respectivo carbonato \u00e9 igual a:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "Newton", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amp\u00e8re", "is_correct": false}, {"answer_text": "Faraday", "is_correct": true}, {"answer_text": "Coulomb", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>O princ\u00edpio f\u00edsico do funcionamento de alternadores e transformadores, comprov\u00e1vel de modo experimental, refere-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de corrente el\u00e9trica por meio da varia\u00e7\u00e3o de um campo magn\u00e9tico aplicado a um circuito el\u00e9trico. </p><p>Esse princ\u00edpio se fundamenta na denominada Lei de:</p>", "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img34.png\" style=\"width: 283px;\"><br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img35.png\" style=\"width: 283px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img36.png\" style=\"width: 284px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img37.png\" style=\"width: 286px;\"><br></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>O craqueamento \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica empregada industrialmente para a obten\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas mais leves a partir de mol\u00e9culas mais pesadas. Considere a equa\u00e7\u00e3o termoqu\u00edmica abaixo, que representa o processo utilizado em uma unidade industrial para o craqueamento de hexano.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img33.png\" style=\"width: 703px;\"></p><p style=\"text-align: left;\">Em um experimento para avaliar a efici\u00eancia desse processo, a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica foi iniciada sob temperatura T<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e press\u00e3o P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> . Ap\u00f3s seis horas, a temperatura foi elevada para T<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> , mantendo-se a press\u00e3o em P<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> . Finalmente, ap\u00f3s doze horas, a press\u00e3o foi elevada para P<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> , e a temperatura foi mantida em T<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> . </p><p style=\"text-align: left;\">A varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de hexano no meio reacional ao longo do experimento est\u00e1 representada em:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "A \u2212 X", "is_correct": false}, {"answer_text": "A \u2212 Y", "is_correct": true}, {"answer_text": "B \u2212 X", "is_correct": false}, {"answer_text": "B \u2212 Y", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545844\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Para a realiza\u00e7\u00e3o de um exame, os indiv\u00edduos A e B ingeriram uma solu\u00e7\u00e3o contendo glicose. Ap\u00f3s a ingest\u00e3o, foram registradas as altera\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica da glicose e dos horm\u00f4nios X e Y em ambos os indiv\u00edduos. Observe os resultados das medi\u00e7\u00f5es nos gr\u00e1ficos:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img38.png\" style=\"width: 685px;\" class=\"resize-img\"></p><p></p> Com base na an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos, \u00e9 poss\u00edvel identificar que um dos indiv\u00edduos apresenta diabetes tipo II e que um dos horm\u00f4nios testados \u00e9 o glucagon. O indiv\u00edduo diab\u00e9tico e o horm\u00f4nio glucagon est\u00e3o representados, respectivamente, pelas seguintes letras:", "discipline": "Biologia", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "produtores \u2212 produtores", "is_correct": false}, {"answer_text": "consumidores prim\u00e1rios \u2212 produtores", "is_correct": false}, {"answer_text": "produtores \u2212 consumidores prim\u00e1rios", "is_correct": true}, {"answer_text": "consumidores prim\u00e1rios \u2212 consumidores prim\u00e1rios", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>Considere dois ecossistemas, um terrestre e outro marinho. Em cada um deles, \u00e9 poss\u00edvel identificar o n\u00edvel tr\u00f3fico em que se encontra a maior quantidade de biomassa por unidade de \u00e1rea, em um determinado per\u00edodo. </p><p>Para o ecossistema terrestre e para o marinho, esses n\u00edveis tr\u00f3ficos correspondem, respectivamente, a:</p>", "discipline": "Biologia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "consumo de massa", "is_correct": false}, {"answer_text": "linha de montagem", "is_correct": false}, {"answer_text": "fabrica\u00e7\u00e3o por demanda", "is_correct": false}, {"answer_text": "produ\u00e7\u00e3o com flexibilidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545846\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img39.png\" style=\"width: 612px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Na d\u00e9cada de 1970, o modelo produtivo predominante no capitalismo brasileiro era o fordista. Contudo, na publicidade veiculada em 1977, \u00e9 poss\u00edvel identificar a transi\u00e7\u00e3o para o modelo produtivo subsequente. </p><p>A partir do an\u00fancio publicit\u00e1rio, esse novo modelo \u00e9 caracterizado pela introdu\u00e7\u00e3o de:</p>", "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros e de trabalho", "is_correct": false}, {"answer_text": "coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica entre pa\u00edses perif\u00e9ricos e centrais", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o entre conhecimentos cient\u00edficos e mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o aeroespacial", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Big Science</span> (Grande Ci\u00eancia) \u00e9 um tipo de pesquisa cient\u00edfica realizado por grupos numerosos de cientistas e t\u00e9cnicos, com instrumentos e insumos em larga escala, financiados por fundos governamentais e por ag\u00eancias internacionais. No momento de seu surgimento, durante a Segunda Guerra Mundial e nos anos da Guerra Fria, a Big Science integrou esfor\u00e7os econ\u00f4micos e pol\u00edticos do governo dos E.U.A. visando \u00e0 seguran\u00e7a nacional.</p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\"> Adaptado de global.britannica.com.</span></p><p style=\"text-align: left;\">O apoio a projetos de <span style=\"font-style: italic;\">Big Science</span> pelo governo dos E.U.A., no contexto da Guerra Fria, esteve diretamente relacionado ao desenvolvimento do seguinte aspecto:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "cr\u00edtica da opini\u00e3o p\u00fablica \u00e0s heran\u00e7as autorit\u00e1rias", "is_correct": true}, {"answer_text": "revaloriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria dos governos ditatoriais", "is_correct": false}, {"answer_text": "refor\u00e7o da gest\u00e3o democr\u00e1tica de empresas estatais", "is_correct": false}, {"answer_text": "renova\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de escolha de her\u00f3is nacionais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>A vontade de mudar o nome do antigo Col\u00e9gio Estadual Presidente Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, em Salvador, n\u00e3o aconteceu por conta da efem\u00e9ride dos 50 anos do golpe militar. Segundo a diretora Aldair Almeida Dantas, essa era uma insatisfa\u00e7\u00e3o antiga da comunidade. \u201cA novidade foi a converg\u00eancia de inten\u00e7\u00f5es e a coincid\u00eancia com esse per\u00edodo de resgaste hist\u00f3rico\u201d, disse a diretora do, agora, Col\u00e9gio Estadual do Stiep Carlos Marighella. Um colegiado escolar, formado pelos funcion\u00e1rios, professores, pais de alunos e pela comunidade, entendeu que o lan\u00e7amento de muitos candidatos ao novo nome criaria confus\u00e3o. Por isso surgiu a ideia de encontrar apenas dois que fossem baianos e representassem o combate ao regime militar. Os nomes do guerrilheiro Carlos Marighella e do ge\u00f3grafo Milton Santos foram os escolhidos. \u201cAmbos s\u00e3o da Bahia. Cada um tentou lutar contra a imposi\u00e7\u00e3o do regime\u201d, analisa Aldair. </p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de educacao.uol.com.br</span>, 15/04/2014.</p><p style=\"text-align: left;\">A escolha de nomes de logradouros e de edifica\u00e7\u00f5es pode representar uma homenagem em determinada \u00e9poca, assim como a mudan\u00e7a desses nomes pode indicar transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, simbolizando novas demandas da sociedade. </p><p style=\"text-align: left;\">A situa\u00e7\u00e3o apresentada na reportagem exemplifica, para a sociedade brasileira atual, um contexto pol\u00edtico associado a:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "Vars\u00f3via", "is_correct": false}, {"answer_text": "Chengdu", "is_correct": true}, {"answer_text": "Bangalore", "is_correct": false}, {"answer_text": "Sacramento", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545849\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img40.png\" style=\"width: 721px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> No per\u00edodo 1990-2000, o processo de periferiza\u00e7\u00e3o ocorreu de forma mais intensa na \u00e1rea metropolitana de:", "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "portos separados por dist\u00e2ncia reduzida", "is_correct": false}, {"answer_text": "estradas presentes ao longo do territ\u00f3rio", "is_correct": false}, {"answer_text": "cultivos direcionados ao mercado mundial", "is_correct": false}, {"answer_text": "popula\u00e7\u00f5es concentradas em faixa litor\u00e2nea", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545850\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img41.png\" style=\"width: 725px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Com base nos dados apresentados, o ritmo do crescimento da cabotagem pode ser explicado pela caracter\u00edstica da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira indicada em:", "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "difus\u00e3o do dom\u00ednio sovi\u00e9tico", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o do ideal pangerm\u00e2nico", "is_correct": false}, {"answer_text": "agravamento das crises balc\u00e2nicas", "is_correct": true}, {"answer_text": "crescimento das a\u00e7\u00f5es antissemitas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p>O patriotismo \u00e9 o amor pelos seus; o nacionalismo \u00e9 o \u00f3dio pelos outros. </p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Romain Gary (1914-1980) Citado por Henri Deleersnijder. O Globo</span>, 28/07/2014</p><p style=\"text-align: left;\">A frase do escritor franc\u00eas Romain Gary ajuda a compreender como reivindica\u00e7\u00f5es de autonomia de povos e sociedades variadas acabam por ocasionar disputas territoriais e pol\u00edticas. </p><p style=\"text-align: left;\">Um exemplo dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial (1914-1918), para a qual contribuiu o seguinte fator:<br></p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "criticar o nacionalismo alem\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>justificar o expansionismo alem\u00e3o<br></p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "enfraquecer o colonialismo brit\u00e2nico", "is_correct": false}, {"answer_text": "destacar o multiculturalismo brit\u00e2nico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545852\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Os mapas constituem uma representa\u00e7\u00e3o da realidade. Observe, na imagem abaixo, dois mapas presentes na reportagem intitulada \u201cUm estudo sobre imp\u00e9rios\u201d, publicada em 1940.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img42.png\" style=\"box-sizing: border-box; border: 0px; vertical-align: middle; color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; width: 433px; background-color: rgb(255, 255, 255);\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O uso da cartografia nessa reportagem evidencia uma interpreta\u00e7\u00e3o acerca da Segunda Guerra Mundial. </p><p>Naquele contexto \u00e9 poss\u00edvel reconhecer que essa representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica tinha como finalidade:</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "igualdade do padr\u00e3o de renda", "is_correct": false}, {"answer_text": "garantia da propriedade de bens", "is_correct": false}, {"answer_text": "liberdade da divulga\u00e7\u00e3o de ideias", "is_correct": false}, {"answer_text": "universalidade do estado de direito", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545853\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img43.png\" style=\"width: 722px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> O personagem dos quadrinhos expressa um ponto de vista que indica restri\u00e7\u00e3o ao seguinte princ\u00edpio democr\u00e1tico:", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "mercantiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano \u2212 segrega\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "fortalecimento do com\u00e9rcio informal \u2212 verticaliza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "crescimento do trabalho assalariado \u2212 suburbaniza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do financiamento habitacional \u2212 periferiza\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545854\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img44.png\" style=\"width: 715px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>O problema habitacional na cidade do Rio de Janeiro \u00e9 antigo, com alguns de seus efeitos mantendo-se h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, como o tipo de moradia popular retratado nas imagens.</p><p> Uma causa econ\u00f4mica e um resultado socioespacial, associados diretamente \u00e0 expans\u00e3o desse tipo de moradia ao longo do s\u00e9culo XX, s\u00e3o:</p>", "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "controle estatal da informa\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "precariedade local da tecnologia", "is_correct": false}, {"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "monop\u00f3lio privado da comunica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545855\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img45.png\" style=\"width: 663px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Apesar da presen\u00e7a da China na primeira lista, observa-se sua aus\u00eancia na segunda, o que \u00e9 explicado pelo seguinte fator:<br></p>", "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "ilha de calor", "is_correct": true}, {"answer_text": "invers\u00e3o t\u00e9rmica", "is_correct": false}, {"answer_text": "campo de vento", "is_correct": false}, {"answer_text": "precipita\u00e7\u00e3o \u00e1cida", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p><span style=\"font-weight: bold;\">Para evitar novos flagelos</span></p><p>Os eventos extremos de curta dura\u00e7\u00e3o, como as chuvas intensas que ca\u00edram sobre S\u00e3o Paulo e outras cidades brasileiras com suas tr\u00e1gicas consequ\u00eancias, v\u00e3o se intensificar com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em curso h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. \u201cNa d\u00e9cada de 1930 e, se formos um pouco mais atr\u00e1s no tempo, no s\u00e9culo XIX, n\u00e3o ocorriam tantos eventos extremos de chuva como acontecem hoje na cidade de S\u00e3o Paulo\u201d, diz Carlos Nobre, do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. \u201cIsso \u00e9 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, n\u00e3o necessariamente provocada pelo aquecimento global\u201d, ressalta. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que a maior parte dessa mudan\u00e7a clim\u00e1tica tenha origem na pr\u00f3pria Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo.</p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Dinorah Ereno Adaptado de revistapesquisa.fapesp.br</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">26/05/2010.</span></p><p style=\"text-align: left;\">Considerando a din\u00e2mica ambiental de grandes metr\u00f3poles, como S\u00e3o Paulo, as circunst\u00e2ncias locais para a eleva\u00e7\u00e3o do \u00edndice de chuvas apontada no texto est\u00e3o relacionadas ao fen\u00f4meno de:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "demanda de m\u00e3o de obra qualificada", "is_correct": false}, {"answer_text": "oferta de empregos em \u00e1reas diversificadas", "is_correct": true}, {"answer_text": "facilita\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o de dupla cidadania", "is_correct": false}, {"answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O haitiano Guerrier Garausses, de 31 anos, era motorista em seu pa\u00eds de origem. Como muitos conterr\u00e2neos, ele veio ao Brasil em busca de emprego. Saiu da capital haitiana, Porto Pr\u00edncipe, at\u00e9 a capital da Rep\u00fablica Dominicana. L\u00e1, foi de avi\u00e3o at\u00e9 o Panam\u00e1 e seguiu para o Equador. Dali foi para o Peru, at\u00e9 a cidade de I\u00f1apari, que faz fronteira com Assis Brasil, no Acre. </p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de g1.globo.com, 17/04/2014.</span></p><p style=\"text-align: justify;\">Debaixo de um sol inclemente, Juan Apaza formava fila no Parque Dom Pedro II, centro de S\u00e3o Paulo. Costureiro como quase todos os bolivianos na cidade, Juan est\u00e1 h\u00e1 menos de um ano no pa\u00eds, dividindo uma casa apertada com outras dez pessoas. Com as rezas do xam\u00e3, incensos e um pouco de cerveja, acredita que sua casa pr\u00f3pria se transformar\u00e1 em realidade. </p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de redebrasilatual.com.br, 26/01/2014.</span></p><p style=\"text-align: left;\">O Brasil, na \u00faltima d\u00e9cada, tem atra\u00eddo migrantes origin\u00e1rios de pa\u00edses americanos, em especial haitianos e bolivianos. </p><p style=\"text-align: left;\">A vinda desses migrantes para o Brasil na atualidade pode ser justificada pelo seguinte motivo:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p>", "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "convers\u00e3o religiosa de comunidades tribais", "is_correct": false}, {"answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas em desaparecimento", "is_correct": false}, {"answer_text": "reconhecimento de patrim\u00f4nios culturais nativos", "is_correct": true}, {"answer_text": "crescimento demogr\u00e1fico de grupos em extin\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545858\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img46.png\" style=\"width: 798px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A d\u00e9cada de 1940 representou um momento importante para debates e iniciativas relacionados aos direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, como a realiza\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Congresso Indigenista Interamericano. </p><p>Naquele momento, a iniciativa de criar o Dia do \u00cdndio tinha como objetivo o est\u00edmulo a:</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "tutela \u2212 emancipa\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "prote\u00e7\u00e3o \u2212 acultura\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "preserva\u00e7\u00e3o \u2212 integra\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "territorializa\u00e7\u00e3o \u2212 miscigena\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545859\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img47.png\" style=\"width: 798px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>Na cr\u00edtica ao filme \u201cXingu\u201d, \u00e9 apontado um dilema quanto aos direitos de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. </p><p>Nesse dilema, s\u00e3o confrontadas as seguintes diretrizes das atuais pol\u00edticas governamentais:</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "consolidar o poder militar", "is_correct": false}, {"answer_text": "difundir o pensamento liberal", "is_correct": false}, {"answer_text": "garantir a pluralidade pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "fortalecer a identidade nacional", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545860\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img48.png\" style=\"width: 664px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Considerando as imagens das telas e as informa\u00e7\u00f5es do texto, as pinturas hist\u00f3ricas para o governo do Segundo Reinado tinham a fun\u00e7\u00e3o essencial de:", "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}, {"year": " 2014", "answers": [{"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o dos campeonatos desportivos \u2212 apoio \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "is_correct": false}, {"answer_text": "inclus\u00e3o de \u00e1reas perif\u00e9ricas \u2212 amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de sele\u00e7\u00f5es participantes", "is_correct": false}, {"answer_text": "mundializa\u00e7\u00e3o do esporte coletivo \u2212 multipolaridade das rela\u00e7\u00f5es internacionais", "is_correct": true}, {"answer_text": "quebra da hegemonia europeia \u2212 expans\u00e3o econ\u00f4mica de \u00e1reas subdesenvolvidas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-545861\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2014-2/img49.png\" style=\"width: 669px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p>A escolha de pa\u00edses que sediam a copa de futebol baseia-se em fatores vari\u00e1veis. A partir de 2002, observa-se, na tabela, a diversifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos pa\u00edses-sede. </p><p>Duas motiva\u00e7\u00f5es para a escolha desses pa\u00edses, a partir de 2002, est\u00e3o explicitadas em:</p>", "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": []}]