[{"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "marcar a acelera\u00e7\u00e3o do tempo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "evidenciar o conflito entre as personagens<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "promover a altern\u00e2ncia do foco narrativo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "assinalar a sequencia\u00e7\u00e3o dos elementos do enredo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366248\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Em certo momento do texto, percebe-se a introdu\u00e7\u00e3o da fala das personagens mesclada \u00e0 fala do narrador. A presen\u00e7a do di\u00e1logo nesta narrativa tem como principal efeito:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Como Berenice n\u00e3o gostava de ir ao cinema, o pai a levava \u00e0 for\u00e7a.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Quando Berenice n\u00e3o gostava de ir ao cinema, o pai a levava \u00e0 for\u00e7a.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Enquanto o pai a levava \u00e0 for\u00e7a, Berenice n\u00e3o gostava de ir ao cinema.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c0 propor\u00e7\u00e3o que o pai a levava \u00e0 for\u00e7a, Berenice n\u00e3o gostava de ir ao cinema.", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366249\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Berenice n\u00e3o gostava de ir ao cinema, de modo que o pai a levava \u00e0 for\u00e7a.</i> (l. 1) <br><br>O per\u00edodo acima pode ser reescrito, mantendo-se seu sentido original, da seguinte forma:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "submiss\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "intoler\u00e2ncia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "dissimula\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "incomunicabilidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366250\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Por fim, aprendeu a se proteger.</i> (l. 13) <br><br>A forma de prote\u00e7\u00e3o desenvolvida por Berenice refor\u00e7a um tra\u00e7o tem\u00e1tico central do texto. <br><br>A palavra que melhor define esse tra\u00e7o \u00e9:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "a passagem do tempo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a complica\u00e7\u00e3o crescente<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "o desfecho surpreendente<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a evolu\u00e7\u00e3o da personagem", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366251\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>\u00c0 medida que se aproximava o dia fat\u00eddico, ela ia ficando cada vez mais agitada e nervosa; </i>(l. 6)<br><br>A express\u00e3o grifada contribui para a constru\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o narrativa, porque est\u00e1 relacionada com:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "afirmar ponto de vista<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "projetar ideia de modo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "revelar sentimento oculto<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expressar sentido reiterativo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366252\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-001.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Era de outro filme que estava falando,<u> naturalmente</u>. </i>(l. 19) <br><br>Neste trecho, o termo em destaque cumpre a fun\u00e7\u00e3o de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "destaque de uma situa\u00e7\u00e3o embara\u00e7osa<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "demonstra\u00e7\u00e3o de uma atitude caricatural<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desconstru\u00e7\u00e3o de uma expectativa do leitor<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "nega\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica do personagem", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366253\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No contexto, a compara\u00e7\u00e3o entre o primeiro e o \u00faltimo quadrinho produz humor. A produ\u00e7\u00e3o de humor se deve ao seguinte recurso:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "horror e descren\u00e7a<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "dor e desesperan\u00e7a<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "surpresa e desencanto<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "constata\u00e7\u00e3o e desespero", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366254\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> .. <i>mal posso acreditar que acabo de invent\u00e1-la! </i><br><br>Tendo em vista o conjunto dos efeitos verbais e n\u00e3o verbais expressos no \u00faltimo quadrinho, pode-se dizer que o conectivo mal contribui para exprimir sentido de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "\u201cMinha inimiga mais terr\u00edvel... a LOUVA DEUSA!\u201d<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cUma assassina fria e cruel!\u201d<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201c... os que sobrevivem ao seu ataque... t\u00eam INVEJA dos que morrem!\u201d<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201c... seus poderes s\u00e3o sobre-humanos!!\u201d", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366255\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-002.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para melhor compreens\u00e3o da tira, o leitor precisa reconhecer alguns elementos impl\u00edcitos. O fragmento que torna mais evidente essa necessidade \u00e9:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Os conceitos se escondem no subconsciente. (l. 1-2)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Quando o xadrez funciona, o conceito \u00e9 formado por encaixes (l. 3)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pois, desde o come\u00e7o de um projeto, uma ideia j\u00e1 existe; (l. 5)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "e se deixa impregnar pela exist\u00eancia das pessoas fotografadas. (l. 5-6)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366256\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>de maneira que seja espelho de minhas inten\u00e7\u00f5es, <u>sem deixar de ser espelho da vida</u>. (l. 7-8)</i><br><br>O significado essencial do fragmento destacado acima tamb\u00e9m pode ser observado em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "subconsciente (l. 2)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "fotos (l. 4)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "acasos (l. 5)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "pessoas (l. 6)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366257\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O autor afirma que o processo da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica parte de um conceito.<br><br>No texto, o sentido dado \u00e0 palavra \u201cconceito\u201d se op\u00f5e a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "revela ideias excludentes entre si<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expressa fatos em sequ\u00eancia cronol\u00f3gica<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "representa acontecimentos em simultaneidade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "enfatiza a exist\u00eancia de mais de uma alternativa", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366258\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>\u201crendendo a verdadeira subst\u00e2ncia da coisa em si, seja ela a\u00e7o polido ou carne palpitante</i>\u201d. (l. 12-13) <br><br>O emprego do conectivo grifado, no contexto, explica-se porque:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "realce<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ressalva<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "exclus\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "contesta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366259\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Existe sempre um conceito por tr\u00e1s do que fa\u00e7o, s\u00f3 que nem sempre a montagem se completa.</i> (l. 1) <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o ao que foi dito anteriormente, o uso da express\u00e3o destacada tem o valor de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "ziguezagues (l. 2) - xadrez (l. 3)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "subconsciente (l. 2) - espelho (l. 7)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "mat\u00e9ria (l. 6) - carne (l. 8)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "subst\u00e2ncia (l. 13) - a\u00e7o (l. 13)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366260\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O texto apresenta algumas figuras de estilo, como, por exemplo, a met\u00e1fora.<br><br> O par de voc\u00e1bulos com emprego metaf\u00f3rico est\u00e1 indicado em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Uma fruta uma flor / um odor que relume... (l. 5-6)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sem permitir, por\u00e9m, / que perca a transpar\u00eancia (l. 25-26)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 torn\u00e1-la apar\u00eancia / pura - e ilumin\u00e1-la. (l. 31-32)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Toda coisa tem peso: / uma noite em seu centro. (l. 33-34)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366261\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img14.jpg\" alt=\"imagem-004.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><img rel=\"width: 367px; height: 454.792px;\" style=\"width: 367px; height: 454.792px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img15.amazonaws.com/images/provas/26252/enunciado..png\" class=\"resize-img\"></p> A primeira estrofe exp\u00f5e ideias no campo da metalinguagem, j\u00e1 que apresenta concep\u00e7\u00f5es acerca da pr\u00f3pria linguagem po\u00e9tica. <br><br>Os versos que mais se aproximam dessas ideias s\u00e3o:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "Como dizer o sabor, / seu clar\u00e3o seu perfume? (l. 7-8)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A linguagem disp\u00f5e / de conceitos, de nomes (l. 13-14)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "mas o gosto da fruta / s\u00f3 o sabes se a comes (l. 15-16)<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "j\u00e1 que a coisa \u00e9 fechada / \u00e0 humana consci\u00eancia. (l. 27-28)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366262\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img16.jpg\" alt=\"imagem-004.jpg\" border=\"0\" class=\"resize-img\"><img rel=\"width: 367px; height: 454.792px;\" style=\"width: 367px; height: 454.792px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img17.amazonaws.com/images/provas/26252/enunciado..png\" class=\"resize-img\"></p> O poema sugere que o saber est\u00e1 relacionado \u00e0 experi\u00eancia. <br><br>Essa rela\u00e7\u00e3o encontra-se expressa principalmente nos seguintes versos:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "classify, illustrate and start a polemic<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "narrate, describe and offer instructions<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "report, compare and present an interview<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "argue, counter-argue and introduce a dialog", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366263\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> The article includes multiple text types. <br><br>The three most prominent intents of the author, reflected in the structure of the text, are:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "art serves as a remedy in painful moments in life<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sensitive individuals experience happiness in relation to the arts<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "different art works promote identical emotional responses in people<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "artistic manifestations enhance individual sensations in a positive way", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366264\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>Art and music, among other things, stir my passions; they simply soothe and make me feel happy and alive!</i> (l. 3-5) <br><br>In the above fragment, the author shares with readers his reaction toward artistic creation. This attitude is best expressed in the following statement:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "possible result<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "deductive thought<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "questionable truth<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "undisputable certainty", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366265\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> <i>I am overwhelmed as I think and wonder what you <u>must have felt</u>, as you created this beautiful masterpiece! </i>(l. 21-22) <br><br>The underlined verbal construction expresses the notion of:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "What I like about art is that it is such a personal experience! (l. 5-6)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "What I see and feel while observing a certain sculpture or painting is not necessarily what you will! (l. 7-9)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Notice the shapes/designs, the color or lack of it! (l. 24)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "An art object is meant to give a message and/or get a reaction! (l. 29-30)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366266\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-005.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> The author claims that Art should be felt. <br><br>The fragment that illustrates this opinion is:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "plays and arts courses<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "debates and catalog signing<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "lectures and book purchase<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "concerts and cooking classes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366267\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> MoMA\u2019s programs are rich and varied.<br><br> In addition to exhibitions, the museum offers a number of attractions such as:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "mold emotional reaction<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "promote social identity<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "instigate creative activity<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "perpetuate cultural tradition", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366268\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-006.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> One of MoMA\u2019s events on March 28, 2009 consisted of a photography exhibition. <br><br>The project\u2019s main aim was to analyze the art of photography as an instrument to:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "P<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "R<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "S", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366269\" class=\"texto_associado_questao\">Uricot\u00e9licos s\u00e3o animais que excretam nitrog\u00eanio atrav\u00e9s de sua incorpora\u00e7\u00e3o em \u00e1cido \u00farico, subst\u00e2ncia pouco sol\u00favel em \u00e1gua. J\u00e1 os mam\u00edferos excretam o nitrog\u00eanio sob a forma de ureia, composto muito sol\u00favel em \u00e1gua. <br><br>Considere a hip\u00f3tese de que, em algum momento do futuro da Terra, a \u00e1gua se torne progressivamente escassa. No gr\u00e1fico abaixo, as curvas representam as taxas de crescimento populacional de diversos grupos animais em fun\u00e7\u00e3o da crescente dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-007.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Com base no conceito de sele\u00e7\u00e3o natural, a curva que poderia representar os animais uricot\u00e9licos \u00e9 a identificada por:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "0,214<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,243<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,272<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,283", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366270\" class=\"texto_associado_questao\">A nanotecnologia surgiu na segunda metade do s\u00e9culo XX, possibilitando estimar o tamanho de mol\u00e9culas e o comprimento de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em nan\u00f4metros (nm), sendo 1 nm igual a 10<sup>-9 </sup>m. <br><br>A tabela a seguir apresenta os comprimentos das liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas presentes na mol\u00e9cula do cis-1,2-dicloroeteno:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-008.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Admita que: <br><br>\u2022 os n\u00facleos at\u00f4micos t\u00eam dimens\u00f5es desprez\u00edveis; <br>\u2022 os comprimentos das liga\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0 dist\u00e2ncia entre os n\u00facleos. <br><br>A dist\u00e2ncia, em nan\u00f4metros, entre os dois n\u00facleos de hidrog\u00eanio na mol\u00e9cula do cis-1,2-dicloroeteno equivale a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "10%<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "20%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "40%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50%", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366271\" class=\"texto_associado_questao\">Para evitar a ingest\u00e3o de quantidades excessivas de s\u00f3dio, foi desenvolvido o sal light, no qual parte do cloreto de s\u00f3dio \u00e9 substitu\u00eddo por cloreto de pot\u00e1ssio. <br><br>Os quadros abaixo comparam as informa\u00e7\u00f5es nutricionais para por\u00e7\u00f5es iguais de dois tipos de sal: <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-009.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Al\u00e9m desses cloretos, n\u00e3o h\u00e1 outros compostos de cloro, s\u00f3dio ou pot\u00e1ssio nos sais. A redu\u00e7\u00e3o percentual do \u00edon cloro no sal light em rela\u00e7\u00e3o ao sal tradicional \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "3/16<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3/4<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/8<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1/2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Na esp\u00e9cie humana, a calv\u00edcie - uma heran\u00e7a influenciada pelo sexo - \u00e9 determinada por um alelo dominante nos homens (C), mas recessivo nas mulheres (c).<br><br> Considere um casal, ambos heterozigotos para a calv\u00edcie, que tenha um filho e uma filha. <br><br>Com base apenas nos gen\u00f3tipos do casal, a probabilidade de que seus dois filhos sejam calvos \u00e9 de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "W \u2013 sais minerais<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "X \u2013 oxig\u00eanio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y \u2013 amino\u00e1cidos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z \u2013 luz", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366273\" class=\"texto_associado_questao\">O aumento da concentra\u00e7\u00e3o de CO<sub>2 </sub> na atmosfera intensifica a a\u00e7\u00e3o fertilizante desse g\u00e1s, o que acelera o crescimento de diversas plantas. Na natureza, no entanto, h\u00e1 fatores limitantes dessa a\u00e7\u00e3o.<br><br>Em um experimento, duas pequenas mudas de milho foram plantadas em solo arenoso, sob id\u00eanticas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e de taxa de ilumina\u00e7\u00e3o, irrigadas diariamente com um pequeno volume de \u00e1gua comum, igual para ambas. As plantas foram mantidas em ar atmosf\u00e9rico contendo CO<sub>2</sub> nas seguintes propor\u00e7\u00f5es:<br><br>\u2022 planta 1: 340 mg.L<sup>-1 <br></sup>\u2022 planta 2: 680 mg.L<sup>-1 <br></sup><br>Escolheram-se duas folhas, uma de cada muda, e suas massas foram medidas durante 30 dias. Observe o gr\u00e1fico a seguir, no qual duas das curvas representam os resultados dessa medi\u00e7\u00e3o:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-010.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A curva que representa o desenvolvimento da planta 2 e o fator cuja defici\u00eancia limitou a a\u00e7\u00e3o fertilizante do CO<sub>2 </sub> s\u00e3o:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "15<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "45<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "75", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Um objeto \u00e9 deslocado em um plano sob a a\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de intensidade igual a 5 N, percorrendo em linha reta uma dist\u00e2ncia igual a 2 m.<br><br>Considere a medida do \u00e2ngulo entre a for\u00e7a e o deslocamento do objeto igual a 15\u00ba, e T o trabalho realizado por essa for\u00e7a. Uma express\u00e3o que pode ser utilizada para o c\u00e1lculo desse trabalho, em joules, \u00e9 T= 5 x 2 x sen\u03b8 . Nessa express\u00e3o, \u03b8 equivale, em graus, a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "3-etil-2-hexeno<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3-cloro-octano<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2-metilpentanal<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2-bromo-3-heptanona", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366275\" class=\"texto_associado_questao\">Subst\u00e2ncias com liga\u00e7\u00f5es duplas entre carbonos reagem com o \u00edon permanganato, de cor violeta, em meio b\u00e1sico ou neutro, formando um \u00e1lcool e o di\u00f3xido de mangan\u00eas, de cor marrom. <br><br>Esse processo \u00e9 usado, por exemplo, na identifica\u00e7\u00e3o do limoneno, um dos constituintes do aroma de frutas c\u00edtricas, conforme esquematizado na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica simplificada:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-011.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A mudan\u00e7a da cor violeta para a cor marrom, em presen\u00e7a do \u00edon permanganato, tamb\u00e9m se verifica com o seguinte composto org\u00e2nico:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "1<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Uma pessoa submetida a uma determinada dieta alimentar deseja ingerir, no m\u00e1ximo, 500 kcal em fatias de uma torta. Observe que: <br><br>\u2022 valor cal\u00f3rico \u00e9 a quantidade de energia capaz de produzir trabalho, liberada pelo metabolismo de uma certa quantidade de alimento ingerido; <br><br>\u2022 os valores cal\u00f3ricos aproximados de carboidratos, lip\u00eddios e prote\u00ednas s\u00e3o, respectivamente, 4, 9 e 4 kcal/g; <br><br>\u2022 a torta cont\u00e9m, ao todo, 50% de carboidratos, 15% de lip\u00eddios e 35% de prote\u00ednas; <br><br>\u2022 cada fatia da torta tem massa de 50 g e todas s\u00e3o iguais e homog\u00eaneas.<br><br>Para obedecer \u00e0 dieta, a maior quantidade de fatias dessa torta que a pessoa pode comer corresponde a :"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "0,5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366277\" class=\"texto_associado_questao\">A velocidade de uma rea\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica corresponde \u00e0 raz\u00e3o entre quantidade de produto formado e tempo decorrido. Essa velocidade depende, entre outros fatores, da temperatura de incuba\u00e7\u00e3o da enzima. Acima de uma determinada temperatura, por\u00e9m, a enzima sofre desnatura\u00e7\u00e3o.<br><br>Considere um experimento no qual foi medida a velocidade m\u00e1xima de uma rea\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica em duas diferentes temperaturas. Observe a tabela:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-012.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para cada temperatura calculou-se a taxa de desnatura\u00e7\u00e3o da enzima, definida como a queda da Vmax da rea\u00e7\u00e3o por minuto de incuba\u00e7\u00e3o. Se D<sub>1 </sub> \u00e9 a taxa de desnatura\u00e7\u00e3o da enzima a 45 <sup>o</sup>C e D<sub>2</sub> a taxa de desnatura\u00e7\u00e3o a 50 <sup>o</sup>C, a raz\u00e3o D<sub>1</sub>/D<sub>2</sub> \u00e9"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "biliar<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "intersticial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "plasm\u00e1tico<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "intracelular", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Os principais elementos met\u00e1licos presentes no corpo humano s\u00e3o c\u00e1lcio, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio. Dentre esses elementos, o de maior raio at\u00f4mico \u00e9 encontrado, em maior quantidade, no seguinte fluido org\u00e2nico"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "enxofre<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "carbono<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "oxig\u00eanio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidrog\u00eanio", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366279\" class=\"texto_associado_questao\">Compostos de enxofre s\u00e3o usados em diversos processos biol\u00f3gicos. Existem algumas bact\u00e9rias que utilizam, na fase da capta\u00e7\u00e3o de luz, o H<sub>2 </sub>S em vez de \u00e1gua, produzindo enxofre no lugar de oxig\u00eanio, conforme a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-013.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O elemento reduzido na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica est\u00e1 indicado em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "i\u00f4nica<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "covalente<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "dipolo-dipolo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "liga\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O H<sub>2</sub> S \u00e9 um g\u00e1s que se dissolve em \u00e1gua. Essa solubilidade decorre da forma\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es moleculares do tipo:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "1,48%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,55%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,44%<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4,65%", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366281\" class=\"texto_associado_questao\">Alguns v\u00edrus, como o da poliomielite, cont\u00eam RNA de fita simples (+), que podem funcionar diretamente como mensageiros na c\u00e9lula infectada. Esses RNA possuem uma sequ\u00eancia nucleot\u00eddica necess\u00e1ria para que o c\u00f3don de inicia\u00e7\u00e3o da s\u00edntese proteica seja identificado, como mostra o esquema a seguir:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-014.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br>Considere, para um RNAm desse tipo, que sintetiza um pept\u00eddeo viral, as seguintes informa\u00e7\u00f5es: <br><br>\u2022 se a base nitrogenada adenina do c\u00f3don de inicia\u00e7\u00e3o \u00e9 a de n\u00famero 1, a base uracila do c\u00f3don de termina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a de n\u00famero 133, seguindo-se o sentido da tradu\u00e7\u00e3o; <br><br>\u2022 o c\u00f3don UGG aparece duas vezes na por\u00e7\u00e3o desse RNA que codifica o pept\u00eddeo. Observe, na tabela abaixo, a identifica\u00e7\u00e3o de alguns c\u00f3dons:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-015.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O amino\u00e1cido metionina, introduzido no pept\u00eddeo pelo c\u00f3don iniciador, \u00e9 imediatamente removido ap\u00f3s o t\u00e9rmino da tradu\u00e7\u00e3o. A percentagem de triptofano na composi\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula desse pept\u00eddio \u00e9 de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "2\u221a2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>3\u221a2</u><br>4<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>\u221a2+1</u><br>2<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "2(\u221a2- 1)", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366282\" class=\"texto_associado_questao\">Uma embalagem em forma de prisma octogonal regular cont\u00e9m uma pizza circular que tangencia as faces do prisma. <br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-016.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Desprezando a espessura da pizza e do material usado na embalagem, a raz\u00e3o entre a medida do raio da pizza e a medida da aresta da base do prisma \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "40<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "50<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "60<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "70", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Dois autom\u00f3veis, M e N, inicialmente a 50 km de dist\u00e2ncia um do outro, deslocam-se com velocidades constantes na mesma dire\u00e7\u00e3o e em sentidos opostos. O valor da velocidade de M, em rela\u00e7\u00e3o a um ponto fixo da estrada, \u00e9 igual a 60 km/h. Ap\u00f3s 30 minutos, os autom\u00f3veis cruzam uma mesma linha da estrada. <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o a um ponto fixo da estrada, a velocidade de N tem o seguinte valor, em quil\u00f4metros por hora:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "1<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a2<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<u>\u221a2</u><br>2<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "1/2", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366284\" class=\"texto_associado_questao\">Uma bola de boliche de 2 kg foi arremessada em uma pista plana. A tabela abaixo registra a velocidade e a energia cin\u00e9tica da bola ao passar por tr\u00eas pontos dessa pista: A, B e C.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-017.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Se (E<sub>1</sub> , E<sub>2 </sub>, E<sub>3 </sub>) \u00e9 uma progres\u00e3o geom\u00e9trica de raz\u00e3o 1/2 , a raz\u00e3o da progress\u00e3o geom\u00e9trica (V<sub>1</sub>, V<sub>2 </sub> , V<sub>3</sub> ) est\u00e1 indicada em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "96<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "120<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "126", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Ao refazer seu calend\u00e1rio escolar para o segundo semestre, uma escola decidiu repor algumas aulas em exatamente 4 dos 9 s\u00e1bados dispon\u00edveis nos meses de outubro e novembro de 2009, com a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o fossem utilizados 4 s\u00e1bados consecutivos.<br><br>Para atender \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de reposi\u00e7\u00e3o das aulas, o n\u00famero total de conjuntos distintos que podem ser formados contendo 4 s\u00e1bados \u00e9 de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "16<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "18<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "20<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "22", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366286\" class=\"texto_associado_questao\">A figura abaixo representa um recipiente c\u00f4nico com solu\u00e7\u00e3o aquosa de hipoclorito de s\u00f3dio a 27%. O n\u00edvel desse l\u00edquido tem 12 cm de altura.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-018.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Para o preparo de um desinfetante, diluiu-se a solu\u00e7\u00e3o inicial com \u00e1gua, at\u00e9 completar o recipiente, obtendo-se a solu\u00e7\u00e3o aquosa do hipoclorito de s\u00f3dio a 8%.<br><br>Esse recipiente tem altura H, em cent\u00edmetros, equivalente a :<br>"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "38<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "40<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "45<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366287\" class=\"texto_associado_questao\">Uma bola de beisebol \u00e9 lan\u00e7ada de um ponto 0 e, em seguida, toca o solo nos pontos A e B, conforme representado no sistema de eixos ortogonais:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-019.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Durante sua trajet\u00f3ria, a bola descreve duas par\u00e1bolas com v\u00e9rtices C e D. A equa\u00e7\u00e3o de uma dessas par\u00e1bolas \u00e9 <br>y = - <u> x<sup>2</sup></u> + <u>2x</u><br>75 5<br><br>Se a abscissa de D \u00e9 35 m, a dist\u00e2ncia do ponto 0 ao ponto B, em metros, \u00e9 igual a:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "y = 4 + sen(x)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "y = 4 + cos(x)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "y = sen(x) + \u221a16 - cos<sup>2</sup>(x)<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "y = sen(x) + \u221a16 - sen<sup>2</sup>(x)", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366288\" class=\"texto_associado_questao\">Observe abaixo a ilustra\u00e7\u00e3o de um pist\u00e3o e seu esquema no plano.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-020.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O pist\u00e3o \u00e9 ligado, por meio da haste BC, a um disco que gira em torno do centro A. Considere que:<br><br>\u2022 o raio AB e a haste BC medem, respectivamente, 1 polegada e 4 polegadas; <br>\u2022 \u00e0 medida que o disco gira, o pist\u00e3o move-se verticalmente para cima ou para baixo, variando a dist\u00e2ncia AC e o \u00e2ngulo B\u00c2C. <br><br>Se a medida do \u00e2ngulo B\u00c2C \u00e9 dada por x radianos, a dist\u00e2ncia entre A e C, em polegadas, pode ser obtida pela seguinte equa\u00e7\u00e3o"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "234<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "513<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "666<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1026", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Considere os seguintes valores:<br><br>\u2022 densidade absoluta da \u00e1gua: 1,0 g/cm<sup>3</sup><br><br>\u2022 calor espec\u00edfico da \u00e1gua: 1,0 cal.g<sup>-1</sup> <sup>0</sup>C<sup>-1<br></sup><br>\u2022 1 cal = 4,2 J<br><br>\u2022 custo de 1 kWh = R$ 0,50<br><br>Durante 30 dias do ver\u00e3o, o gasto total com esses dispositivos, em reais, \u00e9 cerca de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "48<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "63<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "96<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "126", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No inverno, diariamente, um aquecedor el\u00e9trico \u00e9 utilizado para elevar a temperatura de 120 litros de \u00e1gua em 30 \u00baC. Durante 30 dias do inverno, o gasto total com este dispositivo, em reais, \u00e9 cerca de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "alian\u00e7a militar entre pa\u00edses n\u00e3o alinhados<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "bipolaridade entre os blocos capitalista e socialista<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "coexist\u00eancia pac\u00edfica entre regi\u00f5es descolonizadas<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "concorr\u00eancia tecnol\u00f3gica entre na\u00e7\u00f5es desenvolvidas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A viagem do homem \u00e0 Lua, em julho de 1969, representou uma das conquistas cient\u00edficas de maior repercuss\u00e3o do s\u00e9culo XX. Esse acontecimento teve grande significado pol\u00edtico em fun\u00e7\u00e3o da conjuntura da \u00e9poca, marcada pela:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "diversidade de etnias \u2013 liberdade de express\u00e3o<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "divis\u00e3o do trabalho \u2013 hierarquiza\u00e7\u00e3o dos grupos<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "centraliza\u00e7\u00e3o do Estado \u2013 elimina\u00e7\u00e3o da censura<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u2013 preserva\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Veja bem, este pa\u00eds, em seus dias de gl\u00f3ria, parecia at\u00e9 um zool\u00f3gico. Um zool\u00f3gico limpinho e bem arrumado. Todos tinham o seu lugar e viviam felizes. Quem era chamado de halwai fazia doces. Quem era chamado de criador de gado criava gado. Os intoc\u00e1veis limpavam latrina. At\u00e9 que, em 1947, quando os brit\u00e2nicos foram embora, todas as jaulas foram abertas. A\u00ed a lei da selva substituiu a lei do zool\u00f3gico. Os mais ferozes devoraram os demais e ficaram barrigudos. Resumindo: antigamente havia mil castas e destinos na \u00cdndia. Hoje s\u00f3 h\u00e1 duas castas: a dos homens barrigudos e a dos homens sem barriga.<br><br>O fragmento de texto acima faz refer\u00eancia a uma das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00cdndia, a partir de 1947. Essa transforma\u00e7\u00e3o explicita a rela\u00e7\u00e3o entre as seguintes caracter\u00edsticas na sociedade indiana:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "propaganda pol\u00edtica<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "geoestrat\u00e9gia militar<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "seguran\u00e7a alimentar<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "planejamento ambiental", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366293\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-023.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Os mapas, assim como outras representa\u00e7\u00f5es, podem ser utilizados para os mais diferentes prop\u00f3sitos. Em 1968, auge da guerra no Vietn\u00e3, a elabora\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do mapa acima nos EUA tinha a finalidade de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "forma\u00e7\u00e3o profissional<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "demanda habitacional<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o da riqueza<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "crescimento da popula\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366294\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-024.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A charge de Miguel Paiva, publicada no dia da promulga\u00e7\u00e3o da atual Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, aponta para a contradi\u00e7\u00e3o entre realidade social e garantias legais. <br><br>No Brasil, o acesso aos direitos de cidadania \u00e9 limitado fundamentalmente pelo seguinte fator:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o do pan-americanismo frente \u00e0 proje\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "resist\u00eancia de governos nacionalistas \u00e0s press\u00f5es hegem\u00f4nicas externas<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "cria\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de livre-com\u00e9rcio contr\u00e1rias \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aplica\u00e7\u00e3o do protecionismo alfandeg\u00e1rio \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "A C\u00fapula das Am\u00e9ricas surgiu em 1994, por iniciativa norte-americana. Os EUA criticavam a OEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos), que re\u00fane todos os 34 pa\u00edses do hemisf\u00e9rio, exceto Cuba, e desejavam implantar a ALCA (\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas).<br><br> Exercitando o papel de l\u00edder dos pa\u00edses da ALBA (Alternativa Bolivariana para os Povos de Nossa Am\u00e9rica), Hugo Ch\u00e1vez prometeu que \u201cat\u00e9 as pedras falar\u00e3o\u201d, na quinta reuni\u00e3o da C\u00fapula das Am\u00e9ricas, contra o bloqueio americano a Cuba e a favor de sua reincorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 OEA. Criada em 2004, a ALBA \u00e9 formada por Bol\u00edvia, Honduras, Venezuela, Dominica e Cuba.<br><br>As diverg\u00eancias entre a ALBA e a OEA refletem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses americanos na atualidade. De acordo com a not\u00edcia, essas mudan\u00e7as se vinculam ao seguinte contexto pol\u00edtico:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "m\u00e9dio \u2013 sudeste asi\u00e1tico \u2013 proemin\u00eancia chinesa<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "elevado \u2013 Am\u00e9rica do Norte \u2013 coloniza\u00e7\u00e3o inglesa<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "baixo \u2013 \u00c1frica subsaariana \u2013 neocolonialismo europeu<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "elevado \u2013 pa\u00edses do Mercosul \u2013 moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366296\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-025.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Considerando o mapa, a associa\u00e7\u00e3o adequada entre o valor do IDH, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e uma de suas causalidades hist\u00f3ricas est\u00e1 identificada em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "migra\u00e7\u00e3o<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "natalidade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "mortalidade<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "nupcialidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366297\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-026.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A participa\u00e7\u00e3o relativa das regi\u00f5es Nordeste e Sudeste no total da popula\u00e7\u00e3o brasileira, durante o per\u00edodo mencionado, modificou-se, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o do seguinte indicador demogr\u00e1fico:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "os fluxos migrat\u00f3rios mundiais abrangem um grande n\u00famero de trabalhadores<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a circula\u00e7\u00e3o de capitais internacionais envolve volumes significativos de recursos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o com\u00e9rcio entre transnacionais constitui a maior parte das trocas mundiais de bens<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "as exporta\u00e7\u00f5es de mercadorias representam uma parcela expressiva da economia mundial", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "Historiadores dizem que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 novidade, lembrando que o mundo estava at\u00e9 mais integrado h\u00e1 um s\u00e9culo.<br><br> O problema desse racioc\u00ednio \u00e9 que induz a uma tremenda subestima\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as, que fizeram do fen\u00f4meno assunto t\u00e3o candente. Por isso, o Relat\u00f3rio Mundial sobre o Desenvolvimento Humano de 1999 apresenta longa lista de fatos in\u00e9ditos que diferenciam a atual conjuntura de qualquer fase anterior.<br><br>Um dos fatos in\u00e9ditos que individualizam o atual processo de globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 corretamente identificado em:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "\u00eanfase no combate \u00e0s ditaduras \u2013 antagonismo com os pa\u00edses do Sul<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "incentivo \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o territorial \u2013 envolvimento em conflitos religiosos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00edmulo ao expansionismo colonial \u2013 estabelecimento de alian\u00e7as militares<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "acentua\u00e7\u00e3o da rivalidade ideol\u00f3gica \u2013 pr\u00e1ticas de imperialismo econ\u00f4mico", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366299\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-027.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A pol\u00edtica externa praticada pelos EUA no governo de Ronald Reagan, entre 1980 e 1988, reaqueceu os antagonismos que caracterizaram o per\u00edodo da Guerra Fria. A ilustra\u00e7\u00e3o acima faz uma representa\u00e7\u00e3o ir\u00f4nica dos continentes, condizente com as ideias propagadas pelo l\u00edder estadunidense.<br><br>Durante o governo Reagan, duas caracter\u00edsticas importantes da geopol\u00edtica dos EUA s\u00e3o:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o do lucro<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o do emprego<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estagna\u00e7\u00e3o do consumo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o de renda", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366300\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-028.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No gr\u00e1fico, \u00e9 apresentada a evolu\u00e7\u00e3o de dois indicadores econ\u00f4micos ao longo de mais de 60 anos no Brasil. A compara\u00e7\u00e3o entre ambos, no per\u00edodo considerado, permite identificar a ocorr\u00eancia do seguinte processo socioecon\u00f4mico:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o das redes de transporte rodoferrovi\u00e1rio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de extrativismo mineral<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos na infraestrutura industrial<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "expans\u00e3o dos capitais privados na prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366301\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-029.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> O Plano de Metas aplicado durante o governo de Juscelino Kubitschek, entre 1956 e 1960, visava a estimular o desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro. <br><br>Pela leitura do quadro, conclui-se que um dos objetivos alcan\u00e7ados pelo Plano de Metas foi:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "planejamento de espa\u00e7os populares, integrando-os \u00e0 \u00e1rea central<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "expans\u00e3o da rede de transportes, articulando-a \u00e0 regi\u00e3o metropolitana<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "racionaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, subordinando-a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "moderniza\u00e7\u00e3o de logradouros p\u00fablicos, adequando-os \u00e0s propostas sanitaristas", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O Rio \u00e9 a cidade paradoxal. A cinquenta metros do Teatro Municipal, a vinte metros do Pal\u00e1cio das Belas Artes, a quinze metros de uma grandiosa biblioteca e do Supremo Tribunal de Justi\u00e7a, podem-se ver as cabras pastando na encosta do Morro do Castelo.<br><br>O momento presente \u00e9 de a\u00e7\u00e3o, porque o essencial \u00e9 dar \u00e0 cidade o asseio indispens\u00e1vel, terminar as obras de embelezamento desta cidade na qual a natureza encarregou-se de formar o quadro mais lindo que seria poss\u00edvel imaginar-se; e p\u00f4r em pr\u00e1tica outros melhoramentos que permitam melhorar o que a arte humana n\u00e3o tem conseguido p\u00f4r \u00e0 altura da beleza natural.<br><br>Entre 1900 e 1930, a cidade do Rio de Janeiro sofreu reformas urbanas e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o promovidas pela administra\u00e7\u00e3o municipal, dentre as quais se destacou o arrasamento do Morro do Castelo, na gest\u00e3o do prefeito Carlos Sampaio. <br><br>Com base na an\u00e1lise dos textos, a realiza\u00e7\u00e3o do arrasamento atendia \u00e0 seguinte diretriz de governo:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "localismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "nacionalismo<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "regionalismo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "eurocentrismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "No admir\u00e1vel mundo novo das oportunidades fugazes e das seguran\u00e7as fr\u00e1geis, a sabedoria popular foi r\u00e1pida em perceber os novos requisitos. Em 1994, um cartaz espalhado pelas ruas de Berlim ridicularizava a lealdade a estruturas que n\u00e3o eram mais capazes de conter as realidades do mundo: \u201cSeu Cristo \u00e9 judeu. Seu carro \u00e9 japon\u00eas. Sua pizza \u00e9 italiana. Sua democracia, grega. Seu caf\u00e9, brasileiro. Seu feriado, turco. Seus algarismos, ar\u00e1bicos. Suas letras, latinas. S\u00f3 o seu vizinho \u00e9 estrangeiro\u201d.<br><br>A altera\u00e7\u00e3o de valores culturais em diversas sociedades \u00e9 um dos efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o da economia.<br><br> O cartaz citado no texto ironiza uma refer\u00eancia cultural que pode ser associada ao conceito de:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "crescimento industrial \u2013 garantia de direitos sociais<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "acelera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u2013 aumento da divis\u00e3o do trabalho<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u2013 eleva\u00e7\u00e3o da renda salarial m\u00e9dia<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o de mercados \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o das corpora\u00e7\u00f5es sindicais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "O permanente revolucionar da produ\u00e7\u00e3o, o abalar ininterrupto de todas as condi\u00e7\u00f5es sociais, a incerteza e o movimento eternos distinguem a \u00e9poca de todas as outras. Todas as rela\u00e7\u00f5es fixas e enferrujadas, com seu cortejo de representa\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es, s\u00e3o dissolvidas, todas as rela\u00e7\u00f5es rec\u00e9m-formadas envelhecem antes de poderem ossificar-se. Tudo o que era est\u00e1vel se volatiliza, e os homens s\u00e3o por fim obrigados a encarar com os olhos bem abertos a sua posi\u00e7\u00e3o na vida.<br><br>Em 1848, na defesa de uma nova sociedade, o Manifesto Comunista criticou as transforma\u00e7\u00f5es advindas da moderniza\u00e7\u00e3o capitalista nos pa\u00edses da Europa Ocidental. <br><br>Dois aspectos dessa moderniza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o criticados, foram"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "fim da economia planificada<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o de regime ditatorial<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "planejamento do controle migrat\u00f3rio<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "elimina\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366305\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-030.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> No gr\u00e1fico, \u00e9 poss\u00edvel observar uma altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica demogr\u00e1fica russa, a partir do final dos anos 1980. Essa altera\u00e7\u00e3o pode ser associada ao seguinte contexto:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "p\u00e1tria do isolacionismo, em diverg\u00eancia com os problemas comerciais da Uni\u00e3o Europeia e com a integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00c1frica<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "territ\u00f3rio da democracia, em desacordo com as ambiguidades pol\u00edticas das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e com o autoritarismo do antigo terceiro-mundo<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "na\u00e7\u00e3o urbanizada, em contraposi\u00e7\u00e3o com a decad\u00eancia parcial do setor imobili\u00e1rio americano e com a ruraliza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses africanos e latino-americanos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pot\u00eancia emergente, em contraste com o relativo decl\u00ednio das demais pot\u00eancias econ\u00f4micas e com a insignific\u00e2ncia dos pa\u00edses subdesenvolvidos", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366306\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-031.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A imagem acima, publicada na capa da revista americana The Economist, em mar\u00e7o de 2009, apresenta, de forma caricaturada, a vis\u00e3o de mundo da atual elite chinesa.<br><br>De acordo com essa perspectiva, a China face ao restante do mundo poderia ser percebida como:"}, {"year": " 2009", "answers": [{"answer_text": "terciariza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo metropolitano<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "periferiza\u00e7\u00e3o dos polos tecnol\u00f3gicos<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desindustrializa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea periurbana<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ruraliza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios de autossegrega\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-366307\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2009-2/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-032.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A relocaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas no mundo globalizado tem sua express\u00e3o mais marcante nos grandes aglomerados urbanos. <br><br>Pela an\u00e1lise dos mapas acima, observa-se a ocorr\u00eancia do processo socioespacial indicado em:"}]