[{"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "destaca a qualidade do tra\u00e7o art\u00edstico", "is_correct": false}, {"answer_text": "mostra o pintor no momento da cria\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "implica a valoriza\u00e7\u00e3o da arte tradicional", "is_correct": false}, {"answer_text": "indica a necessidade de inspira\u00e7\u00e3o concreta", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675375\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img1.png\" style=\"width: 478px;\" class=\"resize-img\"></p><p><i>A perspic\u00e1cia</i>, de REN\u00c9 MAGRITTE (1936).</p><p><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right;\"> http://rene-magritte-paintings.blogspot.com</span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">Pode-se definir \u201cmetalinguagem\u201d como a linguagem que comenta a pr\u00f3pria linguagem, fen\u00f4meno presente na literatura e nas artes em geral. </p><p style=\"text-align: justify; \">O quadro <span style=\"font-style: italic;\">A perspic\u00e1cia</span>, do belga Ren\u00e9 Magritte, \u00e9 um exemplo de metalinguagem porque:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "perfei\u00e7\u00e3o da obra", "is_correct": false}, {"answer_text": "precis\u00e3o da forma", "is_correct": false}, {"answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do real", "is_correct": true}, {"answer_text": "import\u00e2ncia da t\u00e9cnica", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675376\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img2.png\" style=\"width: 478px;\" class=\"resize-img\"></p><p><i>A perspic\u00e1cia</i>, de REN\u00c9 MAGRITTE (1936).</p><p><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right;\"> http://rene-magritte-paintings.blogspot.com</span></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \">O quadro produz um estranhamento em rela\u00e7\u00e3o ao que se poderia esperar de um pintor que observa um modelo para sua obra. </p><p style=\"text-align: justify; \">Esse estranhamento contribui para a reflex\u00e3o principalmente sobre o seguinte aspecto da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "revela-se como express\u00e3o subjetiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "manifesta-se na refer\u00eancia ao tempo", "is_correct": false}, {"answer_text": "afasta-se das praticidades cotidianas", "is_correct": true}, {"answer_text": "conjuga-se com necessidades concretas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675377\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img3.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>a poesia aponta para um uso muito prim\u00e1rio da linguagem, que parece anterior ao perfil de sua ocorr\u00eancia nas conversas, nos jornais, nas aulas, confer\u00eancias, discuss\u00f5es, discursos, ensaios ou telefonemas</i>.</span> (l.4-6) </p><p style=\"text-align: justify; \">A compara\u00e7\u00e3o entre a poesia e outros usos da linguagem p\u00f5e em destaque a seguinte caracter\u00edstica do discurso po\u00e9tico:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "admitir uma hip\u00f3tese para depois discuti-la", "is_correct": true}, {"answer_text": "retomar uma informa\u00e7\u00e3o para depois critic\u00e1-la", "is_correct": false}, {"answer_text": "relativizar um conceito para depois descrev\u00ea-lo", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresentar uma opini\u00e3o para depois sustent\u00e1-la", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675378\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img4.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><i><span style=\"text-decoration: underline;\">Pode ser que</span> essas suposi\u00e7\u00f5es tenham algo de ut\u00f3pico</i>, </span>(l.17) </p><p>Neste fragmento, a express\u00e3o em destaque \u00e9 empregada para formar um conhecido recurso da argumenta\u00e7\u00e3o.</p><p> Esse recurso pode ser definido como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "muito complexo", "is_correct": false}, {"answer_text": "menos elaborado", "is_correct": true}, {"answer_text": "pouco importante", "is_correct": false}, {"answer_text": "bastante diferente", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675379\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img5.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><i style=\"font-weight: bold;\">Mais perto do senso comum,</i> (l.25)</p><p style=\"text-align: justify; \"> A express\u00e3o que inicia o trecho transcrito acima introduz uma compara\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao coment\u00e1rio anterior, feito por D\u00e9cio Pignatari. </p><p style=\"text-align: justify; \">O emprego da express\u00e3o comparativa revela que o autor considera o exemplo dos filmes de <span style=\"font-style: italic;\">cowboy</span> como algo que teria a seguinte caracteriza\u00e7\u00e3o:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p>Como se <span style=\"text-decoration: underline;\">ela</span> restitu\u00edsse, (l.7)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>Pode ser que <span style=\"text-decoration: underline;\">essas</span> suposi\u00e7\u00f5es tenham algo de ut\u00f3pico, (l.17)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>n\u00e3o numa part\u00edcula verbal externa a <span style=\"text-decoration: underline;\">elas</span>, (l.22-23)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>No <span style=\"text-decoration: underline;\">seu</span> estado de l\u00edngua, no dicion\u00e1rio, as palavras intermedeiam (l.30)</p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675380\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img6.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">Na coes\u00e3o textual, ocorre o que se chama cat\u00e1fora quando um termo se refere a algo que ainda vai ser enunciado na frase.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Um exemplo em que o termo destacado constr\u00f3i uma cat\u00e1fora \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "explica\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "finalidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "conformidade", "is_correct": false}, {"answer_text": "simultaneidade", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675381\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img7.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center; \"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>A linguagem po\u00e9tica inverte essa rela\u00e7\u00e3o, <span style=\"text-decoration: underline;\">pois</span>, vindo a se tornar, ela em si, coisa, oferece uma via de acesso sens\u00edvel mais direto entre n\u00f3s e o mundo</i>.</span> (l.31-32) </p><p>O voc\u00e1bulo destacado estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de sentido com o que est\u00e1 enunciado antes. </p><p>Essa rela\u00e7\u00e3o de sentido pode ser definida como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "met\u00e1fora e ant\u00edtese", "is_correct": true}, {"answer_text": "ironia e meton\u00edmia", "is_correct": false}, {"answer_text": "elipse e compara\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "personifica\u00e7\u00e3o e hip\u00e9rbole", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675382\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img8.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p><b><i>Mas temos esses pequenos o\u00e1sis \u2212 os poemas \u2212 contaminando o deserto da referencialidade</i></b>.</p><p><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em;\">(l. 35)</span></p><p><br></p><p>Na frase acima, o emprego das palavras \u201co\u00e1sis\u201d e \u201cdeserto\u201d configura uma superposi\u00e7\u00e3o de figuras de linguagem, recurso frequente em textos art\u00edsticos. </p><p>As figuras de linguagem superpostas na frase s\u00e3o:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "o desgaste da intui\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "a dissolu\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria", "is_correct": false}, {"answer_text": "a fragmenta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia", "is_correct": true}, {"answer_text": "o enfraquecimento da percep\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675383\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img9.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_10.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">No \u00faltimo par\u00e1grafo (linhas 33 a 35), o autor se refere \u00e0 plenitude da linguagem po\u00e9tica, fazendo, em seguida, uma descri\u00e7\u00e3o que corresponde \u00e0 linguagem n\u00e3o po\u00e9tica, ou seja, \u00e0 linguagem referencial.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela descri\u00e7\u00e3o apresentada, a linguagem referencial teria, em sua origem, o seguinte tra\u00e7o fundamental:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "superar conceitos antigos", "is_correct": false}, {"answer_text": "prestar aten\u00e7\u00e3o aos leitores", "is_correct": false}, {"answer_text": "criticar prov\u00e1veis interlocutores", "is_correct": false}, {"answer_text": "tornar p\u00fablicos seus pensamentos", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675384\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img10.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Imprudente of\u00edcio \u00e9 este, de viver em voz alta</i>. </span>(l.3) </p><p style=\"text-align: justify; \">O of\u00edcio a que Rubem Braga se refere \u00e9 o seu pr\u00f3prio, o de escritor. Para caracteriz\u00e1-lo, al\u00e9m do adjetivo \u201cimprudente\u201d, ele recorre a uma met\u00e1fora: \u201cviver em voz alta\u201d.</p><p style=\"text-align: justify; \"> O sentido dessa met\u00e1fora, relativa ao of\u00edcio de escrever, pode ser entendido como:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "polissemia", "is_correct": false}, {"answer_text": "pressuposi\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "intertextualidade", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675385\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img11.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>Alguma coisa que eu disse distra\u00eddo \u2212 talvez palavras de algum poeta antigo \u2212 foi despertar melodias esquecidas dentro da alma de algu\u00e9m.</i> </span>(l.18-19) </p><p style=\"text-align: justify; \">O cronista revela que sua fala ou escrita pode conter algo escrito por \u201calgum poeta antigo\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ao fazer essa revela\u00e7\u00e3o, o cronista se refere ao seguinte recurso:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "a intoler\u00e2ncia leva o artista ao isolamento", "is_correct": false}, {"answer_text": "a arte atinge as pessoas de modo inesperado", "is_correct": true}, {"answer_text": "a solid\u00e3o \u00e9 remediada com solu\u00e7\u00f5es art\u00edsticas", "is_correct": false}, {"answer_text": "a profiss\u00e3o envolve o artista em conflitos desnecess\u00e1rios", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675386\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img12.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">O epis\u00f3dio do can\u00e1rio traz uma contribui\u00e7\u00e3o importante para o sentido do texto, ao estabelecer uma analogia entre a palavra do escritor e a m\u00fasica assobiada pela amiga. </p><p style=\"text-align: justify; \">A inser\u00e7\u00e3o desse epis\u00f3dio no texto refor\u00e7a a seguinte ideia:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p>esqueci (l.9) \u2212 feri (l.1)</p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p>of\u00edcio (l.3) \u2212 consolo (l.4)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>espont\u00e2nea (l.8) \u2212 secreta (l.16)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>reconciliar (l.5) \u2212 despertar (l.18)</p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675387\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img13.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">Toda a indaga\u00e7\u00e3o do cronista acerca da palavra se baseia na diferen\u00e7a entre a import\u00e2ncia que ela pode ter, por um lado, para quem a escreve e, por outro, para quem a l\u00ea. </p><p style=\"text-align: justify; \">O par de voc\u00e1bulos que melhor exemplifica essa diferen\u00e7a no texto \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "desse modo", "is_correct": false}, {"answer_text": "por outro lado", "is_correct": true}, {"answer_text": "por conseguinte", "is_correct": false}, {"answer_text": "em consequ\u00eancia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675388\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img14.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>\u00c0s vezes, <span style=\"text-decoration: underline;\">tamb\u00e9m</span></i> </span>(l.4) </p><p style=\"text-align: justify; \">Ao estabelecer coes\u00e3o entre os dois primeiros par\u00e1grafos, a palavra \u201ctamb\u00e9m\u201d, nesse contexto, expressa determinado sentido. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando esse sentido, \u201ctamb\u00e9m\u201d poderia ser substitu\u00eddo pela seguinte express\u00e3o:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "desfazer as ilus\u00f5es antigas", "is_correct": false}, {"answer_text": "permear as classes sociais", "is_correct": true}, {"answer_text": "ajudar as pessoas discriminadas", "is_correct": false}, {"answer_text": "abolir as hierarquias tradicionais", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Portugu\u00eas", "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675389\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img15.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem_12.png\" style=\"width: 100%;\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">O final do texto expressa uma reflex\u00e3o do escritor acerca do poder da sua escrita, a partir da men\u00e7\u00e3o a uma princesa e a um povo.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa men\u00e7\u00e3o sugere, principalmente, que o escritor deseja que suas palavras tenham o poder de:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "synonymy", "is_correct": false}, {"answer_text": "repetition", "is_correct": false}, {"answer_text": "intertextuality", "is_correct": true}, {"answer_text": "exemplification", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675390\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img16.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p>The fragments below share the question \u201cWhat\u2019s in a name?\u201d:</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img17.png\" style=\"width: 510px;\"><br></p><p>The author of the text uses a resource that consists of borrowing from another text, published beforehand. </p><p>This resource is called:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p>since public understanding is harder to change than terminology, (l.7-8)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>If this new term was intended to be clear, (l.29)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>because so much political speech involves defending the indefensible, (l.30-31)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>This, though, isn\u2019t clear when it is simply labelled \u201cclean coal\u201d. (l.36-37)</p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675391\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img18.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p>The logical relationship between clauses establishes different notions. </p><p>An example which expresses the notion of concession is indicated in:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "it describes benign genetic activities", "is_correct": false}, {"answer_text": "it is synonymous with \u201cgenetically modified\u201d", "is_correct": false}, {"answer_text": "it obscures the indiscriminate mixing of genes", "is_correct": true}, {"answer_text": "it refers to monstrous experiments with genes", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675392\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img19.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">A euphemism is a mild, indirect or vague expression used instead of one considered offensive, harsh or blunt. It may be used to hide unpleasant or disturbing ideas.</p><p style=\"text-align: justify; \"> According to the definition above, the expression \u201cgenetic engineering\u201d can be considered a euphemism because:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "indicating the title of books", "is_correct": false}, {"answer_text": "signalling the quotation of terms", "is_correct": true}, {"answer_text": "conveying the sarcasm of the writer", "is_correct": false}, {"answer_text": "suggesting the misapplication of words", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675393\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img20.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><i>He insisted that, in politics, these euphemisms are \u201cswindles\u201d and \u201cperversions\u201d left deliberately vague in order to mislead</i>.</span> (l.31-33)</p><p style=\"text-align: justify; \"> In the fragment above, the inverted commas are used with the following purpose:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p>these euphemisms are \u201cswindles\u201d and \u201cperversions\u201d (l.32)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>The term just doesn\u2019t seem sincere. (l.37)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>It\u2019s a red rag to any green. (l.37)</p>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<p><span style=\"line-height: 1.42857;\">A clearer term would be less provocative. (l.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">38-39)</span></p>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675394\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img21.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p>According to the text, the use of the expression \u201cclean coal\u201d might infuriate ecologists. </p><p>This idea is explicit in:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\">it</span> has to consist largely of euphemism. (l.31)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>\u201cclean coal\u201d is one of <span style=\"text-decoration: underline;\">these</span>. (l.33)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p>ordinary coal which has been treated to \u201celiminate\u201d most of <span style=\"text-decoration: underline;\">its</span> destructive by-products, (l.35)</p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\">This</span>, though, isn\u2019t clear (l.36)</p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Ingl\u00eas", "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675395\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img22.amazonaws.com/images/provas/49765/imagem11.png\" class=\"resize-img\"></p> <p style=\"text-align: justify; \">The author states that the process of eliminating the destructive by-products of the so-called \u201cclean coal\u201d produces emissions. </p><p style=\"text-align: justify; \">The fragment of the text in which the underlined pronoun refers to the statement above is:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>\u221a3", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"vertical-align: super;\">3</span>\u221a4", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u221a6", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u221a8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>As figuras a seguir mostram dois pacotes de caf\u00e9 em p\u00f3 que t\u00eam a forma de paralelep\u00edpedos ret\u00e2ngulos semelhantes.</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img23.png\" style=\"width: 299px;\"><br></p><p>Se o volume do pacote maior \u00e9 o dobro do volume do menor, a raz\u00e3o entre a medida da \u00e1rea total do maior pacote e a do menor \u00e9 igual a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "n\u00famero de el\u00e9trons", "is_correct": false}, {"answer_text": "soma das part\u00edculas nucleares", "is_correct": false}, {"answer_text": "quantidade de n\u00edveis eletr\u00f4nicos", "is_correct": false}, {"answer_text": "configura\u00e7\u00e3o da camada de val\u00eancia", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Segundo pesquisas recentes, h\u00e1 uma bact\u00e9ria que parece ser capaz de substituir o f\u00f3sforo por ars\u00eanio em seu DNA. </p><p style=\"text-align: justify; \">Uma semelhan\u00e7a entre as estruturas at\u00f4micas desses elementos qu\u00edmicos que possibilita essa substitui\u00e7\u00e3o \u00e9:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "2", "is_correct": false}, {"answer_text": "4", "is_correct": true}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}, {"answer_text": "8", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma amostra de 5 L de benzeno l\u00edquido, armazenada em um galp\u00e3o fechado de 1500 m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> contendo ar atmosf\u00e9rico, evaporou completamente. Todo o vapor permaneceu no interior do galp\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> T\u00e9cnicos realizaram uma inspe\u00e7\u00e3o no local, obedecendo \u00e0s normas de seguran\u00e7a que indicam o tempo m\u00e1ximo de contato com os vapores t\u00f3xicos do benzeno. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe a tabela:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img24.png\" style=\"width: 387px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando as normas de seguran\u00e7a, e que a densidade do benzeno l\u00edquido \u00e9 igual a 0,9 g.mL<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>, o tempo m\u00e1ximo, em horas, que os t\u00e9cnicos podem permanecer no interior do galp\u00e3o, corresponde a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": true}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A atividade das enzimas no organismo humano varia em fun\u00e7\u00e3o do pH do meio. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe o gr\u00e1fico:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img25.png\" style=\"width: 477px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A curva que representa a varia\u00e7\u00e3o da atividade da quimiotripsina, enzima proteol\u00edtica encontrada no suco duodenal, \u00e9 a identificada pela seguinte letra:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1,50 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-16</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "2,70 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-14</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,20 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-12</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "6,50 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">-10</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675400\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Cada mol de glicose metabolizado no organismo humano gera o equivalente a 3 000 kJ de energia. A atividade da c\u00e9lula nervosa, em condi\u00e7\u00f5es normais, depende do fornecimento constante dessa fonte energ\u00e9tica.<br></p><p></p> <p>A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica a seguir representa a obten\u00e7\u00e3o de glicose a partir do glicog\u00eanio.</p><p style=\"text-align: center; \"><br></p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img26.png\" style=\"width: 279px;\"><br></p><p><br></p><p>Considere uma mol\u00e9cula de glicog\u00eanio de massa molar igual a 4,86 x 10<sup>6</sup> g.mol<span style=\"vertical-align: super;\">-1</span>.</p><p> A metaboliza\u00e7\u00e3o da glicose originada da hidr\u00f3lise dessa mol\u00e9cula de glicog\u00eanio proporciona o ganho de energia, em quilojoules, equivalente a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "riboses", "is_correct": false}, {"answer_text": "esteroides", "is_correct": false}, {"answer_text": "amino\u00e1cidos", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1cidos graxos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675401\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Utilize as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Cada mol de glicose metabolizado no organismo humano gera o equivalente a 3 000 kJ de energia. A atividade da c\u00e9lula nervosa, em condi\u00e7\u00f5es normais, depende do fornecimento constante dessa fonte energ\u00e9tica.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Em per\u00edodos de jejum, ap\u00f3s se esgotarem as reservas de carboidratos, a glicose circulante a ser utilizada pelo c\u00e9rebro dever\u00e1 originar-se, por gliconeog\u00eanese, da seguinte fonte de carbono:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "15", "is_correct": false}, {"answer_text": "25", "is_correct": true}, {"answer_text": "50", "is_correct": false}, {"answer_text": "75", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma fam\u00edlia deseja organizar todas as fotos de uma viagem em um \u00e1lbum com determinado n\u00famero de p\u00e1ginas, sem sobra de fotos ou de p\u00e1ginas. Para isso, foram testados dois crit\u00e9rios de organiza\u00e7\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> O primeiro crit\u00e9rio, que consistia na coloca\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica foto em cada p\u00e1gina, foi descartado, uma vez que sobraram 50 fotos. </p><p style=\"text-align: justify; \">Com a ado\u00e7\u00e3o do segundo crit\u00e9rio, a de uma \u00fanica foto em algumas p\u00e1ginas e de tr\u00eas fotos nas demais, n\u00e3o sobraram fotos nem p\u00e1ginas, e o objetivo da fam\u00edlia foi alcan\u00e7ado. </p><p style=\"text-align: justify; \">O n\u00famero total de p\u00e1ginas em que foram colocadas tr\u00eas fotos \u00e9 igual a:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "0,5", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,0", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,5", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,0", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Um chuveiro el\u00e9trico, alimentado por uma tens\u00e3o eficaz de 120 V, pode funcionar em dois modos: ver\u00e3o e inverno.</p><p> Considere os seguintes dados da tabela:</p><p style=\"text-align: center; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img27.png\" style=\"width: 388px;\"><br></p><p>A rela\u00e7\u00e3o R<span style=\"vertical-align: sub;\">I</span>/R<span style=\"vertical-align: sub;\">V</span>corresponde a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": false}, {"answer_text": "X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um dos equipamentos de seguran\u00e7a de uma c\u00e1psula espacial tripulada efetua a remo\u00e7\u00e3o do g\u00e1s carb\u00f4nico desse ambiente.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Admita que, ap\u00f3s um acidente, esse equipamento tenha deixado de funcionar. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe as curvas do gr\u00e1fico abaixo:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img28.png\" style=\"width: 284px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A curva que representa a tend\u00eancia do que deve ter ocorrido, ap\u00f3s o acidente, com o pH sangu\u00edneo dos tripulantes est\u00e1 identificada por:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Q<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>< Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe a tabela abaixo, que apresenta as massas de alguns corpos em movimento uniforme.</p><p style=\"text-align: center;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img29.png\" style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; width: 389px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Admita que um cofre de massa igual a 300 kg cai, a partir do repouso e em queda livre de uma altura de 5 m. </p><p style=\"text-align: justify; \">Considere Q<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> , Q<span style=\"vertical-align: sub;\">2 </span>,Q<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> e Q<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> , respectivamente, as quantidades de movimento do leopardo, do autom\u00f3vel, do caminh\u00e3o e do cofre ao atingir o solo. </p><p style=\"text-align: justify; \">As magnitudes dessas grandezas obedecem rela\u00e7\u00e3o indicada em:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1,32 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,67 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">6</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "3,24 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">7</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "7,42 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em um reator nuclear, a energia liberada na fiss\u00e3o de 1 g de ur\u00e2nio \u00e9 utilizada para evaporar a quantidade de 3,6 x 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> kg de \u00e1gua a 227 \u00baC e sob 30 atm, necess\u00e1ria para movimentar uma turbina geradora de energia el\u00e9trica.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Admita que o vapor d\u2019\u00e1gua apresenta comportamento de g\u00e1s ideal. </p><p style=\"text-align: justify; \">O volume de vapor d\u2019\u00e1gua, em litros, gerado a partir da fiss\u00e3o de 1 g de ur\u00e2nio, corresponde a:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p &gt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c &gt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c &lt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675407\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Considere as Leis de Newton e as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Uma pessoa empurra uma caixa sobre o piso de uma sala. As for\u00e7as aplicadas sobre a caixa na dire\u00e7\u00e3o do movimento s\u00e3o: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p</span> : for\u00e7a paralela ao solo exercida pela pessoa;</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2212 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: for\u00e7a de atrito exercida pelo piso.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A caixa se desloca na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido de F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p</span> . </p><p style=\"text-align: justify; \">A for\u00e7a que a caixa exerce sobre a pessoa \u00e9 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c</span> .<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Se o deslocamento da caixa ocorre com velocidade constante, as magnitudes das for\u00e7as citadas apresentam a seguinte rela\u00e7\u00e3o:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p &gt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c &gt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": true}, {"answer_text": "F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p =</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c &lt;</span>F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span>", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-675408\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Considere as Leis de Newton e as informa\u00e7\u00f5es a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \">Uma pessoa empurra uma caixa sobre o piso de uma sala. As for\u00e7as aplicadas sobre a caixa na dire\u00e7\u00e3o do movimento s\u00e3o: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2212 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p</span> : for\u00e7a paralela ao solo exercida pela pessoa;</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2212 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">: for\u00e7a de atrito exercida pelo piso.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">A caixa se desloca na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido de F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">p</span> . </p><p style=\"text-align: justify; \">A for\u00e7a que a caixa exerce sobre a pessoa \u00e9 F<span style=\"vertical-align: sub; font-style: italic;\">c</span> .<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Se o deslocamento da caixa ocorre com acelera\u00e7\u00e3o constante, na mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido deF</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: sub; font-style: italic;\">p</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">, as magnitudes das for\u00e7ascitadas apresentam a seguinte rela\u00e7\u00e3o:</span> </div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>+ y<span style=\"vertical-align: super;\">2</span>+ x + y \u2212 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "xy + x + y + 1", "is_correct": false}, {"answer_text": "xy + 2x + 2y", "is_correct": false}, {"answer_text": "2xy + x + y", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma grade retangular \u00e9 montada com 15 tubos de 40 cm na posi\u00e7\u00e3o vertical e com 16 tubos de 50 cm na horizontal. Para esse tipo de montagem, s\u00e3o utilizados encaixes nas extremidades dos tubos, como ilustrado abaixo:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img30.png\" style=\"width: 337px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Se a altura de uma grade como essa \u00e9 igual ao comprimento de <span style=\"font-style: italic;\">x</span> tubos, e a largura equivale ao comprimento de <span style=\"font-style: italic;\">y</span> tubos, a express\u00e3o que representa o n\u00famero total de tubos usados \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "difus\u00e3o passiva", "is_correct": false}, {"answer_text": "transporte ativo", "is_correct": true}, {"answer_text": "difus\u00e3o facilitada", "is_correct": false}, {"answer_text": "transporte osm\u00f3tico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em um experimento em que se mediu a concentra\u00e7\u00e3o de glicose no sangue, no filtrado glomerular e na urina de um mesmo paciente, os seguintes resultados foram encontrados:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img31.png\" style=\"width: 407px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Esses resultados mostram que as c\u00e9lulas epiteliais dos t\u00fabulos renais do paciente estavam reabsorvendo a glicose pelo mecanismo denominado:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "28", "is_correct": false}, {"answer_text": "25", "is_correct": false}, {"answer_text": "24", "is_correct": true}, {"answer_text": "20", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma balan\u00e7a romana consiste em uma haste horizontal sustentada por um gancho em um ponto de articula\u00e7\u00e3o fixo. A partir desse ponto, um pequeno corpo P pode ser deslocado na dire\u00e7\u00e3o de uma das extremidades, a fim de equilibrar um corpo colocado em um prato pendurado na extremidade oposta. Observe a ilustra\u00e7\u00e3o:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img32.png\" style=\"width: 307px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Quando P equilibra um corpo de massa igual a 5 kg, a dist\u00e2ncia <span style=\"font-style: italic;\">d</span> de P at\u00e9 o ponto de articula\u00e7\u00e3o \u00e9 igual a 15 cm.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Para equilibrar um outro corpo de massa igual a 8 kg, a dist\u00e2ncia, em cent\u00edmetros, de P at\u00e9 o ponto de articula\u00e7\u00e3o deve ser igual a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1,28", "is_correct": true}, {"answer_text": "1,40", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,75", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,90", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em uma viagem ao exterior, o carro de um turista brasileiro consumiu, em uma semana, 50 gal\u00f5es de gasolina, a um custo total de 152 d\u00f3lares. Considere que um d\u00f3lar, durante a semana da viagem, valia 1,60 reais e que a capacidade do gal\u00e3o \u00e9 de 3,8 L.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Durante essa semana, o valor, em reais, de 1 L de gasolina era de:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "W", "is_correct": true}, {"answer_text": "X", "is_correct": false}, {"answer_text": "Y", "is_correct": false}, {"answer_text": "Z", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Biologia", "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Em um ecossistema lacustre habitado por v\u00e1rios peixes de pequeno porte, foi introduzido um determinado peixe carn\u00edvoro. A presen\u00e7a desse predador provocou varia\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de seres vivos ali existentes, conforme mostra o gr\u00e1fico a seguir.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img33.png\" style=\"width: 270px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A curva que indica a tend\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de fitopl\u00e2ncton nesse lago, ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do peixe carn\u00edvoro, \u00e9 a identificada por:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "117", "is_correct": false}, {"answer_text": "130", "is_correct": false}, {"answer_text": "143", "is_correct": false}, {"answer_text": "156", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma pessoa empurrou um carro por uma dist\u00e2ncia de 26 m, aplicando uma for\u00e7a F de mesma dire\u00e7\u00e3o e sentido do deslocamento desse carro. O gr\u00e1fico abaixo representa a varia\u00e7\u00e3o da intensidade de F, em newtons, em fun\u00e7\u00e3o do deslocamento d, em metros.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img34.png\" style=\"width: 284px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Desprezando o atrito, o trabalho total, em joules, realizado por F, equivale a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img36.png\" style=\"width: 283px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img37.png\" style=\"width: 284px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img38.png\" style=\"width: 288px;\"><br></p>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img39.png\" style=\"width: 289px;\"><br></p>", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "F\u00edsica", "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um cilindro s\u00f3lido e homog\u00eaneo encontra-se, inicialmente, apoiado sobre sua base no interior de um recipiente. </p><p style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s a entrada de \u00e1gua nesse recipiente at\u00e9 um n\u00edvel m\u00e1ximo de altura H, que faz o cilindro ficar totalmente submerso, verifica-se que a base do cilindro est\u00e1 presa a um fio inextens\u00edvel de comprimento L. Esse fio est\u00e1 fixado no fundo do recipiente e totalmente esticado. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe a figura:</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img35.png\" style=\"width: 168px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Em fun\u00e7\u00e3o da altura do n\u00edvel da \u00e1gua, o gr\u00e1fico que melhor representa a intensidade da for\u00e7a F que o fio exerce sobre o cilindro \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "1", "is_correct": false}, {"answer_text": "2", "is_correct": true}, {"answer_text": "3", "is_correct": false}, {"answer_text": "6", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Matem\u00e1tica", "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A tabela abaixo apresenta os crit\u00e9rios adotados por dois pa\u00edses para a forma\u00e7\u00e3o de placas de autom\u00f3veis. Em ambos os casos, podem ser utilizados quaisquer dos 10 algarismos de 0 a 9 e das 26 letras do alfabeto romano.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img40.png\" style=\"width: 606px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Considere o n\u00famero m\u00e1ximo de placas distintas que podem ser confeccionadas no pa\u00eds X igual a <span style=\"font-style: italic;\">n</span> e no pa\u00eds Y igual a <span style=\"font-style: italic;\">p</span>.</p><p style=\"text-align: justify; \">A raz\u00e3o <i>n</i>/<i>p</i> corresponde a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "serina", "is_correct": false}, {"answer_text": "glicina", "is_correct": true}, {"answer_text": "alanina", "is_correct": false}, {"answer_text": "ciste\u00edna", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Qu\u00edmica", "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os amino\u00e1cidos que possuem um centro quiral apresentam duas formas enantiom\u00e9ricas. Observe, abaixo, a estrutura qu\u00edmica de quatro amino\u00e1cidos.</p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img41.png\" style=\"width: 625px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O \u00fanico desses amino\u00e1cidos que <span style=\"text-decoration: underline;\">n\u00e3o</span> apresenta enanti\u00f4meros \u00e9:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "crescimento potencial do mercado consumidor", "is_correct": true}, {"answer_text": "perspectiva de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de exporta\u00e7\u00e3o", "is_correct": false}, {"answer_text": "industrializa\u00e7\u00e3o tardia baseada em energia limpa", "is_correct": false}, {"answer_text": "desenvolvimento expressivo de bens de alta tecnologia", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Proje\u00e7\u00e3o de Investimentos Estrangeiros Diretos - IED (2010 - 2012)</span><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img42.png\" style=\"width: 628px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">*Os n\u00fameros entre par\u00eanteses indicam a posi\u00e7\u00e3o no <span style=\"font-style: italic;\">ranking</span> em 2009.</span><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>, 07/09/2010</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Os Investimentos Estrangeiros Diretos nos pa\u00edses incluem todo tipo de capital investido, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daqueles para fins especulativos no setor financeiro. </p><p style=\"text-align: justify; \">No atual momento do capitalismo, a posi\u00e7\u00e3o ocupada pelos pa\u00edses emergentes indicados no gr\u00e1fico reflete, principalmente, a seguinte caracter\u00edstica de suas economias:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "socialismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "anarquismo", "is_correct": true}, {"answer_text": "liberalismo", "is_correct": false}, {"answer_text": "cooperativismo", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p>Veja voc\u00ea, meu amigo, te resta apenas um meio para n\u00e3o ser explorado, nem oprimido: demonstrar coragem. Se os trabalhadores que s\u00e3o t\u00e3o numerosos se opuserem com todas as suas for\u00e7as aos patr\u00f5es e a quaisquer formas de governo, estaremos bem pr\u00f3ximos dos homens verdadeiramente livres.</p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Fala da pe\u00e7a </span><span style=\"font-style: italic;\">Uma com\u00e9dia social</span><span style=\"font-weight: bold;\">, representada por oper\u00e1rios de S\u00e3o Paulo nos anos de 1910.</span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de </span><span style=\"font-style: italic;\">Nosso S\u00e9culo</span><span style=\"font-weight: bold;\"> (1910-1930). S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1981.</span></p><p>Durante a Primeira Rep\u00fablica (1889-1930), em cidades como o Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, o movimento oper\u00e1rio tornou-se um dos principais cr\u00edticos \u00e0s exclus\u00f5es da sociedade brasileira.</p><p> Considerando as propostas defendidas na fala citada do personagem, uma das ideologias que se fez presente no movimento oper\u00e1rio brasileiro, naquele momento, foi:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "Austr\u00e1lia \u2013 alta renda<span style=\"font-style: italic;\">per capita</span>/ regularidade do regime de chuvas", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c1frica Central \u2013 elevada mortalidade / insufici\u00eancia da bacia hidrogr\u00e1fica", "is_correct": false}, {"answer_text": "Am\u00e9rica do Norte \u2013 pol\u00edtica de inclus\u00e3o social / erradica\u00e7\u00e3o de agentes poluentes", "is_correct": false}, {"answer_text": "Europa Ocidental \u2013 estabilidade demogr\u00e1fica / qualidade dos sistemas de saneamento", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Acesso das popula\u00e7\u00f5es a rede de \u00e1gua pot\u00e1vel (2002)</span><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img43.png\" style=\"width: 683px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de http://energiaverdepr.ning.com</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O acesso das popula\u00e7\u00f5es a \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 um dos indicativos do n\u00edvel de desenvolvimento e das condi\u00e7\u00f5es de vida das sociedades no mundo contempor\u00e2neo.</p><p style=\"text-align: justify; \"> A associa\u00e7\u00e3o adequada entre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e dois fatores que influenciam o percentual de acesso de sua popula\u00e7\u00e3o a agua pot\u00e1vel est\u00e1 indicada em:</p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o de capital, viabilizando a automa\u00e7\u00e3o fabril", "is_correct": false}, {"answer_text": "terceiriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, massificando o consumo de bens", "is_correct": false}, {"answer_text": "flexibiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, permitindo a produ\u00e7\u00e3o por demanda", "is_correct": true}, {"answer_text": "forma\u00e7\u00e3o de estoque, aumentando a lucratividade das empresas", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">O capitalismo j\u00e1 conta com mais de dois s\u00e9culos de hist\u00f3ria e, de acordo com alguns estudiosos, vive-se hoje um modelo p\u00f3s-fordista ou toyotista desse sistema econ\u00f4mico. </p><p style=\"text-align: justify; \">Observe o an\u00fancio publicit\u00e1rio:</p><p style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img44.png\" style=\"width: 424px;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right; font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right; font-weight: bold;\"> Adaptado de</span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right;\"> </span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right; font-style: italic;\">Casa Cl\u00e1udia</span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right;\">, </span><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.1em; text-align: right; font-weight: bold;\">dezembro/2008</span><br></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Uma estrat\u00e9gia pr\u00f3pria do capitalismo p\u00f3s-fordista presente neste an\u00fancio \u00e9:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "expans\u00e3o do interc\u00e2mbio com os pa\u00edses ocidentais", "is_correct": false}, {"answer_text": "prioriza\u00e7\u00e3o das vendas para os pa\u00edses do hemisf\u00e9rio sul", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o do volume de compras feitas por pa\u00edses emergentes", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do mercado dos pa\u00edses desenvolvidos", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os fluxos comerciais de mercadorias viabilizam a efetiva inser\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds no espa\u00e7o econ\u00f4mico mundial. No caso do Brasil, as exporta\u00e7\u00f5es de produtos agropecu\u00e1rios constituem uma parte relevante da pauta de exporta\u00e7\u00f5es. Observe os gr\u00e1ficos:</p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Principais destinos das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras do agroneg\u00f3cio</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img45.png\" style=\"width: 361px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">\u00c9poca</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">27/12/2010</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Pela an\u00e1lise dos dados, pode-se inferir a seguinte mudan\u00e7a no perfil do com\u00e9rcio exterior do agroneg\u00f3cio brasileiro:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "interven\u00e7\u00e3o estatal", "is_correct": false}, {"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o territorial", "is_correct": true}, {"answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o da riqueza", "is_correct": false}, {"answer_text": "mobilidade ocupacional", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img46.png\" style=\"width: 559px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de BOMENY, Helena e outros. <i>Tempos modernos, tempos de sociologia</i>. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2010.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> As inven\u00e7\u00f5es apresentadas no quadro afetaram o mundo contempor\u00e2neo, em especial, no que se refere \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ideias, pessoas e mercadorias. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em conjunto, essas inven\u00e7\u00f5es tiveram efeito principalmente sobre a amplia\u00e7\u00e3o da:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "unidades estaduais diferentes", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e1reas de fronteira internacional", "is_correct": false}, {"answer_text": "espa\u00e7os de preserva\u00e7\u00e3o ambiental", "is_correct": false}, {"answer_text": "complexos industriais estrat\u00e9gicos", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Artigo 25, par\u00e1grafo 3\u00ba - Os Estados poder\u00e3o, mediante lei complementar, instituir regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e microrregi\u00f5es, constitu\u00eddas por agrupamentos de munic\u00edpios lim\u00edtrofes, para integrar a organiza\u00e7\u00e3o, o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de interesse comum.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil</span></p><p></p><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold; line-height: 1.42857;\">www.planalto.gov.br</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O Brasil possui atualmente tr\u00eas Regi\u00f5es Integradas de Desenvolvimento \u2212 RIDE, um tipo especial de regi\u00e3o metropolitana que s\u00f3 pode ser institu\u00edda por legisla\u00e7\u00e3o federal.</span></div><p style=\"text-align: justify; \">Esta caracter\u00edstica \u00e9 explicada pelo fato de a integra\u00e7\u00e3o decorrente das RIDE estar associada a:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "lideran\u00e7a tecnol\u00f3gica \u2212 redu\u00e7\u00e3o dos lucros empresariais", "is_correct": false}, {"answer_text": "estatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u2212 amplia\u00e7\u00e3o de leis previdenci\u00e1rias", "is_correct": false}, {"answer_text": "diversifica\u00e7\u00e3o industrial \u2212 restri\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas", "is_correct": false}, {"answer_text": "concentra\u00e7\u00e3o de capital \u2212 aumento das desigualdades sociais", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img47.png\" style=\"width: 709px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de SENE, Eust\u00e1quio e MOREIRA, Jo\u00e3o C. <span style=\"font-style: italic;\">Geografia geral e do Brasil</span>. S\u00e3o Paulo. Scipione, 2010.</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">H\u00e1 trinta anos, a Rep\u00fablica Popular da China iniciou uma pol\u00edtica de reformas da economia planificada implantada por Mao Ts\u00e9 Tung.</p><p style=\"text-align: justify; \"> A partir da an\u00e1lise dos dados das tabelas, duas transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas resultantes dessa pol\u00edtica reformista s\u00e3o:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "defesa da seguran\u00e7a nacional \u2212 integra\u00e7\u00e3o sociocultural", "is_correct": true}, {"answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de renda \u2212 socializa\u00e7\u00e3o da riqueza", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades jur\u00eddicas \u2212 democracia racial", "is_correct": false}, {"answer_text": "qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra fabril \u2212 desenvolvimentismo econ\u00f4mico", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img48.png\" style=\"width: 607px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Um <span style=\"font-style: italic;\">slogan</span> busca divulgar uma ideia importante de forma simples e direta, al\u00e9m de traduzir valores e inten\u00e7\u00f5es, sobretudo se utilizado para fins de propaganda pol\u00edtica. </p><p style=\"text-align: justify; \">As propostas do governo M\u00e9dici e do governo Lula relacionadas aos <span style=\"font-style: italic;\">slogans</span> acima est\u00e3o identificadas, respectivamente, na seguinte alternativa:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "controle estatal acentuado, ocasionando a censura \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade civil", "is_correct": true}, {"answer_text": "ind\u00fastria de base incipiente, promovendo o crescimento dos setores industriais mais poluentes", "is_correct": false}, {"answer_text": "m\u00e3o de obra desqualificada, inviabilizando o desenvolvimento de equipamentos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es t\u00f3xicas", "is_correct": false}, {"answer_text": "fiscaliza\u00e7\u00e3o governamental ineficaz, estimulando a busca de lucros exorbitantes pelas empresas instaladas nesse bloco", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">De acordo com dados e informa\u00e7\u00f5es referentes ao ano de 1990, no sul da Pol\u00f4nia, um carv\u00e3o de linhito com elevado teor de enxofre era a principal fonte de combust\u00edvel. Em Leuna, na Alemanha Oriental, 60% da popula\u00e7\u00e3o sofria de doen\u00e7as respirat\u00f3rias, sendo que quatro em cada cinco crian\u00e7as desenvolviam bronquite cr\u00f4nica ou doen\u00e7as do cora\u00e7\u00e3o na idade de sete anos. Em Telpice, uma cidade no noroeste da Tchecoslov\u00e1quia, a contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica mantinha as crian\u00e7as dentro de casa cerca de um ter\u00e7o do inverno. Na tentativa de preservar as crian\u00e7as com boa sa\u00fade, as aulas eram realizadas em cidades mais limpas seis semanas por ano.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de www.cato.org</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Os pa\u00edses do extinto bloco socialista europeu sofreram os impactos ambientais legados pelas suas respectivas pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Esses impactos ambientais estavam associados, principalmente, \u00e0 seguinte causa:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "restri\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio popular", "is_correct": false}, {"answer_text": "devasta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestais", "is_correct": false}, {"answer_text": "demoli\u00e7\u00e3o de moradias coletivas", "is_correct": true}, {"answer_text": "eleva\u00e7\u00e3o das tarifas de transporte", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Cheio de apreens\u00f5es e receios despontou o dia de ontem, 14 de novembro de 1904. Muito cedo tiveram in\u00edcio os tumultos e depreda\u00e7\u00f5es. Foi grande o tiroteio que se travou. Estavam formadas em toda a rua do Regente, estreita e cheia de casas velhas, grandes e fortes barricadas feitas de mont\u00f5es de pedras, sacos de areia, bondes virados, postes e peda\u00e7os de madeira arrancados \u00e0s casas e \u00e0s obras da avenida Passos.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">Jornal do Com\u00e9rcio</span>, <span style=\"font-weight: bold;\">15/11/1904</span></p><p></p><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">Adaptado de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">Nosso S\u00e9culo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-weight: bold;\">(1900-1910). S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1980.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O progresso envaidecera a cidade vestida de novo, principalmente inundada de claridade, com jornais nervosos que a convenciam de ser a mais bela do mundo. Era a transi\u00e7\u00e3o da cidade doente para a maravilhosa.</span></div><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">PEDRO CALMON (historiador / 1902-1985) </span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">Nosso S\u00e9culo</span> <span style=\"font-weight: bold;\">(1900-1910). S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1980.</span></p><p style=\"text-align: justify; \">Os textos referem-se aos efeitos da gest\u00e3o do prefeito Pereira Passos (1902-1906), momento em que a cidade do Rio de Janeiro passou por uma de suas mais importantes reformas urbanas. Uma interven\u00e7\u00e3o de destaque foi a abertura da avenida Central, hoje avenida Rio Branco, provocando n\u00e3o s\u00f3 elogios, como tamb\u00e9m conflitos sociais. </p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">A principal motiva\u00e7\u00e3o para esses conflitos esteve relacionada \u00e0:</span></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "taxa de migra\u00e7\u00e3o", "is_correct": true}, {"answer_text": "expectativa de vida", "is_correct": false}, {"answer_text": "crescimento vegetativo", "is_correct": false}, {"answer_text": "sobremortalidade feminina", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Popula\u00e7\u00e3o rural da regi\u00e3o Centro-Oeste (2010)</span></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img49.png\" style=\"width: 527px;\"><br></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de http://ibge.gov.br</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A propor\u00e7\u00e3o de homens e mulheres nesta pir\u00e2mide et\u00e1ria \u00e9 explicada pelo comportamento do indicador demogr\u00e1fico denominado:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "unidade sindical", "is_correct": false}, {"answer_text": "socializa\u00e7\u00e3o da riqueza", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabilidade constitucional", "is_correct": true}, {"answer_text": "autodetermina\u00e7\u00e3o das minorias", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Democracia</span>: governo no qual o povo toma as decis\u00f5es importantes a respeito das pol\u00edticas p\u00fablicas, n\u00e3o de forma ocasional ou circunstancial, mas segundo princ\u00edpios permanentes de legalidade.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa</span>. <span style=\"font-weight: bold;\">Rio de Janeiro: Objetiva, 2007.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">O conceito de democracia apresentado acima se relaciona diretamente com a pr\u00e1tica de:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "ocupa\u00e7\u00e3o militar relacionada \u00e0 redefini\u00e7\u00e3o das fronteiras nacionais", "is_correct": false}, {"answer_text": "prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores rurais em resposta \u00e0 depress\u00e3o econ\u00f4mica", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00edmulo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais estrat\u00e9gicos", "is_correct": true}, {"answer_text": "demarca\u00e7\u00e3o de reservas florestais associada \u00e0 pol\u00edtica de defesa ambiental", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Hist\u00f3ria", "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img50.png\" style=\"width: 332px;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">In</span>: <span style=\"font-weight: bold;\">GON\u00c7ALVES, Adelaide e COSTA, Pedro E. B. (orgs.). <span style=\"font-style: italic;\">Mais borracha para a vit\u00f3ria</span>. Bras\u00edlia: Ideal Gr\u00e1fica, 2008.</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">No governo Vargas, foi criado o Servi\u00e7o Especial de Mobiliza\u00e7\u00e3o de Trabalhadores para a Amaz\u00f4nia \u2212 S.E.M.T.A., uma medida direcionada para a participa\u00e7\u00e3o do Brasil na Segunda Guerra Mundial (1939-1945).</p><p style=\"text-align: justify; \"> Com base no cartaz, as a\u00e7\u00f5es programadas por esse servi\u00e7o tiveram como principal objetivo:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "solar e e\u00f3lica", "is_correct": false}, {"answer_text": "biomassa e solar", "is_correct": false}, {"answer_text": "e\u00f3lica e hidr\u00e1ulica", "is_correct": false}, {"answer_text": "hidr\u00e1ulica e biomassa", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Uso de fontes renov\u00e1veis de energia (2005)</span><br></p><p style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/uerj2011-2/img51.png\" style=\"width: 694px;\"><br></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de <span style=\"font-style: italic;\">Atlas geogr\u00e1fico escolar: ensino fundamental do 6\u00ba ao 9\u00ba ano / IBGE.</span> Rio de Janeiro: IBGE, 2010.</span><br></p><p style=\"text-align: justify; \">O uso de fontes renov\u00e1veis de energia passou a ser encarado como fundamental para a supera\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do modelo econ\u00f4mico atual.</p><p style=\"text-align: justify; \"> As fontes renov\u00e1veis que mais contribuem para o percentual verificado na matriz energ\u00e9tica brasileira s\u00e3o:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de cr\u00e9dito \u2013 moderno", "is_correct": false}, {"answer_text": "estrutura\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios coloniais \u2013 corporativista", "is_correct": false}, {"answer_text": "organiza\u00e7\u00e3o das redes produtivas globais \u2013 autocr\u00e1tico", "is_correct": false}, {"answer_text": "forma\u00e7\u00e3o das sociedades de consumo de massa \u2013 de bem-estar social", "is_correct": true}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">O capitalismo do s\u00e9culo XIX trope\u00e7ou de desastre em desastre nas bolsas de valores e nos investimentos empresariais irracionais. Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, essa desordem foi de algum modo posta sob controle na maioria das economias avan\u00e7adas: sindicatos fortes, garantias trabalhistas e empresas de grande escala combinaram-se e produziram uma era, de mais ou menos trinta anos, de relativa estabilidade.</p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de SENNETT, Richard. <span style=\"font-style: italic;\">A corros\u00e3o do car\u00e1ter: as consequ\u00eancias pessoais do trabalho no novo capitalismo</span>. Rio de Janeiro: Record, 2010</span>.</p><p style=\"text-align: justify;\">A estabilidade mencionada no texto foi proporcionada pela condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e pelo modelo de organiza\u00e7\u00e3o do Estado identificados em:<br></p>"}, {"year": " 2011", "answers": [{"answer_text": "recep\u00e7\u00e3o dos sinais de r\u00e1dio emitidos por sat\u00e9lites", "is_correct": true}, {"answer_text": "grava\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de mapas topogr\u00e1ficos na mem\u00f3ria digital", "is_correct": false}, {"answer_text": "programa\u00e7\u00e3o do sistema com as tabelas da varia\u00e7\u00e3o do Polo Norte", "is_correct": false}, {"answer_text": "emiss\u00e3o de ondas captadas pela rede anal\u00f3gica de telefonia celular", "is_correct": false}], "source": " UERJ", "tags": [], "discipline": "Geografia", "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Parece improv\u00e1vel, mas \u00e9 verdade: o Polo Norte Magn\u00e9tico est\u00e1 se movendo mais depressa do que em qualquer outra \u00e9poca da hist\u00f3ria da humanidade, amea\u00e7ando mudar de meios de transporte a rotas tradicionais de migra\u00e7\u00e3o de animais. </p><p style=\"text-align: justify; \">O ritmo atual de distanciamento do norte magn\u00e9tico da Ilha de Ellesmere, no Canad\u00e1, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 R\u00fassia, est\u00e1 fazendo as b\u00fassolas errarem em cerca de um grau a cada cinco anos.</p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Adaptado de</span> <span style=\"font-style: italic;\">O Globo</span>,<span style=\"font-weight: bold;\"> 08/03/2011</span></p><p style=\"text-align: justify; \">O fen\u00f4meno natural descrito acima n\u00e3o afeta os aparelhos de GPS - em portugu\u00eas, Sistema de Posicionamento Global.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Isso se explica pelo fato de esses aparelhos funcionarem tecnicamente com base na:<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span><br></p>"}]