[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A produ\u00e7\u00e3o de bons discursos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A forma\u00e7\u00e3o do orador."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A natureza da Filosofia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O poder persuasivo da orat\u00f3ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ret\u00f3rica como arte de criar discursos."}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577786\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o<span style=\"line-height: 1.42857;\">seguinte fragmento do di\u00e1logo Fedro, de Plat\u00e3o (427-347 a.C.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fedro</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Vamos ent\u00e3o refletir sobre o que h\u00e1 pouco<span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1vamos discutindo; examinaremos o que seja recitar ou escrever</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bem um discurso, e o que seja recitar ou escrever mal.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso mesmo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Pois bem: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o orador<span style=\"line-height: 1.42857;\">esteja bem instru\u00eddo e realmente informado sobre a verdade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do assunto de que vai tratar?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 A esse respeito, S\u00f3crates, ouvi o seguinte: para<span style=\"line-height: 1.42857;\">quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece justo para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem precisa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que parece</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tal \u2013 pois \u00e9 pela apar\u00eancia que se consegue persuadir, e n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pela verdade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da<span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra h\u00e1bil, mas antes refletir no que ela significa. O que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acabas de dizer merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Tens raz\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Examinemos, pois, essa afirma\u00e7\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Sim.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Imagina que eu procuro persuadir-te a<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprar um cavalo para defender-te dos inimigos, mas nenhum</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de n\u00f3s sabe o que seja um cavalo; eu, por\u00e9m, descobri</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por acaso uma coisa: \u201cPara Fedro, o cavalo \u00e9 o animal dom\u00e9stico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que tem as orelhas mais compridas\u201d...</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria rid\u00edculo, querido S\u00f3crates.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um momento. Rid\u00edculo seria se eu tratasse<span style=\"line-height: 1.42857;\">seriamente de persuadir-te a que escrevesses um paneg\u00edrico do</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">burro, chamando-o de cavalo e dizendo que \u00e9 muit\u00edssimo pr\u00e1tico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comprar esse animal para o uso dom\u00e9stico, bem como para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expedi\u00e7\u00f5es militares; que ele serve para montaria de batalha,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para transportar bagagens e para v\u00e1rios outros misteres.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria ainda rid\u00edculo.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um amigo que se mostra rid\u00edculo n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">prefer\u00edvel ao que se revela como perigoso e nocivo?</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Quando um orador, ignorando a natureza<span style=\"line-height: 1.42857;\">do bem e do mal, encontra os seus concidad\u00e3os na mesma</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ignor\u00e2ncia e os persuade, n\u00e3o a tomar a sombra de um burro</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por um cavalo, mas o mal pelo bem; quando, conhecedor dos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">preconceitos da multid\u00e3o, ele a impele para o mau caminho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u2013 nesses casos, a teu ver, que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">daquilo que ela semeou?</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o pode ser muito bom fruto.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Mas vejamos, meu caro: n\u00e3o nos teremos<span style=\"line-height: 1.42857;\">excedido em nossas censuras contra a arte ret\u00f3rica? Pode suceder</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que ela responda: \u201cque estais a tagarelar, homens rid\u00edculos?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Eu n\u00e3o obrigo ningu\u00e9m \u2013 dir\u00e1 ela \u2013 que ignore averdade a aprender a falar. Mas quem ouve o meu conselho</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratar\u00e1 de adquirir primeiro esses conhecimentos acerca da</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">verdade para, depois, se dedicar a mim. Mas uma coisa posso</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">afirmar com orgulho: sem as minhas li\u00e7\u00f5es a posse da verdade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de nada servir\u00e1 para engendrar a persuas\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 E n\u00e3o teria ela raz\u00e3o dizendo isso?</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Reconhe\u00e7o que sim, se os argumentos usuais<span style=\"line-height: 1.42857;\">provarem que de fato a ret\u00f3rica \u00e9 uma arte; mas, se n\u00e3o me</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">engano, tenho ouvido algumas pessoas atac\u00e1-la e provar que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ela n\u00e3o \u00e9 isso, mas sim um neg\u00f3cio que nada tem que ver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com a arte. O lac\u00f4nio declara: \u201cn\u00e3o existe arte ret\u00f3rica propriamente</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dita sem o conhecimento da verdade, nem haver\u00e1</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jamais tal coisa\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Di\u00e1logos</span>. Porto Alegre: Editora Globo, 1962.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Neste fragmento de um di\u00e1logo de Plat\u00e3o, as personagensS\u00f3crates e Fedro discutem a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre a arteret\u00f3rica, isto \u00e9, a arte de produzir discursos, e a express\u00e3o daverdade por meio de tais discursos. Trata-se de um tema aindaatual. Aponte a \u00fanica alternativa que expressa um conte\u00fadon\u00e3o abordado pelas duas personagens no fragmento. </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "evitar a arte ret\u00f3rica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conhecer bem o assunto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "discernir a verdade do assunto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ser capaz de criar apar\u00eancia de verdade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "unir a arte ret\u00f3rica \u00e0 express\u00e3o da verdade."}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577787\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o<span style=\"line-height: 1.42857;\">seguinte fragmento do di\u00e1logo Fedro, de Plat\u00e3o (427-347 a.C.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fedro</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Vamos ent\u00e3o refletir sobre o que h\u00e1 pouco<span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1vamos discutindo; examinaremos o que seja recitar ou escrever</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bem um discurso, e o que seja recitar ou escrever mal.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso mesmo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Pois bem: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o orador<span style=\"line-height: 1.42857;\">esteja bem instru\u00eddo e realmente informado sobre a verdade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do assunto de que vai tratar?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 A esse respeito, S\u00f3crates, ouvi o seguinte: para<span style=\"line-height: 1.42857;\">quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece justo para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem precisa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que parece</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tal \u2013 pois \u00e9 pela apar\u00eancia que se consegue persuadir, e n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pela verdade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da<span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra h\u00e1bil, mas antes refletir no que ela significa. O que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acabas de dizer merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Tens raz\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Examinemos, pois, essa afirma\u00e7\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Sim.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Imagina que eu procuro persuadir-te a<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprar um cavalo para defender-te dos inimigos, mas nenhum</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de n\u00f3s sabe o que seja um cavalo; eu, por\u00e9m, descobri</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por acaso uma coisa: \u201cPara Fedro, o cavalo \u00e9 o animal dom\u00e9stico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que tem as orelhas mais compridas\u201d...</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria rid\u00edculo, querido S\u00f3crates.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um momento. Rid\u00edculo seria se eu tratasse<span style=\"line-height: 1.42857;\">seriamente de persuadir-te a que escrevesses um paneg\u00edrico do</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">burro, chamando-o de cavalo e dizendo que \u00e9 muit\u00edssimo pr\u00e1tico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comprar esse animal para o uso dom\u00e9stico, bem como para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expedi\u00e7\u00f5es militares; que ele serve para montaria de batalha,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para transportar bagagens e para v\u00e1rios outros misteres.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria ainda rid\u00edculo.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um amigo que se mostra rid\u00edculo n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">prefer\u00edvel ao que se revela como perigoso e nocivo?</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Quando um orador, ignorando a natureza<span style=\"line-height: 1.42857;\">do bem e do mal, encontra os seus concidad\u00e3os na mesma</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ignor\u00e2ncia e os persuade, n\u00e3o a tomar a sombra de um burro</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por um cavalo, mas o mal pelo bem; quando, conhecedor dos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">preconceitos da multid\u00e3o, ele a impele para o mau caminho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u2013 nesses casos, a teu ver, que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">daquilo que ela semeou?</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o pode ser muito bom fruto.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Mas vejamos, meu caro: n\u00e3o nos teremos<span style=\"line-height: 1.42857;\">excedido em nossas censuras contra a arte ret\u00f3rica? Pode suceder</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que ela responda: \u201cque estais a tagarelar, homens rid\u00edculos?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Eu n\u00e3o obrigo ningu\u00e9m \u2013 dir\u00e1 ela \u2013 que ignore averdade a aprender a falar. Mas quem ouve o meu conselho</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratar\u00e1 de adquirir primeiro esses conhecimentos acerca da</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">verdade para, depois, se dedicar a mim. Mas uma coisa posso</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">afirmar com orgulho: sem as minhas li\u00e7\u00f5es a posse da verdade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de nada servir\u00e1 para engendrar a persuas\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 E n\u00e3o teria ela raz\u00e3o dizendo isso?</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Reconhe\u00e7o que sim, se os argumentos usuais<span style=\"line-height: 1.42857;\">provarem que de fato a ret\u00f3rica \u00e9 uma arte; mas, se n\u00e3o me</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">engano, tenho ouvido algumas pessoas atac\u00e1-la e provar que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ela n\u00e3o \u00e9 isso, mas sim um neg\u00f3cio que nada tem que ver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com a arte. O lac\u00f4nio declara: \u201cn\u00e3o existe arte ret\u00f3rica propriamente</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dita sem o conhecimento da verdade, nem haver\u00e1</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jamais tal coisa\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Di\u00e1logos</span>. Porto Alegre: Editora Globo, 1962.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s uma leitura atenta do fragmento do di\u00e1logo Fedro, pode-seperceber que S\u00f3crates combate, fundamentalmente, o argumentodos mestres sofistas, segundo o qual, para fazer bonsdiscursos, \u00e9 preciso, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Predicativo do sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adjunto adnominal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Objeto direto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Objeto indireto."}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577788\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o<span style=\"line-height: 1.42857;\">seguinte fragmento do di\u00e1logo Fedro, de Plat\u00e3o (427-347 a.C.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Fedro</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Vamos ent\u00e3o refletir sobre o que h\u00e1 pouco<span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1vamos discutindo; examinaremos o que seja recitar ou escrever</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bem um discurso, e o que seja recitar ou escrever mal.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso mesmo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Pois bem: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o orador<span style=\"line-height: 1.42857;\">esteja bem instru\u00eddo e realmente informado sobre a verdade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do assunto de que vai tratar?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 A esse respeito, S\u00f3crates, ouvi o seguinte: para<span style=\"line-height: 1.42857;\">quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece justo para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem precisa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que parece</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tal \u2013 pois \u00e9 pela apar\u00eancia que se consegue persuadir, e n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pela verdade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da<span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra h\u00e1bil, mas antes refletir no que ela significa. O que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acabas de dizer merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Tens raz\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Examinemos, pois, essa afirma\u00e7\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Sim.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Imagina que eu procuro persuadir-te a<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprar um cavalo para defender-te dos inimigos, mas nenhum</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de n\u00f3s sabe o que seja um cavalo; eu, por\u00e9m, descobri</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por acaso uma coisa: \u201cPara Fedro, o cavalo \u00e9 o animal dom\u00e9stico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que tem as orelhas mais compridas\u201d...</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria rid\u00edculo, querido S\u00f3crates.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um momento. Rid\u00edculo seria se eu tratasse<span style=\"line-height: 1.42857;\">seriamente de persuadir-te a que escrevesses um paneg\u00edrico do</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">burro, chamando-o de cavalo e dizendo que \u00e9 muit\u00edssimo pr\u00e1tico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comprar esse animal para o uso dom\u00e9stico, bem como para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expedi\u00e7\u00f5es militares; que ele serve para montaria de batalha,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para transportar bagagens e para v\u00e1rios outros misteres.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria ainda rid\u00edculo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um amigo que se mostra rid\u00edculo n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">prefer\u00edvel ao que se revela como perigoso e nocivo?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Quando um orador, ignorando a natureza<span style=\"line-height: 1.42857;\">do bem e do mal, encontra os seus concidad\u00e3os na mesma</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ignor\u00e2ncia e os persuade, n\u00e3o a tomar a sombra de um burro</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por um cavalo, mas o mal pelo bem; quando, conhecedor dos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">preconceitos da multid\u00e3o, ele a impele para o mau caminho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u2013 nesses casos, a teu ver, que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">daquilo que ela semeou?</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o pode ser muito bom fruto.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Mas vejamos, meu caro: n\u00e3o nos teremos<span style=\"line-height: 1.42857;\">excedido em nossas censuras contra a arte ret\u00f3rica? Pode suceder</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que ela responda: \u201cque estais a tagarelar, homens rid\u00edculos?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Eu n\u00e3o obrigo ningu\u00e9m \u2013 dir\u00e1 ela \u2013 que ignore averdade a aprender a falar. Mas quem ouve o meu conselho</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratar\u00e1 de adquirir primeiro esses conhecimentos acerca da</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">verdade para, depois, se dedicar a mim. Mas uma coisa posso</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">afirmar com orgulho: sem as minhas li\u00e7\u00f5es a posse da verdade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de nada servir\u00e1 para engendrar a persuas\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 E n\u00e3o teria ela raz\u00e3o dizendo isso?</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Reconhe\u00e7o que sim, se os argumentos usuais<span style=\"line-height: 1.42857;\">provarem que de fato a ret\u00f3rica \u00e9 uma arte; mas, se n\u00e3o me</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">engano, tenho ouvido algumas pessoas atac\u00e1-la e provar que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ela n\u00e3o \u00e9 isso, mas sim um neg\u00f3cio que nada tem que ver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com a arte. O lac\u00f4nio declara: \u201cn\u00e3o existe arte ret\u00f3rica propriamente</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dita sem o conhecimento da verdade, nem haver\u00e1</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jamais tal coisa\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Di\u00e1logos</span>. Porto Alegre: Editora Globo, 1962.).</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">... para quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel<span style=\"line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">justo para a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">precisa saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">parece tal ...</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">Neste trecho da tradu\u00e7\u00e3o da segunda fala de Fedro, observa-se<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma frase com estruturas oracionais recorrentes, e por isso</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">plena de termos repetidos, sendo not\u00e1vel, a este respeito, a retomada</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do demonstrativo <span style=\"font-weight: bold;\">o</span> e do pronome relativo <span style=\"font-weight: bold;\">que</span> em <span style=\"font-style: italic;\">o</span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">que de fato \u00e9 justo, o que parece justo, os que decidem, o que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">\u00e9 bom ou belo, o que parece tal</span>.</span> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> Em todos esses contextos, orelativo <strong>que</strong> exerce a mesma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica nas ora\u00e7\u00f5es deque faz parte. Indique-a.<br> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "discurso prolixo e inintelig\u00edvel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pron\u00fancia adequada das palavras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "habilidade de leitura."}, {"is_correct": false, "answer_text": "express\u00e3o de significados contradit\u00f3rios, absurdos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "discurso eficiente em seus objetivos."}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577789\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o<span style=\"line-height: 1.42857;\">seguinte fragmento do di\u00e1logo Fedro, de Plat\u00e3o (427-347 a.C.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fedro</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Vamos ent\u00e3o refletir sobre o que h\u00e1 pouco<span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1vamos discutindo; examinaremos o que seja recitar ou escrever</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bem um discurso, e o que seja recitar ou escrever mal.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso mesmo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Pois bem: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o orador<span style=\"line-height: 1.42857;\">esteja bem instru\u00eddo e realmente informado sobre a verdade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do assunto de que vai tratar?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 A esse respeito, S\u00f3crates, ouvi o seguinte: para<span style=\"line-height: 1.42857;\">quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece justo para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem precisa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que parece</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tal \u2013 pois \u00e9 pela apar\u00eancia que se consegue persuadir, e n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pela verdade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da<span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra h\u00e1bil, mas antes refletir no que ela significa. O que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acabas de dizer merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Tens raz\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Examinemos, pois, essa afirma\u00e7\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Sim.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Imagina que eu procuro persuadir-te a<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprar um cavalo para defender-te dos inimigos, mas nenhum</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de n\u00f3s sabe o que seja um cavalo; eu, por\u00e9m, descobri</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por acaso uma coisa: \u201cPara Fedro, o cavalo \u00e9 o animal dom\u00e9stico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que tem as orelhas mais compridas\u201d...</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria rid\u00edculo, querido S\u00f3crates.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um momento. Rid\u00edculo seria se eu tratasse<span style=\"line-height: 1.42857;\">seriamente de persuadir-te a que escrevesses um paneg\u00edrico do</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">burro, chamando-o de cavalo e dizendo que \u00e9 muit\u00edssimo pr\u00e1tico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comprar esse animal para o uso dom\u00e9stico, bem como para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expedi\u00e7\u00f5es militares; que ele serve para montaria de batalha,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para transportar bagagens e para v\u00e1rios outros misteres.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria ainda rid\u00edculo.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um amigo que se mostra rid\u00edculo n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">prefer\u00edvel ao que se revela como perigoso e nocivo?</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Quando um orador, ignorando a natureza<span style=\"line-height: 1.42857;\">do bem e do mal, encontra os seus concidad\u00e3os na mesma</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ignor\u00e2ncia e os persuade, n\u00e3o a tomar a sombra de um burro</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por um cavalo, mas o mal pelo bem; quando, conhecedor dos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">preconceitos da multid\u00e3o, ele a impele para o mau caminho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u2013 nesses casos, a teu ver, que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">daquilo que ela semeou?</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o pode ser muito bom fruto.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Mas vejamos, meu caro: n\u00e3o nos teremos<span style=\"line-height: 1.42857;\">excedido em nossas censuras contra a arte ret\u00f3rica? Pode suceder</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que ela responda: \u201cque estais a tagarelar, homens rid\u00edculos?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Eu n\u00e3o obrigo ningu\u00e9m \u2013 dir\u00e1 ela \u2013 que ignore averdade a aprender a falar. Mas quem ouve o meu conselho</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratar\u00e1 de adquirir primeiro esses conhecimentos acerca da</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">verdade para, depois, se dedicar a mim. Mas uma coisa posso</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">afirmar com orgulho: sem as minhas li\u00e7\u00f5es a posse da verdade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de nada servir\u00e1 para engendrar a persuas\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 E n\u00e3o teria ela raz\u00e3o dizendo isso?</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Reconhe\u00e7o que sim, se os argumentos usuais<span style=\"line-height: 1.42857;\">provarem que de fato a ret\u00f3rica \u00e9 uma arte; mas, se n\u00e3o me</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">engano, tenho ouvido algumas pessoas atac\u00e1-la e provar que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ela n\u00e3o \u00e9 isso, mas sim um neg\u00f3cio que nada tem que ver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com a arte. O lac\u00f4nio declara: \u201cn\u00e3o existe arte ret\u00f3rica propriamente</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dita sem o conhecimento da verdade, nem haver\u00e1</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jamais tal coisa\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Di\u00e1logos</span>. Porto Alegre: Editora Globo, 1962.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><em>N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da palavra h\u00e1bil, mas antesrefletir no que ela significa.</em></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nesta frase, S\u00f3crates, para rotular o tipo de discurso que acabade ser sugerido por Fedro, emprega <em>palavra h\u00e1bil</em> com osentido de: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alimentos \u2013 colher \u2013 plantou."}, {"is_correct": true, "answer_text": "resultados \u2013 produzir \u2013 prescreveu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "lucros \u2013 contabilizar \u2013 investiu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "textos \u2013 apresentar \u2013 negou."}, {"is_correct": false, "answer_text": "efeitos \u2013 causar \u2013 menosprezou."}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577790\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o<span style=\"line-height: 1.42857;\">seguinte fragmento do di\u00e1logo Fedro, de Plat\u00e3o (427-347 a.C.).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fedro</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Vamos ent\u00e3o refletir sobre o que h\u00e1 pouco<span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1vamos discutindo; examinaremos o que seja recitar ou escrever</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bem um discurso, e o que seja recitar ou escrever mal.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso mesmo.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Pois bem: n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o orador<span style=\"line-height: 1.42857;\">esteja bem instru\u00eddo e realmente informado sobre a verdade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do assunto de que vai tratar?</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 A esse respeito, S\u00f3crates, ouvi o seguinte: para<span style=\"line-height: 1.42857;\">quem quer tornar-se orador consumado n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">conhecer o que de fato \u00e9 justo, mas sim o que parece justo para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a maioria dos ouvintes, que s\u00e3o os que decidem; nem precisa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">saber tampouco o que \u00e9 bom ou belo, mas apenas o que parece</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tal \u2013 pois \u00e9 pela apar\u00eancia que se consegue persuadir, e n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pela verdade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 N\u00e3o se deve desdenhar, caro Fedro, da<span style=\"line-height: 1.42857;\">palavra h\u00e1bil, mas antes refletir no que ela significa. O que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">acabas de dizer merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Tens raz\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Examinemos, pois, essa afirma\u00e7\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Sim.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Imagina que eu procuro persuadir-te a<span style=\"line-height: 1.42857;\">comprar um cavalo para defender-te dos inimigos, mas nenhum</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de n\u00f3s sabe o que seja um cavalo; eu, por\u00e9m, descobri</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por acaso uma coisa: \u201cPara Fedro, o cavalo \u00e9 o animal dom\u00e9stico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que tem as orelhas mais compridas\u201d...</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria rid\u00edculo, querido S\u00f3crates.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um momento. Rid\u00edculo seria se eu tratasse<span style=\"line-height: 1.42857;\">seriamente de persuadir-te a que escrevesses um paneg\u00edrico do</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">burro, chamando-o de cavalo e dizendo que \u00e9 muit\u00edssimo pr\u00e1tico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comprar esse animal para o uso dom\u00e9stico, bem como para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expedi\u00e7\u00f5es militares; que ele serve para montaria de batalha,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para transportar bagagens e para v\u00e1rios outros misteres.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 Isso seria ainda rid\u00edculo.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Um amigo que se mostra rid\u00edculo n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">prefer\u00edvel ao que se revela como perigoso e nocivo?</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Quando um orador, ignorando a natureza<span style=\"line-height: 1.42857;\">do bem e do mal, encontra os seus concidad\u00e3os na mesma</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ignor\u00e2ncia e os persuade, n\u00e3o a tomar a sombra de um burro</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">por um cavalo, mas o mal pelo bem; quando, conhecedor dos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">preconceitos da multid\u00e3o, ele a impele para o mau caminho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u2013 nesses casos, a teu ver, que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">daquilo que ela semeou?</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 N\u00e3o pode ser muito bom fruto.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Mas vejamos, meu caro: n\u00e3o nos teremos<span style=\"line-height: 1.42857;\">excedido em nossas censuras contra a arte ret\u00f3rica? Pode suceder</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que ela responda: \u201cque estais a tagarelar, homens rid\u00edculos?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Eu n\u00e3o obrigo ningu\u00e9m \u2013 dir\u00e1 ela \u2013 que ignore averdade a aprender a falar. Mas quem ouve o meu conselho</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tratar\u00e1 de adquirir primeiro esses conhecimentos acerca da</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">verdade para, depois, se dedicar a mim. Mas uma coisa posso</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">afirmar com orgulho: sem as minhas li\u00e7\u00f5es a posse da verdade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de nada servir\u00e1 para engendrar a persuas\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">FEDRO: \u2013 E n\u00e3o teria ela raz\u00e3o dizendo isso?</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">S\u00d3CRATES: \u2013 Reconhe\u00e7o que sim, se os argumentos usuais<span style=\"line-height: 1.42857;\">provarem que de fato a ret\u00f3rica \u00e9 uma arte; mas, se n\u00e3o me</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">engano, tenho ouvido algumas pessoas atac\u00e1-la e provar que</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ela n\u00e3o \u00e9 isso, mas sim um neg\u00f3cio que nada tem que ver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com a arte. O lac\u00f4nio declara: \u201cn\u00e3o existe arte ret\u00f3rica propriamente</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dita sem o conhecimento da verdade, nem haver\u00e1</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jamais tal coisa\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Di\u00e1logos</span>. Porto Alegre: Editora Globo, 1962.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><em>... que frutos a ret\u00f3rica poder\u00e1 recolher daquilo que elasemeou?</em></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Esta passagem apresenta conforma\u00e7\u00e3o aleg\u00f3rica, em virtudedo sentido figurado com que s\u00e3o empregadas as palavras <em>frutos,</em><em>recolher</em> e <em>semeou</em>. Aponte, entre as alternativas a seguir,aquela que cont\u00e9m, na ordem adequada, palavras que, semperda relevante do sentido da frase, evitam a conforma\u00e7\u00e3o aleg\u00f3rica: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Ambientada em Ipanema."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Bem recebida por um p\u00fablico mais jovem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Abordagem de temas do cotidiano."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A dor como o fato dominante da exist\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Maior sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica."}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577791\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">duas passagens do livro <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Nova</span>, do docente e pesquisador da Unesp Jos\u00e9 Estevam Gava.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Momento Bossa Nova</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Nos anos 1940, o samba-can\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma alternativa<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o samba tradicional, batucado, quadrado. Em sua g\u00eanese</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">foram empregados recursos correntes na m\u00fasica erudita</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">europeia e na m\u00fasica popular norte-americana. J\u00e1 era algo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sofisticado, praticado por compositores e arranjadores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com maior preparo musical e sempre de ouvido aberto para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as solu\u00e7\u00f5es propostas pela m\u00fasica estrangeira. O jazz, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">exemplo, mais tarde permitiria fus\u00f5es interessantes como o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u201csamba-jazz\u201d e o \u201csamba moderno\u201d, com arranjos grandiosos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e com base nos instrumentos de sopro. Mas, em termos de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">poesia e expressividade, o samba-can\u00e7\u00e3o tendia a manter seu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">car\u00e1ter escuro, sombrio, com muitos elementos que lembravam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a atmosfera tensa e pessimista do tango argentino e do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">bolero, g\u00eaneros latinos por excel\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O samba-can\u00e7\u00e3o esteve desde logo ambientado em Copacabana,<span style=\"line-height: 1.42857;\">lugar de vida noturna intensa, boates enfuma\u00e7adas,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres adultas e fatais envoltas num clima de pecado e trai\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">enquanto a Bossa Nova ambientou-se mais para o Sul, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Ipanema, al\u00e9m de tornar-se representativa de um p\u00fablico mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jovem, amante do sol e da praia. Nesse ambiente solar, a mulher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passou a ser a garota da praia, a namorada. Deu-se um</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">descanso \u00e0s imagens de \u201camante proibida e vingativa, com</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma navalha na liga. E as letras da Bossa Nova n\u00e3o tinham</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nada de enfuma\u00e7ado. Eram uma saga oce\u00e2nica: a nado, numa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">prancha ou num barquinho, seus compositores prestaram todas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as homenagens poss\u00edveis ao mar e ao ver\u00e3o. Esse mar e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">esse ver\u00e3o eram os de Ipanema\u201d (Castro, 1999, p. 59).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">A Bossa Nova levou aos extremos a tend\u00eancia intimista<span style=\"line-height: 1.42857;\">de cantar sobre temas do cotidiano, sem muita complica\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">po\u00e9tica. Em vez da negatividade do samba-can\u00e7\u00e3o, explorou</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao m\u00e1ximo a positividade expressiva e um otimismo sem precedentes.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse foi o grande tra\u00e7o distintivo entre a Bossa Nova</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e o samba-can\u00e7\u00e3o. O otimismo diante do amor trouxe consigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imagens de paz e estabilidade possibilitadas por relacionamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">amorosos felizes e amores correspondidos, sem as cores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">patol\u00f3gicas e dram\u00e1ticas que tanto marcavam os sambas-can\u00e7\u00f5es.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Mesmo a dor, quando ocorria, era encarada como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um est\u00e1gio passageiro, deixando de assumir o antigo car\u00e1ter</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terminal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Em plenos anos 1950, quando nas r\u00e1dios predominava o<span style=\"line-height: 1.42857;\">derramamento vocal e sentimental, Tom Jobim j\u00e1 buscava um</span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">retraimento expressivo pautado por um discurso po\u00e9tico/musical<span style=\"line-height: 1.42857;\">mais sereno, mais em tom de conversa do que de s\u00faplica.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Se os mais jovens identificavam-se com essas coisas novas, os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais velhos e tradicionalistas viam-nas com estranheza, sendo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5es bobas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Estevam Gava. <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa Nova</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2002.)</span> </div><p></p> <div>A partir do texto apresentado, aponte a alternativa que n\u00e3o caracterizaa Bossa Nova. </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a influ\u00eancia do<em> jazz.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o afastamento do samba tradicional, batucado, quadrado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>a explora\u00e7\u00e3o da positividade expressiva e um otimismosem precedentes. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a influ\u00eancia do tango e do bolero sofrida pela Bossa Nova."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter mais inovador e as virtudes r\u00edtmicas do samba-can\u00e7\u00e3o."}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577792\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">duas passagens do livro <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Nova</span>, do docente e pesquisador da Unesp Jos\u00e9 Estevam Gava.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Momento Bossa Nova</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Nos anos 1940, o samba-can\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma alternativa<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o samba tradicional, batucado, quadrado. Em sua g\u00eanese</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">foram empregados recursos correntes na m\u00fasica erudita</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">europeia e na m\u00fasica popular norte-americana. J\u00e1 era algo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sofisticado, praticado por compositores e arranjadores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com maior preparo musical e sempre de ouvido aberto para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as solu\u00e7\u00f5es propostas pela m\u00fasica estrangeira. O jazz, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">exemplo, mais tarde permitiria fus\u00f5es interessantes como o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u201csamba-jazz\u201d e o \u201csamba moderno\u201d, com arranjos grandiosos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e com base nos instrumentos de sopro. Mas, em termos de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">poesia e expressividade, o samba-can\u00e7\u00e3o tendia a manter seu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">car\u00e1ter escuro, sombrio, com muitos elementos que lembravam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a atmosfera tensa e pessimista do tango argentino e do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">bolero, g\u00eaneros latinos por excel\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O samba-can\u00e7\u00e3o esteve desde logo ambientado em Copacabana,<span style=\"line-height: 1.42857;\">lugar de vida noturna intensa, boates enfuma\u00e7adas,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres adultas e fatais envoltas num clima de pecado e trai\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">enquanto a Bossa Nova ambientou-se mais para o Sul, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Ipanema, al\u00e9m de tornar-se representativa de um p\u00fablico mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jovem, amante do sol e da praia. Nesse ambiente solar, a mulher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passou a ser a garota da praia, a namorada. Deu-se um</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">descanso \u00e0s imagens de \u201camante proibida e vingativa, com</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma navalha na liga. E as letras da Bossa Nova n\u00e3o tinham</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nada de enfuma\u00e7ado. Eram uma saga oce\u00e2nica: a nado, numa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">prancha ou num barquinho, seus compositores prestaram todas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as homenagens poss\u00edveis ao mar e ao ver\u00e3o. Esse mar e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">esse ver\u00e3o eram os de Ipanema\u201d (Castro, 1999, p. 59).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">A Bossa Nova levou aos extremos a tend\u00eancia intimista<span style=\"line-height: 1.42857;\">de cantar sobre temas do cotidiano, sem muita complica\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">po\u00e9tica. Em vez da negatividade do samba-can\u00e7\u00e3o, explorou</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao m\u00e1ximo a positividade expressiva e um otimismo sem precedentes.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse foi o grande tra\u00e7o distintivo entre a Bossa Nova</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e o samba-can\u00e7\u00e3o. O otimismo diante do amor trouxe consigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imagens de paz e estabilidade possibilitadas por relacionamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">amorosos felizes e amores correspondidos, sem as cores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">patol\u00f3gicas e dram\u00e1ticas que tanto marcavam os sambas-can\u00e7\u00f5es.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Mesmo a dor, quando ocorria, era encarada como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um est\u00e1gio passageiro, deixando de assumir o antigo car\u00e1ter</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terminal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Em plenos anos 1950, quando nas r\u00e1dios predominava o<span style=\"line-height: 1.42857;\">derramamento vocal e sentimental, Tom Jobim j\u00e1 buscava um</span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">retraimento expressivo pautado por um discurso po\u00e9tico/musical<span style=\"line-height: 1.42857;\">mais sereno, mais em tom de conversa do que de s\u00faplica.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Se os mais jovens identificavam-se com essas coisas novas, os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais velhos e tradicionalistas viam-nas com estranheza, sendo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5es bobas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Estevam Gava. <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa Nova</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2002.)</span> </div><p></p> <div>Segundo o texto, o principal tra\u00e7o distintivo da Bossa Novacom rela\u00e7\u00e3o ao samba-can\u00e7\u00e3o foi: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577793\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">duas passagens do livro <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Nova</span>, do docente e pesquisador da Unesp Jos\u00e9 Estevam Gava.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Momento Bossa Nova</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Nos anos 1940, o samba-can\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma alternativa<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o samba tradicional, batucado, quadrado. Em sua g\u00eanese</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">foram empregados recursos correntes na m\u00fasica erudita</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">europeia e na m\u00fasica popular norte-americana. J\u00e1 era algo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sofisticado, praticado por compositores e arranjadores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com maior preparo musical e sempre de ouvido aberto para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as solu\u00e7\u00f5es propostas pela m\u00fasica estrangeira. O jazz, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">exemplo, mais tarde permitiria fus\u00f5es interessantes como o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u201csamba-jazz\u201d e o \u201csamba moderno\u201d, com arranjos grandiosos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e com base nos instrumentos de sopro. Mas, em termos de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">poesia e expressividade, o samba-can\u00e7\u00e3o tendia a manter seu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">car\u00e1ter escuro, sombrio, com muitos elementos que lembravam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a atmosfera tensa e pessimista do tango argentino e do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">bolero, g\u00eaneros latinos por excel\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">O samba-can\u00e7\u00e3o esteve desde logo ambientado em Copacabana,<span style=\"line-height: 1.42857;\">lugar de vida noturna intensa, boates enfuma\u00e7adas,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres adultas e fatais envoltas num clima de pecado e trai\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">enquanto a Bossa Nova ambientou-se mais para o Sul, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Ipanema, al\u00e9m de tornar-se representativa de um p\u00fablico mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passou a ser a garota da praia, a namorada. Deu-se um</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">descanso \u00e0s imagens de \u201camante proibida e vingativa, com</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma navalha na liga. E as letras da Bossa Nova n\u00e3o tinham</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nada de enfuma\u00e7ado. Eram uma saga oce\u00e2nica: a nado, numa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">prancha ou num barquinho, seus compositores prestaram todas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as homenagens poss\u00edveis ao mar e ao ver\u00e3o. Esse mar e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">esse ver\u00e3o eram os de Ipanema\u201d (Castro, 1999, p. 59).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A Bossa Nova levou aos extremos a tend\u00eancia intimista<span style=\"line-height: 1.42857;\">de cantar sobre temas do cotidiano, sem muita complica\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">po\u00e9tica. Em vez da negatividade do samba-can\u00e7\u00e3o, explorou</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao m\u00e1ximo a positividade expressiva e um otimismo sem precedentes.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse foi o grande tra\u00e7o distintivo entre a Bossa Nova</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e o samba-can\u00e7\u00e3o. O otimismo diante do amor trouxe consigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imagens de paz e estabilidade possibilitadas por relacionamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">amorosos felizes e amores correspondidos, sem as cores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">patol\u00f3gicas e dram\u00e1ticas que tanto marcavam os sambas-can\u00e7\u00f5es.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Mesmo a dor, quando ocorria, era encarada como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um est\u00e1gio passageiro, deixando de assumir o antigo car\u00e1ter</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terminal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Em plenos anos 1950, quando nas r\u00e1dios predominava o<span style=\"line-height: 1.42857;\">derramamento vocal e sentimental, Tom Jobim j\u00e1 buscava um</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">retraimento expressivo pautado por um discurso po\u00e9tico/musical</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sereno, mais em tom de conversa do que de s\u00faplica.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Se os mais jovens identificavam-se com essas coisas novas, os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais velhos e tradicionalistas viam-nas com estranheza, sendo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5es bobas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Estevam Gava.<span style=\"font-style: italic;\"> A linguagem harm\u00f4nica da Bossa Nova</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2002.)</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Seguindo as li\u00e7\u00f5es do fragmento apresentado sobre as caracter\u00edsticas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tem\u00e1ticas de cada g\u00eanero musical, aponte quais dos</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div>quatro seguintes exemplos fazem parte de letras de sambas-can\u00e7\u00f5es.</div> <div><br></div> <div>I. <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o falem dessa mulher perto de mim, / N\u00e3o falem pra<span style=\"line-height: 1.42857;\">n\u00e3o me lembrar minha dor.</span></span> </div> <div> (<span style=\"font-style: italic;\">Cabelos brancos</span>, de Marino Pinto e Herivelto Martins.)</div> <div><br></div> <div>II. <span style=\"font-style: italic;\">Doce \u00e9 sonhar / E pensar que voc\u00ea / Gosta de mim / Como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">eu de voc\u00ea.</span> </div> <div> (<span style=\"font-style: italic;\">Este seu olhar</span>, de A. C. Jobim.)</div> <div><br></div> <div>III. <span style=\"font-style: italic;\">Eu n\u00e3o seria essa mulher que chora / Eu n\u00e3o teria perdido<span style=\"line-height: 1.42857;\">voc\u00ea.</span></span> </div> <div> (<span style=\"font-style: italic;\">Castigo</span>, de Dolores Duran.)</div> <div><br></div> <div>IV.<span style=\"font-style: italic;\"> Ah! se eu pudesse te mostrar as flores / Que cantam suas<span style=\"line-height: 1.42857;\">cores pra manh\u00e3 que nasce.</span></span> </div> <div> (<span style=\"font-style: italic;\">Ah! se eu pudesse</span>, de Roberto Menescal e Ronaldo Boscoli.)</div></span></div><p></p> A alternativa correta \u00e9:", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "em fun\u00e7\u00e3o da."}, {"is_correct": true, "answer_text": "apesar da."}, {"is_correct": false, "answer_text": "gra\u00e7as \u00e0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "por causa da."}, {"is_correct": false, "answer_text": "em rela\u00e7\u00e3o \u00e0."}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577794\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">duas passagens do livro <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Nova</span>, do docente e pesquisador da Unesp Jos\u00e9 Estevam Gava.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Momento Bossa Nova</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Nos anos 1940, o samba-can\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma alternativa<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o samba tradicional, batucado, quadrado. Em sua g\u00eanese</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">foram empregados recursos correntes na m\u00fasica erudita</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">europeia e na m\u00fasica popular norte-americana. J\u00e1 era algo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sofisticado, praticado por compositores e arranjadores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com maior preparo musical e sempre de ouvido aberto para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as solu\u00e7\u00f5es propostas pela m\u00fasica estrangeira. O jazz, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">exemplo, mais tarde permitiria fus\u00f5es interessantes como o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u201csamba-jazz\u201d e o \u201csamba moderno\u201d, com arranjos grandiosos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e com base nos instrumentos de sopro. Mas, em termos de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">poesia e expressividade, o samba-can\u00e7\u00e3o tendia a manter seu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">car\u00e1ter escuro, sombrio, com muitos elementos que lembravam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a atmosfera tensa e pessimista do tango argentino e do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">bolero, g\u00eaneros latinos por excel\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O samba-can\u00e7\u00e3o esteve desde logo ambientado em Copacabana,<span style=\"line-height: 1.42857;\">lugar de vida noturna intensa, boates enfuma\u00e7adas,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres adultas e fatais envoltas num clima de pecado e trai\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">enquanto a Bossa Nova ambientou-se mais para o Sul, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Ipanema, al\u00e9m de tornar-se representativa de um p\u00fablico mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jovem, amante do sol e da praia. Nesse ambiente solar, a mulher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passou a ser a garota da praia, a namorada. Deu-se um</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">descanso \u00e0s imagens de \u201camante proibida e vingativa, com</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma navalha na liga. E as letras da Bossa Nova n\u00e3o tinham</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nada de enfuma\u00e7ado. Eram uma saga oce\u00e2nica: a nado, numa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">prancha ou num barquinho, seus compositores prestaram todas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as homenagens poss\u00edveis ao mar e ao ver\u00e3o. Esse mar e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">esse ver\u00e3o eram os de Ipanema\u201d (Castro, 1999, p. 59).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">A Bossa Nova levou aos extremos a tend\u00eancia intimista<span style=\"line-height: 1.42857;\">de cantar sobre temas do cotidiano, sem muita complica\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">po\u00e9tica. Em vez da negatividade do samba-can\u00e7\u00e3o, explorou</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao m\u00e1ximo a positividade expressiva e um otimismo sem precedentes.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse foi o grande tra\u00e7o distintivo entre a Bossa Nova</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e o samba-can\u00e7\u00e3o. O otimismo diante do amor trouxe consigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imagens de paz e estabilidade possibilitadas por relacionamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">amorosos felizes e amores correspondidos, sem as cores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">patol\u00f3gicas e dram\u00e1ticas que tanto marcavam os sambas-can\u00e7\u00f5es.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Mesmo a dor, quando ocorria, era encarada como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um est\u00e1gio passageiro, deixando de assumir o antigo car\u00e1ter</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terminal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Em plenos anos 1950, quando nas r\u00e1dios predominava o<span style=\"line-height: 1.42857;\">derramamento vocal e sentimental, Tom Jobim j\u00e1 buscava um</span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">retraimento expressivo pautado por um discurso po\u00e9tico/musical<span style=\"line-height: 1.42857;\">mais sereno, mais em tom de conversa do que de s\u00faplica.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Se os mais jovens identificavam-se com essas coisas novas, os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais velhos e tradicionalistas viam-nas com estranheza, sendo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5es bobas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Estevam Gava. <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa Nova</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2002.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <em>... sendo compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5esbobas e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e</em><em>r\u00edtmica.</em> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nesta passagem, a sequ\u00eancia n\u00e3o obstante a poderia ser substitu\u00edda,sem preju\u00edzo do sentido, por: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o samba-can\u00e7\u00e3o era um g\u00eanero superior ao da BossaNova, pelo fato de explorar temas mais s\u00e9rios e adultos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a Bossa Nova buscava agradar ao p\u00fablico jovem com letrassimpl\u00f3rias e melodias bastante pobres. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">tanto a Bossa Nova quanto o samba-can\u00e7\u00e3o foram g\u00eanerossecund\u00e1rios, sem qualquer influ\u00eancia relevante para am\u00fasica popular brasileira. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o samba aut\u00eantico, tradicional, tinha muito mais qualidadee autenticidade que a Bossa Nova e o samba-can\u00e7\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">samba-can\u00e7\u00e3o e Bossa Nova representaram desenvolvimentosaut\u00eanticos do samba tradicional, cada qual comtem\u00e1tica pr\u00f3pria e estrutura mel\u00f3dica e musical distinta. </div>"}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577795\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">duas passagens do livro <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">Nova</span>, do docente e pesquisador da Unesp Jos\u00e9 Estevam Gava.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Momento Bossa Nova</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Nos anos 1940, o samba-can\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma alternativa<span style=\"line-height: 1.42857;\">para o samba tradicional, batucado, quadrado. Em sua g\u00eanese</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">foram empregados recursos correntes na m\u00fasica erudita</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">europeia e na m\u00fasica popular norte-americana. J\u00e1 era algo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais sofisticado, praticado por compositores e arranjadores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com maior preparo musical e sempre de ouvido aberto para</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as solu\u00e7\u00f5es propostas pela m\u00fasica estrangeira. O jazz, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">exemplo, mais tarde permitiria fus\u00f5es interessantes como o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">\u201csamba-jazz\u201d e o \u201csamba moderno\u201d, com arranjos grandiosos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e com base nos instrumentos de sopro. Mas, em termos de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">poesia e expressividade, o samba-can\u00e7\u00e3o tendia a manter seu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">car\u00e1ter escuro, sombrio, com muitos elementos que lembravam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a atmosfera tensa e pessimista do tango argentino e do</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">bolero, g\u00eaneros latinos por excel\u00eancia.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O samba-can\u00e7\u00e3o esteve desde logo ambientado em Copacabana,<span style=\"line-height: 1.42857;\">lugar de vida noturna intensa, boates enfuma\u00e7adas,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres adultas e fatais envoltas num clima de pecado e trai\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">enquanto a Bossa Nova ambientou-se mais para o Sul, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Ipanema, al\u00e9m de tornar-se representativa de um p\u00fablico mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">jovem, amante do sol e da praia. Nesse ambiente solar, a mulher</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passou a ser a garota da praia, a namorada. Deu-se um</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">descanso \u00e0s imagens de \u201camante proibida e vingativa, com</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma navalha na liga. E as letras da Bossa Nova n\u00e3o tinham</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nada de enfuma\u00e7ado. Eram uma saga oce\u00e2nica: a nado, numa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">prancha ou num barquinho, seus compositores prestaram todas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as homenagens poss\u00edveis ao mar e ao ver\u00e3o. Esse mar e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">esse ver\u00e3o eram os de Ipanema\u201d (Castro, 1999, p. 59).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">A Bossa Nova levou aos extremos a tend\u00eancia intimista<span style=\"line-height: 1.42857;\">de cantar sobre temas do cotidiano, sem muita complica\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">po\u00e9tica. Em vez da negatividade do samba-can\u00e7\u00e3o, explorou</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao m\u00e1ximo a positividade expressiva e um otimismo sem precedentes.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Esse foi o grande tra\u00e7o distintivo entre a Bossa Nova</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e o samba-can\u00e7\u00e3o. O otimismo diante do amor trouxe consigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">imagens de paz e estabilidade possibilitadas por relacionamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">amorosos felizes e amores correspondidos, sem as cores</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">patol\u00f3gicas e dram\u00e1ticas que tanto marcavam os sambas-can\u00e7\u00f5es.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Mesmo a dor, quando ocorria, era encarada como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um est\u00e1gio passageiro, deixando de assumir o antigo car\u00e1ter</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terminal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Em plenos anos 1950, quando nas r\u00e1dios predominava o<span style=\"line-height: 1.42857;\">derramamento vocal e sentimental, Tom Jobim j\u00e1 buscava um</span></span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">retraimento expressivo pautado por um discurso po\u00e9tico/musical<span style=\"line-height: 1.42857;\">mais sereno, mais em tom de conversa do que de s\u00faplica.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Se os mais jovens identificavam-se com essas coisas novas, os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mais velhos e tradicionalistas viam-nas com estranheza, sendo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">compreens\u00edvel que as descrevessem como can\u00e7\u00f5es bobas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ing\u00eanuas, n\u00e3o obstante a sofistica\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e r\u00edtmica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 Estevam Gava. <span style=\"font-style: italic;\">A linguagem harm\u00f4nica da Bossa Nova</span>.<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2002.)</span> </div><p></p> <div>A leitura do fragmento como um todo permite concluir que,para o autor, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577796\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma passagem do romance regionalista Vidas secas, de Graciliano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ramos (1892-1953).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Contas</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros<span style=\"line-height: 1.42857;\">e a ter\u00e7a dos cabritos. Mas como n\u00e3o tinha ro\u00e7a e apenas se</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">limitava a semear na vazante uns punhados de feij\u00e3o e milho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comia da feira, desfazia-se dos animais, n\u00e3o chegava a ferrar</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um bezerro ou assinar a orelha de um cabrito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se pudesse economizar durante alguns meses, levantaria<span style=\"line-height: 1.42857;\">a cabe\u00e7a. Forjara planos. Tolice, quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Consumidos os legumes, ro\u00eddas as espigas de milho, recorria<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 gaveta do amo, cedia por pre\u00e7o baixo o produto das sortes.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Resmungava, rezingava, numa afli\u00e7\u00e3o, tentando espichar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos minguados, engasgava-se, engolia em seco. Transigindo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com outro, n\u00e3o seria roubado t\u00e3o descaradamente. Mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">receava ser expulso da fazenda. E rendia-se. Aceitava o cobre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ouvia conselhos. Era bom pensar no futuro, criar ju\u00edzo. Ficava</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de boca aberta, vermelho, o pesco\u00e7o inchando. De repende</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">estourava:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer. Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Fabiano. E quando n\u00e3o tinha mais nada para vender, o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sertanejo endividava-se. Ao chegar a partilha, estava encalacrado,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e na hora das contas davam-lhe uma ninharia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ora, daquela vez, como das outras, Fabiano ajustou o<span style=\"line-height: 1.42857;\">gado, arrependeu-se, enfim deixou a transa\u00e7\u00e3o meio apalavrada</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e foi consultar a mulher. Sinha Vit\u00f3ria mandou os meninos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o barreiro, sentou-se na cozinha, concentrou-se, distribuiu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">no ch\u00e3o sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies, realizou somas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e diminui\u00e7\u00f5es. No dia seguinte Fabiano voltou \u00e0 cidade, mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao fechar o neg\u00f3cio notou que as opera\u00e7\u00f5es de Sinha Vit\u00f3ria,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">como de costume, diferiam das do patr\u00e3o. Reclamou e obteve</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a explica\u00e7\u00e3o habitual: a diferen\u00e7a era proveniente de juros.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se conformou: devia haver engano. Ele era bruto, sim<span style=\"line-height: 1.42857;\">senhor, via-se perfeitamente que era bruto, mas a mulher tinha</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">miolo. Com certeza havia um erro no papel do branco. N\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se descobriu o erro, e Fabiano perdeu os estribos. Passar a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">vida inteira assim no toco, entregando o que era dele de m\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">beijada! Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">arranjar carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O patr\u00e3o zangou-se, repeliu a insol\u00eancia, achou bom que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o vaqueiro fosse procurar servi\u00e7o noutra fazenda.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A\u00ed Fabiano baixou a pancada e amunhecou. Bem, bem.<span style=\"line-height: 1.42857;\">N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o. Se havia dito palavra \u00e0 toa, pedia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">desculpa. Era bruto, n\u00e3o fora ensinado. Atrevimento n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tinha, conhecia o seu lugar. Um cabra. Ia l\u00e1 puxar quest\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com gente rica? Bruto, sim senhor, mas sabia respeitar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">homens. Devia ser ignor\u00e2ncia da mulher, provavelmente devia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ser ignor\u00e2ncia da mulher. At\u00e9 estranhara as contas dela.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Enfim, como n\u00e3o sabia ler (um bruto, sim senhor), acreditara</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">na sua velha. Mas pedia desculpa e jurava n\u00e3o cair noutra.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Graciliano Ramos. <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>. S\u00e3o Paulo:<span style=\"line-height: 1.42857;\">Livraria Martins Editora, 1974.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Identifique, entre os quatro exemplos extra\u00eddos do texto, aqueles<span style=\"line-height: 1.42857;\">que se apresentam em discurso indireto livre:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I. Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros e a<span style=\"line-height: 1.42857;\">ter\u00e7a dos cabritos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II. \u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">III. Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca arranjar<span style=\"line-height: 1.42857;\">carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">IV. N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o.</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pret\u00e9rito perfeito \u2013 pret\u00e9rito imperfeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "presente \u2013 pret\u00e9rito imperfeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "presente \u2013 pret\u00e9rito perfeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "futuro do pret\u00e9rito \u2013 presente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pret\u00e9rito imperfeito \u2013 pret\u00e9rito perfeito."}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577797\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma passagem do romance regionalista Vidas secas, de Graciliano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ramos (1892-1953).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Contas</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros<span style=\"line-height: 1.42857;\">e a ter\u00e7a dos cabritos. Mas como n\u00e3o tinha ro\u00e7a e apenas se</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">limitava a semear na vazante uns punhados de feij\u00e3o e milho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comia da feira, desfazia-se dos animais, n\u00e3o chegava a ferrar</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um bezerro ou assinar a orelha de um cabrito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se pudesse economizar durante alguns meses, levantaria<span style=\"line-height: 1.42857;\">a cabe\u00e7a. Forjara planos. Tolice, quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Consumidos os legumes, ro\u00eddas as espigas de milho, recorria<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 gaveta do amo, cedia por pre\u00e7o baixo o produto das sortes.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Resmungava, rezingava, numa afli\u00e7\u00e3o, tentando espichar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos minguados, engasgava-se, engolia em seco. Transigindo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com outro, n\u00e3o seria roubado t\u00e3o descaradamente. Mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">receava ser expulso da fazenda. E rendia-se. Aceitava o cobre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ouvia conselhos. Era bom pensar no futuro, criar ju\u00edzo. Ficava</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de boca aberta, vermelho, o pesco\u00e7o inchando. De repende</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">estourava:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer. Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Fabiano. E quando n\u00e3o tinha mais nada para vender, o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sertanejo endividava-se. Ao chegar a partilha, estava encalacrado,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e na hora das contas davam-lhe uma ninharia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ora, daquela vez, como das outras, Fabiano ajustou o<span style=\"line-height: 1.42857;\">gado, arrependeu-se, enfim deixou a transa\u00e7\u00e3o meio apalavrada</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e foi consultar a mulher. Sinha Vit\u00f3ria mandou os meninos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o barreiro, sentou-se na cozinha, concentrou-se, distribuiu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">no ch\u00e3o sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies, realizou somas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e diminui\u00e7\u00f5es. No dia seguinte Fabiano voltou \u00e0 cidade, mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao fechar o neg\u00f3cio notou que as opera\u00e7\u00f5es de Sinha Vit\u00f3ria,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">como de costume, diferiam das do patr\u00e3o. Reclamou e obteve</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a explica\u00e7\u00e3o habitual: a diferen\u00e7a era proveniente de juros.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se conformou: devia haver engano. Ele era bruto, sim<span style=\"line-height: 1.42857;\">senhor, via-se perfeitamente que era bruto, mas a mulher tinha</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">miolo. Com certeza havia um erro no papel do branco. N\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se descobriu o erro, e Fabiano perdeu os estribos. Passar a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">vida inteira assim no toco, entregando o que era dele de m\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">beijada! Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">arranjar carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O patr\u00e3o zangou-se, repeliu a insol\u00eancia, achou bom que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o vaqueiro fosse procurar servi\u00e7o noutra fazenda.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A\u00ed Fabiano baixou a pancada e amunhecou. Bem, bem.<span style=\"line-height: 1.42857;\">N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o. Se havia dito palavra \u00e0 toa, pedia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">desculpa. Era bruto, n\u00e3o fora ensinado. Atrevimento n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tinha, conhecia o seu lugar. Um cabra. Ia l\u00e1 puxar quest\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com gente rica? Bruto, sim senhor, mas sabia respeitar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">homens. Devia ser ignor\u00e2ncia da mulher, provavelmente devia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ser ignor\u00e2ncia da mulher. At\u00e9 estranhara as contas dela.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Enfim, como n\u00e3o sabia ler (um bruto, sim senhor), acreditara</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">na sua velha. Mas pedia desculpa e jurava n\u00e3o cair noutra.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Graciliano Ramos. <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>. S\u00e3o Paulo:<span style=\"line-height: 1.42857;\">Livraria Martins Editora, 1974.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No fragmento apresentado, de Vidas secas, as formas verbais<span style=\"line-height: 1.42857;\">mais frequentes se enquadram em dois tempos do modo indicativo.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Marque a alternativa que indica, pela ordem, o tempo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">verbal predominante no segundo par\u00e1grafo e o que predomina</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">no quinto par\u00e1grafo.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ignorava."}, {"is_correct": false, "answer_text": "assava."}, {"is_correct": false, "answer_text": "destru\u00eda."}, {"is_correct": true, "answer_text": "marcava."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prejudicava."}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577798\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma passagem do romance regionalista Vidas secas, de Graciliano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ramos (1892-1953).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Contas</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros<span style=\"line-height: 1.42857;\">e a ter\u00e7a dos cabritos. Mas como n\u00e3o tinha ro\u00e7a e apenas se</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">limitava a semear na vazante uns punhados de feij\u00e3o e milho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comia da feira, desfazia-se dos animais, n\u00e3o chegava a ferrar</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um bezerro ou assinar a orelha de um cabrito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se pudesse economizar durante alguns meses, levantaria<span style=\"line-height: 1.42857;\">a cabe\u00e7a. Forjara planos. Tolice, quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Consumidos os legumes, ro\u00eddas as espigas de milho, recorria<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 gaveta do amo, cedia por pre\u00e7o baixo o produto das sortes.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Resmungava, rezingava, numa afli\u00e7\u00e3o, tentando espichar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos minguados, engasgava-se, engolia em seco. Transigindo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com outro, n\u00e3o seria roubado t\u00e3o descaradamente. Mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">receava ser expulso da fazenda. E rendia-se. Aceitava o cobre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ouvia conselhos. Era bom pensar no futuro, criar ju\u00edzo. Ficava</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de boca aberta, vermelho, o pesco\u00e7o inchando. De repende</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">estourava:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer. Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Fabiano. E quando n\u00e3o tinha mais nada para vender, o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sertanejo endividava-se. Ao chegar a partilha, estava encalacrado,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e na hora das contas davam-lhe uma ninharia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ora, daquela vez, como das outras, Fabiano ajustou o<span style=\"line-height: 1.42857;\">gado, arrependeu-se, enfim deixou a transa\u00e7\u00e3o meio apalavrada</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e foi consultar a mulher. Sinha Vit\u00f3ria mandou os meninos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o barreiro, sentou-se na cozinha, concentrou-se, distribuiu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">no ch\u00e3o sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies, realizou somas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e diminui\u00e7\u00f5es. No dia seguinte Fabiano voltou \u00e0 cidade, mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao fechar o neg\u00f3cio notou que as opera\u00e7\u00f5es de Sinha Vit\u00f3ria,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">como de costume, diferiam das do patr\u00e3o. Reclamou e obteve</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a explica\u00e7\u00e3o habitual: a diferen\u00e7a era proveniente de juros.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se conformou: devia haver engano. Ele era bruto, sim<span style=\"line-height: 1.42857;\">senhor, via-se perfeitamente que era bruto, mas a mulher tinha</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">miolo. Com certeza havia um erro no papel do branco. N\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se descobriu o erro, e Fabiano perdeu os estribos. Passar a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">vida inteira assim no toco, entregando o que era dele de m\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">beijada! Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">arranjar carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O patr\u00e3o zangou-se, repeliu a insol\u00eancia, achou bom que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o vaqueiro fosse procurar servi\u00e7o noutra fazenda.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A\u00ed Fabiano baixou a pancada e amunhecou. Bem, bem.<span style=\"line-height: 1.42857;\">N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o. Se havia dito palavra \u00e0 toa, pedia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">desculpa. Era bruto, n\u00e3o fora ensinado. Atrevimento n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tinha, conhecia o seu lugar. Um cabra. Ia l\u00e1 puxar quest\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com gente rica? Bruto, sim senhor, mas sabia respeitar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">homens. Devia ser ignor\u00e2ncia da mulher, provavelmente devia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ser ignor\u00e2ncia da mulher. At\u00e9 estranhara as contas dela.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Enfim, como n\u00e3o sabia ler (um bruto, sim senhor), acreditara</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">na sua velha. Mas pedia desculpa e jurava n\u00e3o cair noutra.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Graciliano Ramos. <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>. S\u00e3o Paulo:<span style=\"line-height: 1.42857;\">Livraria Martins Editora, 1974.)</span> </div><p></p> <div><span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos de<span style=\"line-height: 1.42857;\">Fabiano.</span></span></div><div><br></div><div>A forma verbal queimava, no per\u00edodo acima, apresenta o sentido<span style=\"line-height: 1.42857;\">de:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Quem nasce na lama morre na bicharia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Quem semeia ventos colhe tempestades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quem nasceu pra tost\u00e3o n\u00e3o chega a milh\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quem nasceu pra ser tatu morre cavando."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os paus, uns nasceram para santos, outros para tamancos."}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577799\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma passagem do romance regionalista Vidas secas, de Graciliano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ramos (1892-1953).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Contas</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros<span style=\"line-height: 1.42857;\">e a ter\u00e7a dos cabritos. Mas como n\u00e3o tinha ro\u00e7a e apenas se</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">limitava a semear na vazante uns punhados de feij\u00e3o e milho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comia da feira, desfazia-se dos animais, n\u00e3o chegava a ferrar</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um bezerro ou assinar a orelha de um cabrito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se pudesse economizar durante alguns meses, levantaria<span style=\"line-height: 1.42857;\">a cabe\u00e7a. Forjara planos. Tolice, quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Consumidos os legumes, ro\u00eddas as espigas de milho, recorria<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 gaveta do amo, cedia por pre\u00e7o baixo o produto das sortes.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Resmungava, rezingava, numa afli\u00e7\u00e3o, tentando espichar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos minguados, engasgava-se, engolia em seco. Transigindo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com outro, n\u00e3o seria roubado t\u00e3o descaradamente. Mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">receava ser expulso da fazenda. E rendia-se. Aceitava o cobre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ouvia conselhos. Era bom pensar no futuro, criar ju\u00edzo. Ficava</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de boca aberta, vermelho, o pesco\u00e7o inchando. De repende</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">estourava:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer. Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Fabiano. E quando n\u00e3o tinha mais nada para vender, o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sertanejo endividava-se. Ao chegar a partilha, estava encalacrado,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e na hora das contas davam-lhe uma ninharia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ora, daquela vez, como das outras, Fabiano ajustou o<span style=\"line-height: 1.42857;\">gado, arrependeu-se, enfim deixou a transa\u00e7\u00e3o meio apalavrada</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e foi consultar a mulher. Sinha Vit\u00f3ria mandou os meninos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o barreiro, sentou-se na cozinha, concentrou-se, distribuiu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">no ch\u00e3o sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies, realizou somas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e diminui\u00e7\u00f5es. No dia seguinte Fabiano voltou \u00e0 cidade, mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao fechar o neg\u00f3cio notou que as opera\u00e7\u00f5es de Sinha Vit\u00f3ria,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">como de costume, diferiam das do patr\u00e3o. Reclamou e obteve</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a explica\u00e7\u00e3o habitual: a diferen\u00e7a era proveniente de juros.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se conformou: devia haver engano. Ele era bruto, sim<span style=\"line-height: 1.42857;\">senhor, via-se perfeitamente que era bruto, mas a mulher tinha</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">miolo. Com certeza havia um erro no papel do branco. N\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se descobriu o erro, e Fabiano perdeu os estribos. Passar a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">vida inteira assim no toco, entregando o que era dele de m\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">beijada! Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">arranjar carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O patr\u00e3o zangou-se, repeliu a insol\u00eancia, achou bom que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o vaqueiro fosse procurar servi\u00e7o noutra fazenda.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A\u00ed Fabiano baixou a pancada e amunhecou. Bem, bem.<span style=\"line-height: 1.42857;\">N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o. Se havia dito palavra \u00e0 toa, pedia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">desculpa. Era bruto, n\u00e3o fora ensinado. Atrevimento n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tinha, conhecia o seu lugar. Um cabra. Ia l\u00e1 puxar quest\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com gente rica? Bruto, sim senhor, mas sabia respeitar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">homens. Devia ser ignor\u00e2ncia da mulher, provavelmente devia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ser ignor\u00e2ncia da mulher. At\u00e9 estranhara as contas dela.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Enfim, como n\u00e3o sabia ler (um bruto, sim senhor), acreditara</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">na sua velha. Mas pedia desculpa e jurava n\u00e3o cair noutra.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Graciliano Ramos. <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>. S\u00e3o Paulo:<span style=\"line-height: 1.42857;\">Livraria Martins Editora, 1974.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Fabiano emprega duas vezes este prov\u00e9rbio para retratar com</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">certo determinismo sua situa\u00e7\u00e3o, que ele considera imposs\u00edvel</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \">de ser mudada. H\u00e1 outros que poderiam ser utilizados para<span style=\"line-height: 1.42857;\">retratar essa atitude de des\u00e2nimo ante algo que parece irrevers\u00edvel.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Na rela\u00e7\u00e3o de prov\u00e9rbios abaixo, aponte aquele que n\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">poderia substituir o empregado por Fabiano, em virtude de n\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">corresponder \u00e0quilo que a personagem queria significar.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O propriet\u00e1rio era, na verdade, um benfeitor para Fabiano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fabiano declarava-se \u201cum bruto\u201d ao propriet\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O propriet\u00e1rio levava sempre vantagem na partilha do gado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Fabiano sabia que era enganado nas contas, mas n\u00e3o conseguia<span style=\"line-height: 1.42857;\">provar.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Fabiano aceitava a situa\u00e7\u00e3o e se resignava, por medo de<span style=\"line-height: 1.42857;\">ficar sem trabalho.</span> </div>"}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577800\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma passagem do romance regionalista Vidas secas, de Graciliano</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Ramos (1892-1953).</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Contas</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Fabiano recebia na partilha a quarta parte dos bezerros<span style=\"line-height: 1.42857;\">e a ter\u00e7a dos cabritos. Mas como n\u00e3o tinha ro\u00e7a e apenas se</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">limitava a semear na vazante uns punhados de feij\u00e3o e milho,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comia da feira, desfazia-se dos animais, n\u00e3o chegava a ferrar</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">um bezerro ou assinar a orelha de um cabrito.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se pudesse economizar durante alguns meses, levantaria<span style=\"line-height: 1.42857;\">a cabe\u00e7a. Forjara planos. Tolice, quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Consumidos os legumes, ro\u00eddas as espigas de milho, recorria<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 gaveta do amo, cedia por pre\u00e7o baixo o produto das sortes.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Resmungava, rezingava, numa afli\u00e7\u00e3o, tentando espichar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos minguados, engasgava-se, engolia em seco. Transigindo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com outro, n\u00e3o seria roubado t\u00e3o descaradamente. Mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">receava ser expulso da fazenda. E rendia-se. Aceitava o cobre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e ouvia conselhos. Era bom pensar no futuro, criar ju\u00edzo. Ficava</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de boca aberta, vermelho, o pesco\u00e7o inchando. De repende</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">estourava:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">\u2013 Conversa. Dinheiro anda num cavalo e ningu\u00e9m pode<span style=\"line-height: 1.42857;\">viver sem comer. Quem \u00e9 do ch\u00e3o n\u00e3o se trepa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pouco a pouco o ferro do propriet\u00e1rio queimava os bichos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Fabiano. E quando n\u00e3o tinha mais nada para vender, o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sertanejo endividava-se. Ao chegar a partilha, estava encalacrado,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e na hora das contas davam-lhe uma ninharia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ora, daquela vez, como das outras, Fabiano ajustou o<span style=\"line-height: 1.42857;\">gado, arrependeu-se, enfim deixou a transa\u00e7\u00e3o meio apalavrada</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e foi consultar a mulher. Sinha Vit\u00f3ria mandou os meninos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o barreiro, sentou-se na cozinha, concentrou-se, distribuiu</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">no ch\u00e3o sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies, realizou somas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e diminui\u00e7\u00f5es. No dia seguinte Fabiano voltou \u00e0 cidade, mas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ao fechar o neg\u00f3cio notou que as opera\u00e7\u00f5es de Sinha Vit\u00f3ria,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">como de costume, diferiam das do patr\u00e3o. Reclamou e obteve</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a explica\u00e7\u00e3o habitual: a diferen\u00e7a era proveniente de juros.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o se conformou: devia haver engano. Ele era bruto, sim<span style=\"line-height: 1.42857;\">senhor, via-se perfeitamente que era bruto, mas a mulher tinha</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">miolo. Com certeza havia um erro no papel do branco. N\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se descobriu o erro, e Fabiano perdeu os estribos. Passar a</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">vida inteira assim no toco, entregando o que era dele de m\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">beijada! Estava direito aquilo? Trabalhar como negro e nunca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">arranjar carta de alforria!</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O patr\u00e3o zangou-se, repeliu a insol\u00eancia, achou bom que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o vaqueiro fosse procurar servi\u00e7o noutra fazenda.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A\u00ed Fabiano baixou a pancada e amunhecou. Bem, bem.<span style=\"line-height: 1.42857;\">N\u00e3o era preciso barulho n\u00e3o. Se havia dito palavra \u00e0 toa, pedia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">desculpa. Era bruto, n\u00e3o fora ensinado. Atrevimento n\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">tinha, conhecia o seu lugar. Um cabra. Ia l\u00e1 puxar quest\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">com gente rica? Bruto, sim senhor, mas sabia respeitar os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">homens. Devia ser ignor\u00e2ncia da mulher, provavelmente devia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ser ignor\u00e2ncia da mulher. At\u00e9 estranhara as contas dela.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Enfim, como n\u00e3o sabia ler (um bruto, sim senhor), acreditara</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">na sua velha. Mas pedia desculpa e jurava n\u00e3o cair noutra.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Graciliano Ramos. <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>. S\u00e3o Paulo:<span style=\"line-height: 1.42857;\">Livraria Martins Editora, 1974.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Lendo atentamente o fragmento de <span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>, percebe-se que<span style=\"line-height: 1.42857;\">o foco principal \u00e9 o das transa\u00e7\u00f5es entre Fabiano e o propriet\u00e1rio</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da fazenda. Aponte a alternativa que n\u00e3o corresponde ao</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que \u00e9 efetivamente exposto pelo texto.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a persegui\u00e7\u00e3o aos escravos que fugiram das fazendas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a vingan\u00e7a dos escravos contra o capit\u00e3o-do-mato."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o castigo dos valent\u00f5es, que acabam se mostrando covardes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cr\u00edtica aos padres e religiosos em geral pela sensualidade."}], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577801\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">um fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>, de Luiz Beltr\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(1918-1986).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Bumba-Meu-Boi</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Entre os autos populares conhecidos e praticados no Brasil<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2013 pastoril, fandango, chegan\u00e7a, reisado, congada, etc. \u2013 aquele</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em que melhor o povo exprime a sua cr\u00edtica, aquele que tem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">maior conte\u00fado jornal\u00edstico, \u00e9, realmente, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ou simplesmente boi.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Para Renato Almeida, \u00e9 o \u201cbailado mais not\u00e1vel do Brasil,<span style=\"line-height: 1.42857;\">o folguedo brasileiro de maior significa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e social\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, por seu turno, observou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sua superioridade porque \u201cenquanto os outros autos cristalizaram,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">im\u00f3veis, no elenco de outrora, o bumba-meu-boi \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre atual, incluindo solu\u00e7\u00f5es modernas, figuras de agora,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vocabul\u00e1rio, sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Na \u00e9poca</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da escravid\u00e3o mostrava os vaqueiros escravos vencendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela intelig\u00eancia, ast\u00facia e cinismo. Chibateava a cupidez, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">materialidade, o sensualismo de doutores, padres, delegados,</span><span style=\"line-height: 20px;\">fazendo-os cantar versinhos que eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span>O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques, faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram, depois da morte do Boi, e em vez de traz\u00ea-los \u00e9 trazido amarrado, humilhado, tremendo de medo. O valent\u00e3o mesti\u00e7o, capoeira, apanha pancada e \u00e9 mais mofino que todos os mofinos.</span><span style=\"font-style: italic;\">Imaginem a alegria negra, vendo e ouvindo essa sublima\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">aberta, franca, na porta da casa-grande de engenho ou no terreiro da fazenda, nos p\u00e1tios das vilas, diante do adro da igreja! A figura dos padres, os padres do interior, vinha arrastada com a viol\u00eancia de um ajuste de contas. O doutor, o curioso, metido a entender de tudo, o delegado autorit\u00e1rio,</span><span style=\"font-style: italic;\">valente com a patrulha e covarde sem ela, toda a galeria perpassa,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expondo suas mazelas, v\u00edcios, manias, cacoetes, olhada por uma assist\u00eancia onde estavam muitas v\u00edtimas dos personagens reais, ali subalternizados pela virul\u00eancia do desabafo\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Como algumas outras manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas, o bumbameu-</span>boi utiliza uma forma antiga, tradicional; entretanto, f\u00e1-la</span><span style=\"font-style: italic;\">revestir-se de novos aspectos, atualiza o entrecho, recomp\u00f5e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a trama. Da\u00ed \u201co interesse do tipo solid\u00e1rio que desperta nas</span><span style=\"font-style: italic;\">camadas populares\u201d, como o assinala \u00c9dison Carneiro. Interesse</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00f3 pode manter-se porque o que no auto se apresenta n\u00e3o reflete apenas situa\u00e7\u00f5es do passado, \u201cmas porque t\u00eam import\u00e2ncia para o futuro\u201d. Com efeito, tendo por tema central a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi, \u201ccerca-se de epis\u00f3dios acess\u00f3rios, n\u00e3o essenciais, muito desligados da a\u00e7\u00e3o principal, que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o... em cada lugar, novos personagens s\u00e3o enxertados, aparentemente sem outro objetivo sen\u00e3o o de prolongar e variar a brincadeira\u201d. Contudo, dentre esses personagens, os que representam as classes superiores s\u00e3o caricaturados, cobrindo-se de rid\u00edculo, o que torna \u201co folguedo, em si mesmo, uma reivindica\u00e7\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">S\u00edlvio Romero recolheu os versos de um bumba-meu-boi,</span>atrav\u00e9s dos quais se constata a inten\u00e7\u00e3o caricaturesca nos</span><span style=\"font-style: italic;\">personagens do folguedo. Como o Padre, que recita:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sou padre, n\u00e3o sou nada</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> \u201cQuem me ver estar dan\u00e7ando</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> N\u00e3o julgue que estou louco;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> Secular <span style=\"font-style: italic;\">sou como os outros\u201d.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Ou como o Capit\u00e3o-do-Mato que, dando com o negro Fid\u00e9lis,</span>vai prend\u00ea-lo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">\u201cCAPIT\u00c3O \u2013 Eu te atiro, negro</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te amarro, ladr\u00e3o,</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te acabo, c\u00e3o.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Mas, ao contr\u00e1rio, quem vai sobre o Capit\u00e3o e o amarra</span>\u00e9 o Fid\u00e9lis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> \u201cCORO \u2013 Capit\u00e3o de campo</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Veja que o mundo virou</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Foi ao mato pegar negro</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Mas o negro lhe amarrou.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> CAPIT\u00c3O \u2013 Sou valente afamado</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Como eu n\u00e3o pode haver;</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Qualquer susto que me fazem</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Logo me ponho a correr\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">(Luiz Beltr\u00e3o.<span style=\"font-style: italic;\"> Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>. S\u00e3o Paulo:</span>Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1971.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O fragmento apresentado focaliza, por meio da opini\u00e3o do autor<span style=\"line-height: 1.42857;\">e de outros folcloristas mencionados, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">auto popular brasileiro bastante conhecido. A leitura do fragmento,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">como um todo, deixa claro que o n\u00facleo tem\u00e1tico do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">bumba-meu-boi \u00e9 sempre,</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>as pessoas da plateia eram convidadas a participar do<span style=\"line-height: 1.42857;\">bumba-meu-boi para declamar versinhos rid\u00edculos.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o auto era uma forma de fazer as pessoas presentes confessarem<span style=\"line-height: 1.42857;\">estertoricamente os seus pecados.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>havia uma personagem que usava uma chibata para agredir<span style=\"line-height: 1.42857;\">pessoas da plateia, enquanto apontava seus defeitos.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>todos os presentes participavam do auto, improvisando<span style=\"line-height: 1.42857;\">falas e declama\u00e7\u00f5es.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>o bumba-meu-boi satirizava em seu enredo personagens<span style=\"line-height: 1.42857;\">que apresentavam os mesmos defeitos de pessoas reais.</span> </div>"}], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577802\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">um fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>, de Luiz Beltr\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(1918-1986).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Bumba-Meu-Boi</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Entre os autos populares conhecidos e praticados no Brasil<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2013 pastoril, fandango, chegan\u00e7a, reisado, congada, etc. \u2013 aquele</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em que melhor o povo exprime a sua cr\u00edtica, aquele que tem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">maior conte\u00fado jornal\u00edstico, \u00e9, realmente, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ou simplesmente boi.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Para Renato Almeida, \u00e9 o \u201cbailado mais not\u00e1vel do Brasil,<span style=\"line-height: 1.42857;\">o folguedo brasileiro de maior significa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e social\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, por seu turno, observou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sua superioridade porque \u201cenquanto os outros autos cristalizaram,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">im\u00f3veis, no elenco de outrora, o bumba-meu-boi \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre atual, incluindo solu\u00e7\u00f5es modernas, figuras de agora,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vocabul\u00e1rio, sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Na \u00e9poca</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da escravid\u00e3o mostrava os vaqueiros escravos vencendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela intelig\u00eancia, ast\u00facia e cinismo. Chibateava a cupidez, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">materialidade, o sensualismo de doutores, padres, delegados,</span><span style=\"line-height: 20px;\">fazendo-os cantar versinhos que eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span>O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques, faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram, depois da morte do Boi, e em vez de traz\u00ea-los \u00e9 trazido amarrado, humilhado, tremendo de medo. O valent\u00e3o mesti\u00e7o, capoeira, apanha pancada e \u00e9 mais mofino que todos os mofinos.</span><span style=\"font-style: italic;\">Imaginem a alegria negra, vendo e ouvindo essa sublima\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">aberta, franca, na porta da casa-grande de engenho ou no terreiro da fazenda, nos p\u00e1tios das vilas, diante do adro da igreja! A figura dos padres, os padres do interior, vinha arrastada com a viol\u00eancia de um ajuste de contas. O doutor, o curioso, metido a entender de tudo, o delegado autorit\u00e1rio,</span><span style=\"font-style: italic;\">valente com a patrulha e covarde sem ela, toda a galeria perpassa,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expondo suas mazelas, v\u00edcios, manias, cacoetes, olhada por uma assist\u00eancia onde estavam muitas v\u00edtimas dos personagens reais, ali subalternizados pela virul\u00eancia do desabafo\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Como algumas outras manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas, o bumbameu-</span>boi utiliza uma forma antiga, tradicional; entretanto, f\u00e1-la</span><span style=\"font-style: italic;\">revestir-se de novos aspectos, atualiza o entrecho, recomp\u00f5e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a trama. Da\u00ed \u201co interesse do tipo solid\u00e1rio que desperta nas</span><span style=\"font-style: italic;\">camadas populares\u201d, como o assinala \u00c9dison Carneiro. Interesse</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00f3 pode manter-se porque o que no auto se apresenta n\u00e3o reflete apenas situa\u00e7\u00f5es do passado, \u201cmas porque t\u00eam import\u00e2ncia para o futuro\u201d. Com efeito, tendo por tema central a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi, \u201ccerca-se de epis\u00f3dios acess\u00f3rios, n\u00e3o essenciais, muito desligados da a\u00e7\u00e3o principal, que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o... em cada lugar, novos personagens s\u00e3o enxertados, aparentemente sem outro objetivo sen\u00e3o o de prolongar e variar a brincadeira\u201d. Contudo, dentre esses personagens, os que representam as classes superiores s\u00e3o caricaturados, cobrindo-se de rid\u00edculo, o que torna \u201co folguedo, em si mesmo, uma reivindica\u00e7\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">S\u00edlvio Romero recolheu os versos de um bumba-meu-boi,</span>atrav\u00e9s dos quais se constata a inten\u00e7\u00e3o caricaturesca nos</span><span style=\"font-style: italic;\">personagens do folguedo. Como o Padre, que recita:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sou padre, n\u00e3o sou nada</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> \u201cQuem me ver estar dan\u00e7ando</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> N\u00e3o julgue que estou louco;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> Secular <span style=\"font-style: italic;\">sou como os outros\u201d.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Ou como o Capit\u00e3o-do-Mato que, dando com o negro Fid\u00e9lis,</span>vai prend\u00ea-lo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">\u201cCAPIT\u00c3O \u2013 Eu te atiro, negro</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te amarro, ladr\u00e3o,</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te acabo, c\u00e3o.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Mas, ao contr\u00e1rio, quem vai sobre o Capit\u00e3o e o amarra</span>\u00e9 o Fid\u00e9lis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> \u201cCORO \u2013 Capit\u00e3o de campo</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Veja que o mundo virou</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Foi ao mato pegar negro</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Mas o negro lhe amarrou.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> CAPIT\u00c3O \u2013 Sou valente afamado</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Como eu n\u00e3o pode haver;</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Qualquer susto que me fazem</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Logo me ponho a correr\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">(Luiz Beltr\u00e3o.<span style=\"font-style: italic;\"> Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>. S\u00e3o Paulo:</span>Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1971.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Chibateava a cupidez, a materialidade, o sensualismo de<span style=\"line-height: 1.42857;\">doutores, padres, delegados, fazendo-os cantar versinhos que</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nesta passagem, Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, mencionado pelo<span style=\"line-height: 1.42857;\">autor, explica que, em apresenta\u00e7\u00f5es do bumba-meu-boi da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e9poca da escravid\u00e3o,</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "substantivo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "adjetivo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "verbo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "adv\u00e9rbio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "interjei\u00e7\u00e3o."}], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577803\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">um fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>, de Luiz Beltr\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(1918-1986).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Bumba-Meu-Boi</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Entre os autos populares conhecidos e praticados no Brasil<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2013 pastoril, fandango, chegan\u00e7a, reisado, congada, etc. \u2013 aquele</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em que melhor o povo exprime a sua cr\u00edtica, aquele que tem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">maior conte\u00fado jornal\u00edstico, \u00e9, realmente, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ou simplesmente boi.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Para Renato Almeida, \u00e9 o \u201cbailado mais not\u00e1vel do Brasil,<span style=\"line-height: 1.42857;\">o folguedo brasileiro de maior significa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e social\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, por seu turno, observou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sua superioridade porque \u201cenquanto os outros autos cristalizaram,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">im\u00f3veis, no elenco de outrora, o bumba-meu-boi \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre atual, incluindo solu\u00e7\u00f5es modernas, figuras de agora,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vocabul\u00e1rio, sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Na \u00e9poca</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da escravid\u00e3o mostrava os vaqueiros escravos vencendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela intelig\u00eancia, ast\u00facia e cinismo. Chibateava a cupidez, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">materialidade, o sensualismo de doutores, padres, delegados,</span><span style=\"line-height: 20px;\">fazendo-os cantar versinhos que eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span>O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques, faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram, depois da morte do Boi, e em vez de traz\u00ea-los \u00e9 trazido amarrado, humilhado, tremendo de medo. O valent\u00e3o mesti\u00e7o, capoeira, apanha pancada e \u00e9 mais mofino que todos os mofinos.</span><span style=\"font-style: italic;\">Imaginem a alegria negra, vendo e ouvindo essa sublima\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">aberta, franca, na porta da casa-grande de engenho ou no terreiro da fazenda, nos p\u00e1tios das vilas, diante do adro da igreja! A figura dos padres, os padres do interior, vinha arrastada com a viol\u00eancia de um ajuste de contas. O doutor, o curioso, metido a entender de tudo, o delegado autorit\u00e1rio,</span><span style=\"font-style: italic;\">valente com a patrulha e covarde sem ela, toda a galeria perpassa,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expondo suas mazelas, v\u00edcios, manias, cacoetes, olhada por uma assist\u00eancia onde estavam muitas v\u00edtimas dos personagens reais, ali subalternizados pela virul\u00eancia do desabafo\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Como algumas outras manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas, o bumbameu-</span>boi utiliza uma forma antiga, tradicional; entretanto, f\u00e1-la</span><span style=\"font-style: italic;\">revestir-se de novos aspectos, atualiza o entrecho, recomp\u00f5e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a trama. Da\u00ed \u201co interesse do tipo solid\u00e1rio que desperta nas</span><span style=\"font-style: italic;\">camadas populares\u201d, como o assinala \u00c9dison Carneiro. Interesse</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00f3 pode manter-se porque o que no auto se apresenta n\u00e3o reflete apenas situa\u00e7\u00f5es do passado, \u201cmas porque t\u00eam import\u00e2ncia para o futuro\u201d. Com efeito, tendo por tema central a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi, \u201ccerca-se de epis\u00f3dios acess\u00f3rios, n\u00e3o essenciais, muito desligados da a\u00e7\u00e3o principal, que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o... em cada lugar, novos personagens s\u00e3o enxertados, aparentemente sem outro objetivo sen\u00e3o o de prolongar e variar a brincadeira\u201d. Contudo, dentre esses personagens, os que representam as classes superiores s\u00e3o caricaturados, cobrindo-se de rid\u00edculo, o que torna \u201co folguedo, em si mesmo, uma reivindica\u00e7\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">S\u00edlvio Romero recolheu os versos de um bumba-meu-boi,</span>atrav\u00e9s dos quais se constata a inten\u00e7\u00e3o caricaturesca nos</span><span style=\"font-style: italic;\">personagens do folguedo. Como o Padre, que recita:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sou padre, n\u00e3o sou nada</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> \u201cQuem me ver estar dan\u00e7ando</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> N\u00e3o julgue que estou louco;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> Secular <span style=\"font-style: italic;\">sou como os outros\u201d.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Ou como o Capit\u00e3o-do-Mato que, dando com o negro Fid\u00e9lis,</span>vai prend\u00ea-lo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">\u201cCAPIT\u00c3O \u2013 Eu te atiro, negro</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te amarro, ladr\u00e3o,</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te acabo, c\u00e3o.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Mas, ao contr\u00e1rio, quem vai sobre o Capit\u00e3o e o amarra</span>\u00e9 o Fid\u00e9lis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> \u201cCORO \u2013 Capit\u00e3o de campo</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Veja que o mundo virou</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Foi ao mato pegar negro</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Mas o negro lhe amarrou.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> CAPIT\u00c3O \u2013 Sou valente afamado</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Como eu n\u00e3o pode haver;</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Qualquer susto que me fazem</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Logo me ponho a correr\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">(Luiz Beltr\u00e3o.<span style=\"font-style: italic;\"> Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>. S\u00e3o Paulo:</span>Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1971.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques,<span style=\"line-height: 1.42857;\">faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram</span></span></div><div>(...)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nesta passagem, levando-se em conta o contexto, a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica<span style=\"line-height: 1.42857;\">e o significado, verifica-se que <span style=\"font-style: italic;\">faz-sono</span> \u00e9:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577804\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">um fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>, de Luiz Beltr\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(1918-1986).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Bumba-Meu-Boi</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Entre os autos populares conhecidos e praticados no Brasil<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2013 pastoril, fandango, chegan\u00e7a, reisado, congada, etc. \u2013 aquele</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em que melhor o povo exprime a sua cr\u00edtica, aquele que tem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">maior conte\u00fado jornal\u00edstico, \u00e9, realmente, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ou simplesmente boi.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Para Renato Almeida, \u00e9 o \u201cbailado mais not\u00e1vel do Brasil,<span style=\"line-height: 1.42857;\">o folguedo brasileiro de maior significa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e social\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, por seu turno, observou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sua superioridade porque \u201cenquanto os outros autos cristalizaram,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">im\u00f3veis, no elenco de outrora, o bumba-meu-boi \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre atual, incluindo solu\u00e7\u00f5es modernas, figuras de agora,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vocabul\u00e1rio, sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Na \u00e9poca</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da escravid\u00e3o mostrava os vaqueiros escravos vencendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela intelig\u00eancia, ast\u00facia e cinismo. Chibateava a cupidez, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">materialidade, o sensualismo de doutores, padres, delegados,</span><span style=\"line-height: 20px;\">fazendo-os cantar versinhos que eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span>O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques, faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram, depois da morte do Boi, e em vez de traz\u00ea-los \u00e9 trazido amarrado, humilhado, tremendo de medo. O valent\u00e3o mesti\u00e7o, capoeira, apanha pancada e \u00e9 mais mofino que todos os mofinos.</span><span style=\"font-style: italic;\">Imaginem a alegria negra, vendo e ouvindo essa sublima\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">aberta, franca, na porta da casa-grande de engenho ou no terreiro da fazenda, nos p\u00e1tios das vilas, diante do adro da igreja! A figura dos padres, os padres do interior, vinha arrastada com a viol\u00eancia de um ajuste de contas. O doutor, o curioso, metido a entender de tudo, o delegado autorit\u00e1rio,</span><span style=\"font-style: italic;\">valente com a patrulha e covarde sem ela, toda a galeria perpassa,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expondo suas mazelas, v\u00edcios, manias, cacoetes, olhada por uma assist\u00eancia onde estavam muitas v\u00edtimas dos personagens reais, ali subalternizados pela virul\u00eancia do desabafo\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Como algumas outras manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas, o bumbameu-</span>boi utiliza uma forma antiga, tradicional; entretanto, f\u00e1-la</span><span style=\"font-style: italic;\">revestir-se de novos aspectos, atualiza o entrecho, recomp\u00f5e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a trama. Da\u00ed \u201co interesse do tipo solid\u00e1rio que desperta nas</span><span style=\"font-style: italic;\">camadas populares\u201d, como o assinala \u00c9dison Carneiro. Interesse</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00f3 pode manter-se porque o que no auto se apresenta n\u00e3o reflete apenas situa\u00e7\u00f5es do passado, \u201cmas porque t\u00eam import\u00e2ncia para o futuro\u201d. Com efeito, tendo por tema central a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi, \u201ccerca-se de epis\u00f3dios acess\u00f3rios, n\u00e3o essenciais, muito desligados da a\u00e7\u00e3o principal, que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o... em cada lugar, novos personagens s\u00e3o enxertados, aparentemente sem outro objetivo sen\u00e3o o de prolongar e variar a brincadeira\u201d. Contudo, dentre esses personagens, os que representam as classes superiores s\u00e3o caricaturados, cobrindo-se de rid\u00edculo, o que torna \u201co folguedo, em si mesmo, uma reivindica\u00e7\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">S\u00edlvio Romero recolheu os versos de um bumba-meu-boi,</span>atrav\u00e9s dos quais se constata a inten\u00e7\u00e3o caricaturesca nos</span><span style=\"font-style: italic;\">personagens do folguedo. Como o Padre, que recita:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sou padre, n\u00e3o sou nada</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> \u201cQuem me ver estar dan\u00e7ando</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> N\u00e3o julgue que estou louco;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> Secular <span style=\"font-style: italic;\">sou como os outros\u201d.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Ou como o Capit\u00e3o-do-Mato que, dando com o negro Fid\u00e9lis,</span>vai prend\u00ea-lo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">\u201cCAPIT\u00c3O \u2013 Eu te atiro, negro</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te amarro, ladr\u00e3o,</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te acabo, c\u00e3o.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Mas, ao contr\u00e1rio, quem vai sobre o Capit\u00e3o e o amarra</span>\u00e9 o Fid\u00e9lis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> \u201cCORO \u2013 Capit\u00e3o de campo</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Veja que o mundo virou</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Foi ao mato pegar negro</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Mas o negro lhe amarrou.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> CAPIT\u00c3O \u2013 Sou valente afamado</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Como eu n\u00e3o pode haver;</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Qualquer susto que me fazem</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Logo me ponho a correr\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">(Luiz Beltr\u00e3o.<span style=\"font-style: italic;\"> Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>. S\u00e3o Paulo:</span>Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1971.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Aponte a alternativa que indica, entre os quatro termos relacionadosa seguir, apenas os que, no fragmento apresentado,s\u00e3o empregados pelos folcloristas para referir-se ao bumba-meu-boi. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I. Bailado.</div><div style=\"text-align: justify;\">II. Ritual.</div><div style=\"text-align: justify;\">III. Brincadeira.</div><div style=\"text-align: justify;\">IV. Folguedo.</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "vir, o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vir, a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vesse, a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "visse, te."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vier, o."}], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577805\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base<span style=\"line-height: 1.42857;\">um fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>, de Luiz Beltr\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(1918-1986).</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">O Bumba-Meu-Boi</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Entre os autos populares conhecidos e praticados no Brasil<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u2013 pastoril, fandango, chegan\u00e7a, reisado, congada, etc. \u2013 aquele</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em que melhor o povo exprime a sua cr\u00edtica, aquele que tem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">maior conte\u00fado jornal\u00edstico, \u00e9, realmente, o bumba-meu-boi,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ou simplesmente boi.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Para Renato Almeida, \u00e9 o \u201cbailado mais not\u00e1vel do Brasil,<span style=\"line-height: 1.42857;\">o folguedo brasileiro de maior significa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e social\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo, por seu turno, observou a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sua superioridade porque \u201cenquanto os outros autos cristalizaram,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">im\u00f3veis, no elenco de outrora, o bumba-meu-boi \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre atual, incluindo solu\u00e7\u00f5es modernas, figuras de agora,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">vocabul\u00e1rio, sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Na \u00e9poca</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da escravid\u00e3o mostrava os vaqueiros escravos vencendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pela intelig\u00eancia, ast\u00facia e cinismo. Chibateava a cupidez, a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">materialidade, o sensualismo de doutores, padres, delegados,</span><span style=\"line-height: 20px;\">fazendo-os cantar versinhos que eram confiss\u00f5es estert\u00f3ricas.</span>O capit\u00e3o-do-mato, preador de escravos, assombro dos moleques, faz-sono dos negrinhos, vai \u2018ca\u00e7ar\u2019 os negros que fugiram, depois da morte do Boi, e em vez de traz\u00ea-los \u00e9 trazido amarrado, humilhado, tremendo de medo. O valent\u00e3o mesti\u00e7o, capoeira, apanha pancada e \u00e9 mais mofino que todos os mofinos.</span><span style=\"font-style: italic;\">Imaginem a alegria negra, vendo e ouvindo essa sublima\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">aberta, franca, na porta da casa-grande de engenho ou no terreiro da fazenda, nos p\u00e1tios das vilas, diante do adro da igreja! A figura dos padres, os padres do interior, vinha arrastada com a viol\u00eancia de um ajuste de contas. O doutor, o curioso, metido a entender de tudo, o delegado autorit\u00e1rio,</span><span style=\"font-style: italic;\">valente com a patrulha e covarde sem ela, toda a galeria perpassa,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">expondo suas mazelas, v\u00edcios, manias, cacoetes, olhada por uma assist\u00eancia onde estavam muitas v\u00edtimas dos personagens reais, ali subalternizados pela virul\u00eancia do desabafo\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Como algumas outras manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas, o bumbameu-</span>boi utiliza uma forma antiga, tradicional; entretanto, f\u00e1-la</span><span style=\"font-style: italic;\">revestir-se de novos aspectos, atualiza o entrecho, recomp\u00f5e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">a trama. Da\u00ed \u201co interesse do tipo solid\u00e1rio que desperta nas</span><span style=\"font-style: italic;\">camadas populares\u201d, como o assinala \u00c9dison Carneiro. Interesse</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00f3 pode manter-se porque o que no auto se apresenta n\u00e3o reflete apenas situa\u00e7\u00f5es do passado, \u201cmas porque t\u00eam import\u00e2ncia para o futuro\u201d. Com efeito, tendo por tema central a morte e a ressurrei\u00e7\u00e3o do boi, \u201ccerca-se de epis\u00f3dios acess\u00f3rios, n\u00e3o essenciais, muito desligados da a\u00e7\u00e3o principal, que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o... em cada lugar, novos personagens s\u00e3o enxertados, aparentemente sem outro objetivo sen\u00e3o o de prolongar e variar a brincadeira\u201d. Contudo, dentre esses personagens, os que representam as classes superiores s\u00e3o caricaturados, cobrindo-se de rid\u00edculo, o que torna \u201co folguedo, em si mesmo, uma reivindica\u00e7\u00e3o\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">S\u00edlvio Romero recolheu os versos de um bumba-meu-boi,</span>atrav\u00e9s dos quais se constata a inten\u00e7\u00e3o caricaturesca nos</span><span style=\"font-style: italic;\">personagens do folguedo. Como o Padre, que recita:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sou padre, n\u00e3o sou nada</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> \u201cQuem me ver estar dan\u00e7ando</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> N\u00e3o julgue que estou louco;</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> Secular <span style=\"font-style: italic;\">sou como os outros\u201d.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Ou como o Capit\u00e3o-do-Mato que, dando com o negro Fid\u00e9lis,</span>vai prend\u00ea-lo:</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">\u201cCAPIT\u00c3O \u2013 Eu te atiro, negro</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te amarro, ladr\u00e3o,</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Eu te acabo, c\u00e3o.\u201d</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 20px;\">Mas, ao contr\u00e1rio, quem vai sobre o Capit\u00e3o e o amarra</span>\u00e9 o Fid\u00e9lis: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> \u201cCORO \u2013 Capit\u00e3o de campo</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Veja que o mundo virou</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Foi ao mato pegar negro</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Mas o negro lhe amarrou.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> CAPIT\u00c3O \u2013 Sou valente afamado</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Como eu n\u00e3o pode haver;</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Qualquer susto que me fazem</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px; font-style: italic;\"> Logo me ponho a correr\u201d.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">(Luiz Beltr\u00e3o.<span style=\"font-style: italic;\"> Comunica\u00e7\u00e3o e folclore</span>. S\u00e3o Paulo:</span>Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1971.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><em>Quem me ver estar dan\u00e7ando. \u2013 Mas o negro lhe amarrou.</em></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Nos dois versos acima, do exemplo de estrofes de um bumba-meu-boi recolhidas por S\u00edvio Romero, as formas <em>ver </em>e <em>lhe </em>caracterizamum uso popular. Se se tratasse de um discurso obediente\u00e0 constru\u00e7\u00e3o formal em L\u00edngua Portuguesa, tais formasseriam substitu\u00eddas, respectivamente, por: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O pai de Archie est\u00e1 nervoso porque recebeu uma longacarta de Bill Going contendo not\u00edcias desagrad\u00e1veis sobreArchie. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O pai de Archie, que \u00e9 motorista de t\u00e1xi, est\u00e1 furioso porqueo conserto de seu carro custou muito caro. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>O pai de Archie est\u00e1 nervoso porque as contas que ele temque pagar est\u00e3o ficando muito caras. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O pai de Archie pediu para ver as notas escolares do filhoe descobriu que Archie obteve notas baixas. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O pai de Archie gostaria de n\u00e3o tomar conhecimento sobreuma reportagem que Archie escreveu. </div>"}], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577806\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a hist\u00f3ria em quadrinhos de Archie, <span style=\"font-style: italic;\">What</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">goes up</span>, para responder a quest\u00e3o.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img1.png\" style=\"width: 375px;\" class=\"resize-img\"></div><div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div> <span style=\"line-height: 20px;\">(<span style=\"font-style: italic;\">Tales from\u2026Riverdale</span>. Archie Comic Publications, dezembro de 2006.)</span><br> </div><p></p> Qual a alternativa correta?", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cabo el\u00e9trico, uma boa hora e cart\u00e3o de rep\u00f3rter."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Conta da televis\u00e3o a cabo, uma boa hora e cart\u00e3o de rep\u00f3rter."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cabo el\u00e9trico, um bom tempo e cart\u00e3o de rep\u00f3rter."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Conta da televis\u00e3o a cabo, uma boa hora e boletim escolar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cabo el\u00e9trico, um bom tempo e boletim escolar."}], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577807\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a hist\u00f3ria em quadrinhos de Archie, <span style=\"font-style: italic;\">What</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">goes up</span>, para responder a quest\u00e3o.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img2.png\" style=\"width: 375px;\" class=\"resize-img\"></div><div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div> <span style=\"line-height: 20px;\">(<span style=\"font-style: italic;\">Tales from\u2026Riverdale</span>. Archie Comic Publications, dezembro de 2006.)</span><br> </div><p></p> <div>Qual o significado, na hist\u00f3ria, dos termos <span style=\"font-style: italic;\">cable bill, a good</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">time e report card</span>, respectivamente ?</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">My costly comic book collection.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Remedy obstacles in comic books.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">300 recommended funny stories.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Enjoy funny books online.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Free online comic books.</span>"}], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577808\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto a seguir para responder a<span style=\"line-height: 1.42857;\">quest\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Two of the greatest obstacles that comics have in reachingreaders are exposure and cost. Fortunately, the internet has</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">provided remedies for both. Many comic book creators and</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">publishers have put their comics online, available as full</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">issues and at absolutely no cost to the reader. And unlike</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">torrents or scanned files, these comics are completely legal.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Here I have endeavored to collect as many of these as possible,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">now totalling over 300 full issues and stories, in one place.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Whether you have been meaning to try a new title, or ifyou\u2019ve never read a comic in your life, there\u2019s still somethinghere for everyone. Follow a link or two or three. Some comicsthat I especially recommend carry an asterisk, but I haven\u2019tcome close to reading everything here. Maybe you\u2019ll findsomething you enjoy.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ )</div><div style=\"text-align: justify; \">(www.lorencollins.net/freecomic. Adaptado.)</div><p></p> Qual o melhor t\u00edtulo para o texto?", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a divulga\u00e7\u00e3o e o material escaneado da internet."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o custo da internet e a legalidade de material escaneado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a legalidade de material escaneado e de edi\u00e7\u00f5es completas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desconhecimento e o desinteresse por hist\u00f3rias em quadrinhos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o custo e a divulga\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias ao p\u00fablico."}], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577809\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto a seguir para responder a<span style=\"line-height: 1.42857;\">quest\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Two of the greatest obstacles that comics have in reachingreaders are exposure and cost. Fortunately, the internet has</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">provided remedies for both. Many comic book creators and</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">publishers have put their comics online, available as full</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">issues and at absolutely no cost to the reader. And unlike</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">torrents or scanned files, these comics are completely legal.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Here I have endeavored to collect as many of these as possible,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">now totalling over 300 full issues and stories, in one place.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Whether you have been meaning to try a new title, or ifyou\u2019ve never read a comic in your life, there\u2019s still somethinghere for everyone. Follow a link or two or three. Some comicsthat I especially recommend carry an asterisk, but I haven\u2019tcome close to reading everything here. Maybe you\u2019ll findsomething you enjoy.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ )</div><div style=\"text-align: justify; \">(www.lorencollins.net/freecomic. Adaptado.)</div><p></p> <div>De acordo com o texto, dois obst\u00e1culos ao acesso dos leitores<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0s hist\u00f3rias em quadrinhos s\u00e3o,</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">If you have never read a comic book in your life, you\u2019ll<span style=\"line-height: 1.42857;\">probably find it very difficult to understand the books in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">this collection.</span></span></div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">If you know of more online comics I could add to the list,<span style=\"line-height: 1.42857;\">or discover that any of these links have gone bad, please</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contact me by e-mail.</span></span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">If you like funny stories, click on one of the five links below<span style=\"line-height: 1.42857;\">and buy as many free books as you want, at excellent</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prices.</span></span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">If you like funny stories and want to e-mail the publishers<span style=\"line-height: 1.42857;\">to complain, this is considered totally legal.</span></span></div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">If you have read a total of 300 stories in your life, you\u2019ll<span style=\"line-height: 1.42857;\">probably find it very difficult to enjoy the books in this</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">collection.</span></span></div>"}], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577810\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto a seguir para responder a<span style=\"line-height: 1.42857;\">quest\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Two of the greatest obstacles that comics have in reachingreaders are exposure and cost. Fortunately, the internet has</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">provided remedies for both. Many comic book creators and</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">publishers have put their comics online, available as full</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">issues and at absolutely no cost to the reader. And unlike</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">torrents or scanned files, these comics are completely legal.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Here I have endeavored to collect as many of these as possible,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">now totalling over 300 full issues and stories, in one place.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Whether you have been meaning to try a new title, or ifyou\u2019ve never read a comic in your life, there\u2019s still somethinghere for everyone. Follow a link or two or three. Some comicsthat I especially recommend carry an asterisk, but I haven\u2019tcome close to reading everything here. Maybe you\u2019ll findsomething you enjoy.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">( _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ )</div><div style=\"text-align: justify; \">(www.lorencollins.net/freecomic. Adaptado.)</div><p></p> <div>Qual das ora\u00e7\u00f5es a seguir melhor se encaixa na sequ\u00eancia do<span style=\"line-height: 1.42857;\">texto, como um terceiro par\u00e1grafo?</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Segundo o texto, os pa\u00edses nos quais os direitos de casaisheterossexuais e de casais homossexuais s\u00e3o os mesmoss\u00e3o o Equador e a Col\u00f4mbia. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">De acordo com as informa\u00e7\u00f5es do texto, entende-se queuni\u00f5es civis entre pessoas do mesmo sexo s\u00e3o legais emtodos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">De acordo com o texto, entende-se que, dentre os pa\u00edsesda Am\u00e9rica do Sul, somente no Brasil ainda n\u00e3o se permitemuni\u00f5es civis entre pessoas do mesmo sexo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul onde as uni\u00f5es civis entre pessoasdo mesmo sexo demoraram mais para ser legalizadas\u00e9 o Uruguai. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">As uni\u00f5es civis entre pessoas do mesmo sexo, v\u00e1lidas emtodo o territ\u00f3rio brasileiro, foram aprovadas em 2010 peloSupremo Tribunal Federal. </div>"}], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577811\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> para responder<span style=\"line-height: 1.42857;\">a quest\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Argentina</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The Autonomous City of Buenos Aires (a federal district</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and capital city of the republic) allows same-sex civil unions.</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">The province of Rio Negro allows same-sex civil unions, too.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Legislation to enact same-sex marriage across all of Argentina<span style=\"line-height: 1.42857;\">was approved on July 15, 2010.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Brazil</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A law that would allow same-sex civil unions throughout<span style=\"line-height: 1.42857;\">the nation has been debated. Until the end of the first semester</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of 2010 the Supremo Tribunal Federal had not decided about it.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Colombia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Colombian Constitutional Court ruled in February<span style=\"line-height: 1.42857;\">2007 that same-sex couples are entitled to the same inheritance</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights as heterosexuals in common-law marriages. This ruling</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">made Colombia the first South American nation to legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognize gay couples. Furthermore, in January 2009, the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Court ruled that same-sex couples must be extended all of the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights offered to cohabitating heterosexual couples.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Ecuador</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Ecuadorian new constitution has made Ecuador stand<span style=\"line-height: 1.42857;\">out in the region. Ecuador has become the first country in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America where same sex civil union couples are legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognized as a family and share the same rights of married</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">heterosexual couples.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay became the first country in South America<span style=\"line-height: 1.42857;\">to allow civil unions (for both opposite-sex and same-sexcouples)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in a national platform on January 1, 2008. Children</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">can be adopted by same-sex couples since 2009.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (http://en.wikipedia.org/. Adaptado.)</div><p></p> Assinale a alternativa correta.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A Col\u00f4mbia foi a \u00faltima na\u00e7\u00e3o sul-americana a aprovar auni\u00e3o civil de casais h\u00e9tero ou homossexuais. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>A Argentina foi a segunda na\u00e7\u00e3o sul-americana a reconheceros direitos dos casais do mesmo sexo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O Equador foi o pa\u00eds sul-americano que menos se empenhoupara reconhecer os direitos dos homossexuais. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>O Uruguai foi o primeiro pa\u00eds sul-americano a aprovaruni\u00f5es civis de casais h\u00e9tero e homossexuais. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O Brasil n\u00e3o tem demonstrado nenhum interesse no reconhecimentodos direitos dos casais homossexuais. </div>"}], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577812\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> para responder<span style=\"line-height: 1.42857;\">a quest\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Argentina</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The Autonomous City of Buenos Aires (a federal district</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and capital city of the republic) allows same-sex civil unions.</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">The province of Rio Negro allows same-sex civil unions, too.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Legislation to enact same-sex marriage across all of Argentina<span style=\"line-height: 1.42857;\">was approved on July 15, 2010.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Brazil</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A law that would allow same-sex civil unions throughout<span style=\"line-height: 1.42857;\">the nation has been debated. Until the end of the first semester</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of 2010 the Supremo Tribunal Federal had not decided about it.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Colombia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Colombian Constitutional Court ruled in February<span style=\"line-height: 1.42857;\">2007 that same-sex couples are entitled to the same inheritance</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights as heterosexuals in common-law marriages. This ruling</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">made Colombia the first South American nation to legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognize gay couples. Furthermore, in January 2009, the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Court ruled that same-sex couples must be extended all of the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights offered to cohabitating heterosexual couples.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Ecuador</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Ecuadorian new constitution has made Ecuador stand<span style=\"line-height: 1.42857;\">out in the region. Ecuador has become the first country in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America where same sex civil union couples are legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognized as a family and share the same rights of married</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">heterosexual couples.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay became the first country in South America<span style=\"line-height: 1.42857;\">to allow civil unions (for both opposite-sex and same-sexcouples)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in a national platform on January 1, 2008. Children</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">can be adopted by same-sex couples since 2009.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (http://en.wikipedia.org/. Adaptado.)</div><p></p> Assinale a alternativa correta.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Across, approved, platform, ruling.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Constitution, legislation, share, throughout.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Across, allow, platform, rights.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Constitution, entitled, rights, ruling.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Across, extended, recognize, share.</span>"}], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577813\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> para responder<span style=\"line-height: 1.42857;\">a quest\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Argentina</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The Autonomous City of Buenos Aires (a federal district</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and capital city of the republic) allows same-sex civil unions.</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">The province of Rio Negro allows same-sex civil unions, too.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Legislation to enact same-sex marriage across all of Argentina<span style=\"line-height: 1.42857;\">was approved on July 15, 2010.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Brazil</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A law that would allow same-sex civil unions throughout<span style=\"line-height: 1.42857;\">the nation has been debated. Until the end of the first semester</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of 2010 the Supremo Tribunal Federal had not decided about it.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Colombia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Colombian Constitutional Court ruled in February<span style=\"line-height: 1.42857;\">2007 that same-sex couples are entitled to the same inheritance</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights as heterosexuals in common-law marriages. This ruling</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">made Colombia the first South American nation to legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognize gay couples. Furthermore, in January 2009, the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Court ruled that same-sex couples must be extended all of the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights offered to cohabitating heterosexual couples.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Ecuador</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Ecuadorian new constitution has made Ecuador stand<span style=\"line-height: 1.42857;\">out in the region. Ecuador has become the first country in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America where same sex civil union couples are legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognized as a family and share the same rights of married</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">heterosexual couples.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay became the first country in South America<span style=\"line-height: 1.42857;\">to allow civil unions (for both opposite-sex and same-sexcouples)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in a national platform on January 1, 2008. Children</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">can be adopted by same-sex couples since 2009.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (http://en.wikipedia.org/. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa na qual todos os termos se caracterizam<span style=\"line-height: 1.42857;\">como vocabul\u00e1rio espec\u00edfico da \u00e1rea legislativa.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Adopted, become, decided, recognized, ruled.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Adopted, allow, become, recognized, ruled.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Approved, became, been, decided, ruled.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Allow, approved, became, decided, may.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Can, debated, entitled, made, offered.</span>"}], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577814\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> para responder<span style=\"line-height: 1.42857;\">a quest\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Argentina</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The Autonomous City of Buenos Aires (a federal district</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and capital city of the republic) allows same-sex civil unions.</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">The province of Rio Negro allows same-sex civil unions, too.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Legislation to enact same-sex marriage across all of Argentina<span style=\"line-height: 1.42857;\">was approved on July 15, 2010.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Brazil</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A law that would allow same-sex civil unions throughout<span style=\"line-height: 1.42857;\">the nation has been debated. Until the end of the first semester</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of 2010 the Supremo Tribunal Federal had not decided about it.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Colombia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Colombian Constitutional Court ruled in February<span style=\"line-height: 1.42857;\">2007 that same-sex couples are entitled to the same inheritance</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights as heterosexuals in common-law marriages. This ruling</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">made Colombia the first South American nation to legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognize gay couples. Furthermore, in January 2009, the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Court ruled that same-sex couples must be extended all of the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights offered to cohabitating heterosexual couples.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Ecuador</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Ecuadorian new constitution has made Ecuador stand<span style=\"line-height: 1.42857;\">out in the region. Ecuador has become the first country in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America where same sex civil union couples are legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognized as a family and share the same rights of married</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">heterosexual couples.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay became the first country in South America<span style=\"line-height: 1.42857;\">to allow civil unions (for both opposite-sex and same-sexcouples)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in a national platform on January 1, 2008. Children</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">can be adopted by same-sex couples since 2009.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (http://en.wikipedia.org/. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa na qual todas as palavras s\u00e3o formas verbais<span style=\"line-height: 1.42857;\">relativas ao passado.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>As uni\u00f5es civis entre pessoas do mesmo sexo s\u00e3o v\u00e1lidassomente em Buenos Aires e na prov\u00edncia de Rio Negro. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>Os casais do mesmo sexo provavelmente ainda n\u00e3o t\u00eamtodos os direitos dos casais heterossexuais. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A prov\u00edncia de Rio Negro foi a regi\u00e3o onde uni\u00f5es civisentre pessoas do mesmo sexo foram aprovadas mais recentemente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Em Buenos Aires as leis para uni\u00f5es civis entre pessoasdo mesmo sexo s\u00e3o diferentes do restante do pa\u00eds. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os casais homossexuais poder\u00e3o ter exatamente os mesmosdeveres dos casais heterossexuais. </div>"}], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577815\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> para responder<span style=\"line-height: 1.42857;\">a quest\u00e3o.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Status of same-sex marriage</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Argentina</span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">The Autonomous City of Buenos Aires (a federal district</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">and capital city of the republic) allows same-sex civil unions.</span><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">The province of Rio Negro allows same-sex civil unions, too.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Legislation to enact same-sex marriage across all of Argentina<span style=\"line-height: 1.42857;\">was approved on July 15, 2010.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Brazil</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A law that would allow same-sex civil unions throughout<span style=\"line-height: 1.42857;\">the nation has been debated. Until the end of the first semester</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">of 2010 the Supremo Tribunal Federal had not decided about it.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Colombia</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Colombian Constitutional Court ruled in February<span style=\"line-height: 1.42857;\">2007 that same-sex couples are entitled to the same inheritance</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights as heterosexuals in common-law marriages. This ruling</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">made Colombia the first South American nation to legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognize gay couples. Furthermore, in January 2009, the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Court ruled that same-sex couples must be extended all of the</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rights offered to cohabitating heterosexual couples.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Ecuador</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">The Ecuadorian new constitution has made Ecuador stand<span style=\"line-height: 1.42857;\">out in the region. Ecuador has become the first country in</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">South America where same sex civil union couples are legally</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">recognized as a family and share the same rights of married</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">heterosexual couples.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay</span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Uruguay became the first country in South America<span style=\"line-height: 1.42857;\">to allow civil unions (for both opposite-sex and same-sexcouples)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">in a national platform on January 1, 2008. Children</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">can be adopted by same-sex couples since 2009.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (http://en.wikipedia.org/. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base nas informa\u00e7\u00f5es do texto, o que podemos inferira respeito da situa\u00e7\u00e3o atual dos casais do mesmo sexo naArgentina? </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>arte rom\u00e2nica, caracterizada pelos arcos de meia volta epela inspira\u00e7\u00e3o religiosa polite\u00edsta. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">arquitetura cl\u00e1ssica, imposta pelos maced\u00f4nios \u00e0 ilha noprocesso de heleniza\u00e7\u00e3o empreendido por Alexandre, oGrande. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">arte etrusca, oriunda do norte da pen\u00ednsula it\u00e1lica e desenvolvidano Mediterr\u00e2neo durante o per\u00edodo de hegemoniaromana. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">arquitetura d\u00f3rica, levada \u00e0 ilha pelos gregos na expans\u00e3oe coloniza\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea da chamada Magna Gr\u00e9cia. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">arte g\u00f3tica, marcada pela verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es epela sugest\u00e3o de ascese dos homens ao reino dos c\u00e9us. </div>"}], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img3.png\" style=\"width: 306px;\" rel=\"width: 306px;\"><br><br> (Templo da Conc\u00f3rdia, Agrigento, It\u00e1lia.)<br><br>O Templo da Conc\u00f3rdia foi constru\u00eddo no sul da Sic\u00edlia, nos\u00e9culo V a.C., e \u00e9 um marco da:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">muitos relatos do cotidiano medieval indicam que haviaum confronto entre as festas de origem pag\u00e3 e as criadaspelo cristianismo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os torneios eram as principais festas e rompiam as distin\u00e7\u00f5essociais entre senhores e servos que, montados emcavalos, se divertiam juntos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a Igreja Cat\u00f3lica apoiava todo tipo de comemora\u00e7\u00e3o popular,mesmo quando se tratava do culto a alguma divindadepag\u00e3. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as festas rurais representavam sempre as rela\u00e7\u00f5es sociaispresentes no campo, com a encena\u00e7\u00e3o do ritual de sagra\u00e7\u00e3ode cavaleiros. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">religiosos e nobres preferiam as festas privadas e pag\u00e3s,recusando-se a participar dos grandes eventos p\u00fablicoscrist\u00e3os. </div>"}], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">[Na Idade M\u00e9dia] <em>Homens e mulheres gostavam muito de festas.</em><em>Isso vinha, geralmente, tanto das velhas tradi\u00e7\u00f5es pag\u00e3s</em>(...)<em>, quanto da liturgia crist\u00e3.</em> </div><div style=\"text-align: justify; \"> (Jacques Le Goff. <em>A Idade M\u00e9dia explicada aos meus filhos</em>, 2007.)</div><div style=\"text-align: justify;\">Sobre essas festas medievais, podemos dizer que:</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>a organiza\u00e7\u00e3o de quilombos, nos quais, sob supervis\u00e3o deautoridades brancas, os negros podiam viver livremente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>as sabotagens realizadas nas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, com aintrodu\u00e7\u00e3o de pragas oriundas da \u00c1frica. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>a preserva\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as e rituais religiosos de origemafricana, que eram condenados pela Igreja Cat\u00f3lica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">as revoltas e fugas em massa dos engenhos, seguidas deembarques clandestinos em navios que rumavam para a\u00c1frica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a ado\u00e7\u00e3o da f\u00e9 cat\u00f3lica pelos negros, que lhes proporcionavaimediata alforria concedida pela Igreja. </div>"}], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Entre as formas de resist\u00eancia negra \u00e0 escravid\u00e3o, durante oper\u00edodo colonial brasileiro, podemos citar, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">estimular a autonomia das col\u00f4nias inglesas na Am\u00e9rica,que passariam a depender mais de seu com\u00e9rcio interno. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">impedir a Inglaterra de negociar com a Fran\u00e7a umanova legisla\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio na Europa e nas \u00e1reascoloniais. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">provocar a transfer\u00eancia da Corte portuguesa para o Brasil,por meio da ocupa\u00e7\u00e3o militar da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ampliar a a\u00e7\u00e3o de cors\u00e1rios ingleses no norte do OceanoAtl\u00e2ntico e ampliar a hegemonia francesa nos mares europeus. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">debilitar economicamente a Inglaterra, ent\u00e3o em processode industrializa\u00e7\u00e3o, limitando seu com\u00e9rcio com o restanteda Europa. </div>"}], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577819\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Artigo 5.\u00ba \u2014 O com\u00e9rcio de mercadorias inglesas \u00e9 proibido, e<span style=\"line-height: 1.42857;\">qualquer mercadoria pertencente \u00e0 Inglaterra, ou proveniente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de suas f\u00e1bricas e de suas col\u00f4nias \u00e9 declarada boa presa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \">(...)</div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Artigo 7.\u00ba \u2014 Nenhuma embarca\u00e7\u00e3o vinda diretamente da Inglaterra<span style=\"line-height: 1.42857;\">ou das col\u00f4nias inglesas, ou l\u00e1 tendo estado, desde a</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">publica\u00e7\u00e3o do presente decreto, ser\u00e1 recebida em porto algum.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Artigo 8.\u00ba \u2014 Qualquer embarca\u00e7\u00e3o que, por meio de uma declara\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">transgredir a disposi\u00e7\u00e3o acima, ser\u00e1 apresada e o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">navio e sua carga ser\u00e3o confiscados como se fossem propriedade</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">inglesa.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Excerto do Bloqueio Continental, Napole\u00e3o Bonaparte. Citado por K\u00e1tia M.<span style=\"line-height: 1.42857;\">de Queir\u00f3s Mattoso. <span style=\"font-style: italic;\">Textos e documentos para o estudo da hist\u00f3ria</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">contempor\u00e2nea</span> (1789-1963), 1977.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Esses artigos do Bloqueio Continental, decretado pelo Imperadorda Fran\u00e7a em 1806, permitem notar a disposi\u00e7\u00e3o francesa de: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>estabeleceu pleno dom\u00ednio militar brasileiro na regi\u00e3o doPrata, mas provocou grave crise financeira no Brasil. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">abriu o mercado paraguaio para as manufaturas brasileiras,mas n\u00e3o evitou a entrada no Paraguai de mercadoriascontrabandeadas. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">freou o crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses vizinhos, maspermitiu o aumento da influ\u00eancia americana na regi\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ajudou a profissionalizar e politizar o Ex\u00e9rcito brasileiro,mas contribuiu na difus\u00e3o, entre suas lideran\u00e7as, do abolicionismo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>fez do imperador brasileiro um l\u00edder continental, mas geroua morte de milhares de soldados brasileiros. </div>"}], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A Guerra do Paraguai (1864-1870) foi definida, por algunshistoriadores, como um momento de apogeu do Imp\u00e9rio brasileiro.Outros preferiram consider\u00e1-la como uma demonstra\u00e7\u00e3ode seu decl\u00ednio. Tal discord\u00e2ncia se justifica porque o conflitosul-americano, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>desconsolo popular com o fim da monarquia e a queda doimperador, uma personagem pol\u00edtica idolatrada </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>respaldo da sociedade com que a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablicacontou e que a transformou numa revolu\u00e7\u00e3o social. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>alheamento de parte da sociedade brasileira diante doconte\u00fado ideol\u00f3gico da mudan\u00e7a pol\u00edtica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>reconhecimento, pelos cidad\u00e3os brasileiros, da amplia\u00e7\u00e3odos direitos de cidadania trazidos pela Rep\u00fablica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>impacto profundo da transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no cotidianoda popula\u00e7\u00e3o, que imediatamente apoiou o novo regime. </div>"}], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577821\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">(...)<span style=\"font-style: italic;\"> \u201cConfeitaria do Cust\u00f3dio\u201d. Muita gente certamente lhe<span style=\"line-height: 1.42857;\">n\u00e3o conhecia a casa por outra designa\u00e7\u00e3o. Um nome, o pr\u00f3prio</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">nome do dono, n\u00e3o tinha significa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou figura\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">hist\u00f3rica, \u00f3dio nem amor, nada que chamasse a aten\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">dos dois regimes, e conseguintemente que pusesse em perigo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">os seus past\u00e9is de Santa Clara, menos ainda a vida do propriet\u00e1rio</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e dos empregados. Por que \u00e9 que n\u00e3o adotava esse alvitre?</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Gastava alguma coisa com a troca de uma palavra por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">outra, Cust\u00f3dio em vez de Imp\u00e9rio, mas as revolu\u00e7\u00f5es trazem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sempre despesas.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> (Machado de Assis.<span style=\"font-style: italic;\"> Esa\u00fa e Jac\u00f3. Obra completa</span>, 1904.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">O fragmento, extra\u00eddo do romance Esa\u00fa e Jac\u00f3, de Machadode Assis, narra a desventura de Cust\u00f3dio, dono de uma confeitariano Rio de Janeiro, que, \u00e0s v\u00e9speras da proclama\u00e7\u00e3o daRep\u00fablica, mandou fazer uma placa com o nome \u201cConfeitariado Imp\u00e9rio\" e agora temia desagradar ao novo regime. A ironiacom que as d\u00favidas de Cust\u00f3dio s\u00e3o narradas representa o: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>czaristas, que buscavam organizar a luta pela retomada dopoder. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>bolcheviques, que chamavam os oper\u00e1rios a se mobilizaremnos sovietes </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>social-democratas, que pretendiam controlar o governoprovis\u00f3rio. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>mencheviques, que defendiam o car\u00e1ter democr\u00e1tico donovo governo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "militares, que tentavam controlar a revolta popular."}], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"> <em>Os oper\u00e1rios das f\u00e1bricas e das usinas, assim como as tropasrebeldes, devem escolher sem demora seus representantes ao</em><em>governo revolucion\u00e1rio provis\u00f3rio, que deve ser constitu\u00eddo</em><em>sob a guarda do povo revolucion\u00e1rio amotinado e do ex\u00e9rcito.</em> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Manifesto de 27 de fevereiro de 1917, in Marc Ferro.<em></em><em>A Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917</em>, 1974.) </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">O manifesto, lan\u00e7ado em meio \u00e0s tens\u00f5es de 1917 na R\u00fassia,revela a posi\u00e7\u00e3o dos: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>a altera\u00e7\u00e3o do sentido de um objeto do cotidiano e umacr\u00edtica \u00e0s conven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas ent\u00e3o vigentes. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a cr\u00edtica \u00e0 vulgariza\u00e7\u00e3o da arte e a ironia diante das vanguardasart\u00edsticas do final do s\u00e9culo XIX. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o esfor\u00e7o de tirar a arte dos espa\u00e7os p\u00fablicos e a insist\u00eanciade que ela s\u00f3 podia existir na intimidade. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a vontade de expulsar os visitantes dos museus, associandoa arte a situa\u00e7\u00f5es constrangedoras. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o fim da verdadeira arte, do conceito de beleza e import\u00e2nciasocial da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica. </div>"}], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div>A pe\u00e7a <em>Fonte</em> foi criada pelo franc\u00eas Marcel Duchamp e apresentadaem Nova Iorque em 1917. </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img4.png\" style=\"width: 214px;\" rel=\"width: 214px;\"></div><div>(<em>Fonte</em> \u2013 obra de Marcel Duchamp, fotografada por Alfred Stieglitz.)</div><div><br></div><div> <div>A transforma\u00e7\u00e3o de um urinol em obra de arte representou,entre outras coisas, </div> <br> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">afastar de S\u00e3o Paulo a sede do governo federal, impedindo<span style=\"line-height: 1.42857;\">que a elite cafeicultora continuasse a control\u00e1-lo.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">estimular a ocupa\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds, evitando a concentra\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">das atividades econ\u00f4micas em \u00e1reas litor\u00e2neas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">deslocar o funcionalismo p\u00fablico do Rio de Janeiro, permitindo<span style=\"line-height: 1.42857;\">que a cidade tivesse mais espa\u00e7os para acolher os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">turistas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">tornar a nova capital um importante centro fabril, reunindo<span style=\"line-height: 1.42857;\">a futura ind\u00fastria de base do Brasil.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>reordenar o aparato militar brasileiro, expandindo suas<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o at\u00e9 as fronteiras dos pa\u00edses vizinhos.</span> </div>"}], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia durante o governo Juscelino Kubitschek<span style=\"line-height: 1.42857;\">(1956-1961) teve, entre suas motiva\u00e7\u00f5es oficiais,</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>a celebra\u00e7\u00e3o da sociedade ocidental, do consumismo e docapitalismo monopolista. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o fim de todo tipo de governo e a valoriza\u00e7\u00e3o dos meiosde comunica\u00e7\u00e3o de massa. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a defesa da liberdade total, do socialismo real e do conceitode alimenta\u00e7\u00e3o natural. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o desejo de extinguir as provas de acesso ao ensino superiore as aulas de l\u00edngua estrangeira. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>a cr\u00edtica \u00e0 sociedade de consumo, \u00e0s hierarquias e \u00e0 burocratiza\u00e7\u00e3oda sociedade. </div>"}], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">\u201c\u00c9 proibido proibir\"</div><div style=\"text-align: justify;\">\u201cA imagina\u00e7\u00e3o no poder\"</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">As duas frases foram pintadas em muros de Paris durante asrevoltas estudantis de maio de 1968. Elas ilustram algumasideias dos rebeldes, como: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>a\u00e7\u00e3o imperialista inglesa sobre a Ant\u00e1rtida, que pretendiaexpandir o territ\u00f3rio brit\u00e2nico at\u00e9 o extremo sul. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>inten\u00e7\u00e3o norte-americana de manter hegemonia militarsobre o continente atrav\u00e9s do dom\u00ednio ingl\u00eas. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>disposi\u00e7\u00e3o argentina de retomar o controle das ilhas, ricasem combust\u00edveis f\u00f3sseis e estrategicamente importantes. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>interfer\u00eancia do Brasil, que se disp\u00f4s a mediar o conflito,mas agu\u00e7ou a tens\u00e3o entre Inglaterra e Argentina. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>omiss\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que se recusoua apoiar as pretens\u00f5es brit\u00e2nicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ilhas. </div>"}], "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div>A Guerra das Malvinas (Falklands) op\u00f4s Argentina e Inglaterrade abril a junho de 1982. Entre os motivos da guerra,podemos citar a: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>tentava garantir que o primeiro presidente p\u00f3s-regime militarfosse escolhido, em 1985, pelo Col\u00e9gio Eleitoral. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>defendia a continuidade dos militares no poder, desde quefossem escolhidos pelo voto direto dos brasileiros. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>foi a primeira mobiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica de membros da sociedadecivil brasileira desde o golpe militar de 1964. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">reuniu diferentes partidos pol\u00edticos em torno da aprova\u00e7\u00e3ode emenda constitucional que reintroduzia o voto diretopara presidente. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">teve sucesso, pois contou com apoio oficial da Igreja Cat\u00f3lica,dos sindicatos, das for\u00e7as armadas e do partido situacionista. </div>"}], "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">A campanha pelo restabelecimento das elei\u00e7\u00f5es diretaspara presidente da Rep\u00fablica do Brasil, em 1984, intitulada\u201cDiretas J\u00e1!\", </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o Iraque e os turcos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os palestinos e a S\u00edria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o L\u00edbano e a S\u00edria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os iranianos e o Iraque."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Israel e os palestinos."}], "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577828\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img5.png\" style=\"width: 253px;\" class=\"resize-img\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">No Oriente M\u00e9dio, a \u00e1gua \u00e9 um recurso precioso e uma fonte<span style=\"line-height: 1.42857;\">de conflito. A escassez de recursos h\u00eddricos est\u00e1 aumentando</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">as tens\u00f5es pol\u00edticas entre pa\u00edses e dentro deles, e entre as</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">comunidades e os interesses comerciais. A Guerra dos Seis</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Dias, em 1967, foi, em parte, a resposta de Israel \u00e0 proposta</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">da Jord\u00e2nia de desviar o rio Jord\u00e3o para seu pr\u00f3prio uso. A</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">terra tomada na guerra deu-lhe acesso n\u00e3o apenas \u00e0s \u00e1guas</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">das cabeceiras do Jord\u00e3o, como tamb\u00e9m o controle do aqu\u00edfero</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que h\u00e1 por baixo da Cisjord\u00e2nia, aumentando assim os</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">recursos h\u00eddricos em quase 50%.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Robin Clarke e Jannet King. <span style=\"font-style: italic;\">O Atlas da \u00c1gua</span>, 2005. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A partir da leitura do mapa e do texto, pode-se afirmar que a\u00e1gua \u00e9 uma quest\u00e3o importante nas negocia\u00e7\u00f5es entre, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV."}], "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577829\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">C\u00e2ndido Portinari conseguiu retratar em suas obras o dia a dia<span style=\"line-height: 1.42857;\">do brasileiro comum, procurando denunciar os problemas sociais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do nosso pa\u00eds. No quadro <span style=\"font-style: italic;\">Os Retirantes</span>, produzido em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">1944, Portinari exp\u00f5e o sofrimento dos migrantes, representados</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por pessoas mag\u00e9rrimas e com express\u00f5es que transmitem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sentimentos de fome e mis\u00e9ria.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img6.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div>Sobre o tema desta obra, afirma-se:</div> <div><br></div> <div>I. Essa migra\u00e7\u00e3o foi provocada pelo baixo \u00edndice de mortalidade<span style=\"line-height: 1.42857;\">infantil do Nordeste, associado \u00e0 boa distribui\u00e7\u00e3o de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">renda na regi\u00e3o.</span> </div> <div><br></div> <div>II. Contribu\u00edram para essa migra\u00e7\u00e3o os problemas de cunho<span style=\"line-height: 1.42857;\">social da regi\u00e3o Sul, com altas taxas de mortalidade infantil.</span> </div> <div><br></div> <div>III. Os retirantes fugiram dos problemas provocados pela seca, pela desnutri\u00e7\u00e3o e pelos altos \u00edndices de mortalidade<span style=\"font-size: 14px;\">infantil </span><span style=\"font-size: 14px;\">no Nordeste.</span></div> <div><br></div> <div>IV. Contribu\u00edram para essa migra\u00e7\u00e3o a desigualdade social,<span style=\"line-height: 1.42857;\">no Nordeste.</span> </div></span></div><p></p> \u00c9 correto apenas o que se afirma em:", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Dia 20 \u00e0s 18h00."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Dia 20 \u00e0s 10h00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dia 18 \u00e0s 11h00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dia 19 \u00e0s 21h00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dia 19 \u00e0s 11h00."}], "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577830\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Analise o mapa dos fusos hor\u00e1rios.</p><p><br></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img7.png\" style=\"width: 384px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">(Maria E. M. Simielli. </span><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\">Geoatlas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">, 2009. Adaptado.)</span><br></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Voc\u00ea embarcou em Bras\u00edlia no dia 18 \u00e0s 22h00 locais. A rota a<span style=\"line-height: 1.42857;\">ser seguida passa sobre o continente Africano, o que estabelece</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">23 horas de viagem.</span></p><p></p> Que dia e hor\u00e1rio voc\u00ea chegar\u00e1 em Melbourne, Austr\u00e1lia?", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a ind\u00fastria pesada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o setor terci\u00e1rio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a irriga\u00e7\u00e3o de lavouras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a zona urbana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o complexo industrial."}], "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "O decl\u00ednio do mar de Aral<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img8.amazonaws.com/images/provas/27187/Sem_t%C3%ADtulo1.png\"><br><br>Desde 1957 o mar de Aral, localizado entre o Cazaquist\u00e3o e oUzbequist\u00e3o, teve uma redu\u00e7\u00e3o de 50% de \u00e1rea e de mais 66%de volume, em boa parte por causa do desvio dos rios AmuDarya e Syr Darya para prover<br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577832\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Analise a charge e o texto a seguir.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img9.png\" style=\"width: 303px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">As teses dos neoconservadores voltaram a aparecer em plena</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">luz do dia com o regresso dos republicanos \u00e0 Casa Branca, em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">2000, depois de uma controvertida vit\u00f3ria eleitoral de George</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">W. Bush (o filho). Sob a influ\u00eancia de neoconservadores como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o vice-presidente Dick Cheney, o novo presidente se recusou</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a assinar o Protocolo de Kyoto de defesa do meio ambiente e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">rompeu v\u00e1rios tratados internacionais.</span></span><br></p><p style=\"text-align: justify;\">(Igor Fuser. <span style=\"font-style: italic;\">Geopol\u00edtica \u2013 o mundo em conflito</span>, 2006. Adaptado.)</p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Sobre o per\u00edodo que se segue aos acontecimentos da charge e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do texto, faz-se as seguintes afirma\u00e7\u00f5es.</span><br></p><p style=\"text-align: justify;\">I. Ao contr\u00e1rio dos defensores da redu\u00e7\u00e3o dos gastos militares<span style=\"line-height: 1.42857;\">ap\u00f3s o fim da Guerra Fria, a linha-dura americana</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">propunha a amplia\u00e7\u00e3o do aparato militar e do recurso \u00e0</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">guerra como principais instrumentos de pol\u00edtica externa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do governo Bush.</span></p><p style=\"text-align: justify;\">II. O inimigo imediato j\u00e1 estava escolhido: a Ar\u00e1bia Saudita,<span style=\"line-height: 1.42857;\">um pa\u00eds riqu\u00edssimo em petr\u00f3leo. Os EUA acreditavam</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ter ainda contas a ajustar com o ditador Saddam Hussein,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cujo regime havia sobrevivido \u00e0 derrota na Guerra do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Golfo de 1991.</span></p><p style=\"text-align: justify;\">III. A decis\u00e3o de invadir a Turquia foi tomada quando ocorreram<span style=\"line-height: 1.42857;\">os atentados de 11 de setembro de 2001. Os cidad\u00e3os</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">norte-americanos nunca tinham testemunhado um ataque</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">t\u00e3o devastador em seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio.</span></p><p style=\"text-align: justify;\">IV. A resposta do governo Bush, aos atentados de 11 de setembro<span style=\"line-height: 1.42857;\">de 2001, veio r\u00e1pida, com um ataque militar fulminante</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ao Afeganist\u00e3o. Aproveitando-se da solidariedade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">internacional aos EUA ap\u00f3s os atentados, declara \u201cGuerra</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ao Terror\u201d e ao \u201cEixo do Mal\u201d, constitu\u00eddo por Iraque, Coreia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do Norte e Ir\u00e3.</span></p><p></p> \u00c9 correto apenas o que se afirma em:", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577833\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Soweto viu a Copa do Mundo. Em um Mundial questionado<span style=\"line-height: 1.42857;\">por seu impacto social apenas limitado e por excluir grande</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">parte da popula\u00e7\u00e3o africana dos benef\u00edcios, os 4 milh\u00f5es de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">moradores da cidade nas proximidades de Johannesburgo s\u00f3</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">souberam um dia antes que a sele\u00e7\u00e3o brasileira faria seu \u00fanico</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">treino aberto em Soweto.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(<span style=\"font-style: italic;\">O Estado de S.Paulo</span>, 04.06.2010. Adaptado.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Considere as afirma\u00e7\u00f5es seguintes.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">I. Soweto est\u00e1 localizado na regi\u00e3o metropolitana de Johanesburgo<span style=\"line-height: 1.42857;\">e foi a maior <span style=\"font-style: italic;\">township</span> da \u00c1frica do Sul.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">II. As<span style=\"font-style: italic;\"> townships</span> nasceram durante o per\u00edodo do<span style=\"font-style: italic;\"> apartheid</span>,<span style=\"line-height: 1.42857;\">devido \u00e0 separa\u00e7\u00e3o espacial entre negros e brancos.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">III. Dentre os Pr\u00eamios Nobel da Paz, est\u00e3o Nelson Mandela e<span style=\"line-height: 1.42857;\">o Arcebispo Desmond Tutu, que viveram em Soweto.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">IV. Ber\u00e7o da luta contra o<span style=\"font-style: italic;\"> apartheid</span>, durante o regime racista,<span style=\"line-height: 1.42857;\">Soweto conseguiu resolver seus problemas sociais, integrando-</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">se totalmente ao restante da capital.</span> </div><p></p> Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1 : 16 000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 : 10 500."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 : 15 000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 : 25 000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 : 5 000."}], "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577834\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Esse \u00e9 um recorte de parte da planta da cidade de S\u00e3o Paulo,<span style=\"line-height: 1.42857;\">onde foi tra\u00e7ado um segmento de reta</span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img10.png\" style=\"width: 20px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">, com 0,11 m. A dist\u00e2ncia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">real entre esses dois pontos \u00e9 de 1 760 m.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img11.png\" style=\"width: 375px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Regina Vasconcellos; Ailton P. Alves Filho.</div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Atlas Geogr\u00e1fico ilustrado e comentado</span>, 1999. Adaptado.)</div><div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">Partindo dessas informa\u00e7\u00f5es, calcule a escala da planta utilizando</span>a f\u00f3rmula <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img12.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 41px;\" class=\"resize-img\">, onde:<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img13.png\" style=\"width: 23px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">escala ou raz\u00e3o escolhida, sendo e = 1;</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \">U = unidades medidas no terreno;<br> </div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">u = unidades que devem ser colocadas no papel para representar</span>U.</div> </div><p></p> A escala da planta \u00e9:", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1d, 2b, 3a, 4c."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1b, 2a, 3c, 4d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1c, 2d, 3b, 4a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1a, 2c, 3d, 4b."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1d, 2b, 3c, 4a."}], "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577835\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">As quatro afirma\u00e7\u00f5es que se seguem ser\u00e3o correlacionadas<span style=\"line-height: 1.42857;\">aos seguintes termos: (1) vulcanismo \u2013 (2) terremoto \u2013</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(3) epicentro \u2013 (4) hipocentro.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">a. Os movimentos das placas tect\u00f4nicas geram vibra\u00e7\u00f5es, que<span style=\"line-height: 1.42857;\">podem ocorrer no contato entre duas placas (caso mais frequente)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ou no interior de uma delas. O ponto onde se inicia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a ruptura e a libera\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es acumuladas \u00e9 chamado</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de foco do tremor.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">b. Com o lento movimento das placas litosf\u00e9ricas, da ordem<span style=\"line-height: 1.42857;\">de alguns cent\u00edmetros por ano, tens\u00f5es v\u00e3o se acumulando</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">em v\u00e1rios pontos, principalmente perto de suas bordas. As</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tens\u00f5es, que se acumulam lentamente, deformam as rochas;</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">quando o limite de resist\u00eancia das rochas \u00e9 atingido, ocorre</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma ruptura, com um deslocamento abrupto, gerando vibra\u00e7\u00f5es</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que se propagam em todas as dire\u00e7\u00f5es.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">c. A partir do ponto onde se inicia a ruptura, h\u00e1 a libera\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">das tens\u00f5es acumuladas, que se projetam na superf\u00edcie das</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">placas tect\u00f4nicas.</span> </div><div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">d. \u00c9 a libera\u00e7\u00e3o espetacular do calor interno terrestre, acumulado<span style=\"line-height: 1.42857;\">atrav\u00e9s dos tempos, sendo considerado fonte de observa\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cient\u00edfica das entranhas da Terra, uma vez que as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">lavas, os gases e as cinzas fornecem novos conhecimentos</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de como os minerais s\u00e3o formados. Esse fluxo de calor, por</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sua vez, \u00e9 o componente essencial na din\u00e2mica de cria\u00e7\u00e3o</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e destrui\u00e7\u00e3o da crosta, tendo papel essencial, desde os prim\u00f3rdios</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \"> (Wilson Teixeira, et al. <span style=\"font-style: italic;\">Decifrando a Terra</span>, 2003. Adaptado.)</div> </div><p></p> Os termos e as afirma\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente associados em:", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">havia uma importante corrente migrat\u00f3ria para o norte, oque impulsionou o seu desenvolvimento. Os v\u00e1rios focosecon\u00f4micos, embora distantes entre si, tinham o centro demaior influ\u00eancia no estado de Mato Grosso. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">havia v\u00e1rios focos econ\u00f4micos distantes entre si, mas queo centro de maior influ\u00eancia econ\u00f4mica estava centradona atual regi\u00e3o Norte. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>havia v\u00e1rios focos econ\u00f4micos interligados por malhas vi\u00e1rias,o que facilitava o desenvolvimento do pa\u00eds. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o foco econ\u00f4mico de maior import\u00e2ncia era localizado naregi\u00e3o Nordeste. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>havia v\u00e1rios focos econ\u00f4micos distantes entre si, mas omaior centro estava localizado na atual regi\u00e3o Sudeste. </div>"}], "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577836\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Analise o mapa.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img14.png\" style=\"width: 287px;\" class=\"resize-img\"></p><p><span style=\"line-height: 1.42857;\">(Herv\u00e9 Th\u00e9ry e Neli Aparecida de Mello. <span style=\"font-style: italic;\">Atlas do Brasil - disparidades e</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">din\u00e2mica do territ\u00f3rio</span>, 2005. Adaptado.</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A partir das informa\u00e7\u00f5es do mapa, pode-se afirmar que a expans\u00e3ogeoecon\u00f4mica do territ\u00f3rio brasileiro, no per\u00edodo assinalado,anos 1890, mostrou que nesse s\u00e9culo, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">\u00e0 Depress\u00e3o Sertaneja e Sanfranciscana na regi\u00e3o nordestina,no estado da Bahia, da caatinga, da bacia hidrogr\u00e1ficado rio S\u00e3o Francisco, de clima nordestino\u2013 semi\u00e1rido. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ao Planalto Aren\u00edtico-Bas\u00e1ltico na regi\u00e3o Sul, no estadode Santa Catarina, da vegeta\u00e7\u00e3o de campos, da bacia hidrogr\u00e1ficado rio Paran\u00e1, de clima de altitude \u2013 tropical dealtitude. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ao Planalto das Guianas na regi\u00e3o Nordeste, da caatinga,da bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco e bacias secund\u00e1rias,de clima equatorial. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ao Planalto Atl\u00e2ntico na regi\u00e3o Sudeste, da mata atl\u00e2ntica,da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 e bacias secund\u00e1rias,de clima \u00e1rido. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">ao Planalto Central Brasileiro na regi\u00e3o Norte, da baciahidrogr\u00e1fica do rio Tocantins, da vegeta\u00e7\u00e3o de campos, declima de altitude \u2013 tropical de altitude. </div>"}], "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577837\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Euclides da Cunha em <span style=\"font-style: italic;\">Os Sert\u00f5es</span> descreve a campanha de<span style=\"line-height: 1.42857;\">Canudos. No esbo\u00e7o geol\u00f3gico do Sert\u00e3o de Canudos, feito</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por ele, \u00e9 poss\u00edvel distinguir a regi\u00e3o.</span> </div><div> </div><div> Esbo\u00e7o geol\u00f3gico</div><div><br></div><div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img15.png\" style=\"width: 379px;\" class=\"resize-img\"></div><div><br></div><div><div>(Euclides da Cunha, 1866 \u2013 1909.<span style=\"font-style: italic;\"> Os Sert\u00f5es</span>,<span style=\"line-height: 1.42857;\">c\u00f3pia de Alfredo Aquino, 1979. Adaptado.)</span> </div></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Em seu livro, abordava e enfatizava os elementos geogr\u00e1ficosque dificultavam as rotas dos que se dirigiam para Canudos. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">A descri\u00e7\u00e3o refere-se:</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">vale do rio Tiet\u00ea. Com m\u00e3o de obra de emigrantes, capitalvindo do exterior e mercado interno consumidor, o caf\u00e9,no ano de 1805, vem a ocupar o primeiro lugar na pautade exporta\u00e7\u00e3o brasileira. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">vale do rio S\u00e3o Francisco. Com m\u00e3o de obra escrava, capitalprovindo da minera\u00e7\u00e3o e mercado externo consumidor,o caf\u00e9, na d\u00e9cada de 1820, vem a ocupar o quartolugar na pauta de exporta\u00e7\u00e3o brasileira. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">vale do rio Para\u00edba do Sul, regi\u00f5es fluminense e paulista.Com m\u00e3o de obra escrava, capital e mercado externo consumidor,o caf\u00e9, na d\u00e9cada de 1820, vem a ocupar o terceirolugar na pauta de exporta\u00e7\u00e3o brasileira. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">vale do rio Paran\u00e1. Com m\u00e3o de obra escrava de dif\u00edcilacesso, capital em decl\u00ednio e redu\u00e7\u00e3o do mercado consumidor,o caf\u00e9, na d\u00e9cada de 1890, perde lugar no espa\u00e7oagr\u00edcola para o cultivo do algod\u00e3o e da borracha. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">vale do rio Grande, pelas encostas da serra da Mantiqueira.Com m\u00e3o de obra mineira, empr\u00e9stimo de capital local emercado consumidor, o caf\u00e9 se expande para a regi\u00e3o deRibeir\u00e3o Preto, o que possibilitou um grande desenvolvimentopara o oeste do estado de S\u00e3o Paulo. </div>"}], "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img16.png\" style=\"width: 378px;\" rel=\"width: 378px;\"><br><br> (Candido Portinari. <em>Caf\u00e9</em>, 1934.)<br><br>O quadro de Portinari representa um ciclo econ\u00f4mico que, emfins de 1929, entra em crise. Tem in\u00edcio no Rio de Janeiro,principalmente nas regi\u00f5es mais elevadas, onde o arbusto encontroucaracter\u00edsticas ideais para cultivo, como solo e clima.<br><br>No in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, essa lavoura foi expandida para ooeste do Rio de Janeiro, quando entra na regi\u00e3o do:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}], "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577839\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">As extin\u00e7\u00f5es em massa que marcaram a hist\u00f3ria da Terra aconteceram<span style=\"line-height: 1.42857;\">em diferentes per\u00edodos geol\u00f3gicos.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Analise o texto e o quadro para responder a quest\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Texto</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">O sumi\u00e7o de esp\u00e9cies \u00e9 um fato da vida. Al\u00e9m das Big Five,<span style=\"line-height: 1.42857;\">como s\u00e3o conhecidas as cinco grandes extin\u00e7\u00f5es em massa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do passado, nos dias de hoje \u00e9 anunciada a Sexta Extin\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">porque tem tudo para atingir dimens\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s das</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">outras cinco grandes extin\u00e7\u00f5es em massa da hist\u00f3ria da Terra.</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Prop\u00edcio atentar a este problema, pois \u00e9 o Ano Internacional</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">da Biodiversidade.</span> </div><div> <span style=\"font-style: italic;\"> </span>As cinco primeiras</div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img17.png\" style=\"width: 382px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(Reinaldo Jos\u00e9 Lopes. <span style=\"font-style: italic;\">Unespci\u00eancia</span>, ano 1, n.\u00ba 7, abril de 2010.<span style=\"line-height: 1.42857;\">Texto e quadro adaptados.)</span> </div> <div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\">A partir do texto e do quadro, analise as afirma\u00e7\u00f5es.</span></div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">I. Nas Big Five, os fatores que desencadearam a extin\u00e7\u00e3o em</span>massa foram fen\u00f4menos astron\u00f4micos, geol\u00f3gicos com intensas erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e a deriva dos continentes, associados a flutua\u00e7\u00f5es no n\u00edvel do mar e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">II. Na Sexta Extin\u00e7\u00e3o, como \u00e9 conhecido o atual momento, o</span>principal fator que desencadeia este fen\u00f4meno \u00e9 o aumento do n\u00famero de terremotos e da atividade vulc\u00e2nica no<span style=\"line-height: 1.42857;\">C\u00edrculo de Fogo do Pac\u00edfico.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">III. Nas Big Five, as extin\u00e7\u00f5es em massa parecem n\u00e3o terem</span>sido desencadeadas pela a\u00e7\u00e3o de seres vivos, principalmente por uma \u00fanica esp\u00e9cie \u2013 o homem.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">IV. A capacidade de recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade planet\u00e1ria</span>\u00e9 imensa. As Big Five ocorreram pela interven\u00e7\u00e3o humana associada a eventos de impactos de meteoritos e intenso<span style=\"line-height: 1.42857;\">vulcanismo.</span> </div> </div> </div><div> </div><p></p> Est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es:", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>Ao discorrer sobre a felicidade, o autor elege como foco aautonomia do indiv\u00edduo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A felicidade \u00e9 assunto p\u00fablico e por isso pode e deve serorientada por crit\u00e9rios objetivos definidos pelo Estado. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O crit\u00e9rio moral e religioso \u00e9 o mais adequado para regero comportamento dos indiv\u00edduos. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O bem-estar e a felicidade pessoal n\u00e3o devem ser assuntosrestritos ao livre arb\u00edtrio individual. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Para o autor, a busca da felicidade n\u00e3o deve se subordinarao relativismo das escolhas. </div>"}], "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577840\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A felicidade, para voc\u00ea, pode ser uma vida casta; para outro,<span style=\"line-height: 1.42857;\">pode ser um casamento monog\u00e2mico; para outro ainda,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pode ser uma orgia prom\u00edscua. H\u00e1 os que querem simplicidade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e os que preferem o luxo. Em mat\u00e9ria de felicidade, os governos</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">podem oferecer as melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para que cada<span style=\"line-height: 1.42857;\">indiv\u00edduo persiga seu projeto. Mas o melhor governo \u00e9 o que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">n\u00e3o prefere nenhuma das diferentes felicidades que seus sujeitos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">procuram. N\u00e3o \u00e9 coisa simples. Nosso governo oferece uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">isen\u00e7\u00e3o fiscal \u00e0s igrejas, as quais, certamente, s\u00e3o cruciais na</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">procura da felicidade de muitos. Mas as escolas de dan\u00e7a de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sal\u00e3o ou os clubes sadomasoquistas tamb\u00e9m s\u00e3o significativos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">na busca da felicidade de v\u00e1rios cidad\u00e3os. Ser\u00e1 que um governo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">deve favorecer a ideia de felicidade compartilhada pela maioria?</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Considere: os governos totalit\u00e1rios (laicos ou religiosos)</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sempre \u201csabem\u201d qual \u00e9 a felicidade \u201ccerta\u201d para seus sujeitos.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Juram que querem o bem dos cidad\u00e3os e garantem a felicidade</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">como um direito social \u2013 claro, \u00e9 a mesma felicidade para todos.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00c9 isso que voc\u00ea quer?</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">(Contardo Calligaris. <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 10.06.2010. Adaptado.)</div><p></p> Sobre esse texto, \u00e9 correto afirmar que:", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os dois textos evidenciam que, em nossa sociedade, prevaleceo apelo racional na resolu\u00e7\u00e3o de problemas pessoais. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>O texto do fil\u00f3sofo Adorno aborda o ocultismo sob umaperspectiva cr\u00edtica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>De acordo com o fil\u00f3sofo Adorno, a espiritualidade permitea eleva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Nos dois textos predomina a irracionalidade na abordagemda rela\u00e7\u00e3o entre mundo material e mundo espiritual. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Os dois textos enfatizam a import\u00e2ncia da espiritualidadena vida das pessoas. </div>"}], "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577841\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">A inclina\u00e7\u00e3o para o ocultismo \u00e9 um sintoma da regress\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">da consci\u00eancia. A tend\u00eancia velada da sociedade para</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o desastre faz de tolas suas v\u00edtimas com falsas revela\u00e7\u00f5es e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">fen\u00f4menos alucinat\u00f3rios. O ocultismo \u00e9 a metaf\u00edsica dos parvos.</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Procurando no al\u00e9m o que perderam, as pessoas d\u00e3o de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">encontro apenas com sua pr\u00f3pria nulidade.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> (Theodor Adorno, fil\u00f3sofo alem\u00e3o, 1947. Adaptado.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Ilumine seus caminhos e encontre a paz espiritual com<span style=\"line-height: 1.42857;\">Dona M\u00e1rcia, esp\u00edrita conceituada com fortes poderes. Corta</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">mau-olhado, inveja, demandas, feiti\u00e7aria. Desfaz amarra\u00e7\u00f5es,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">faz simpatia para o amor, sa\u00fade, neg\u00f3cios, empregos, impot\u00eancia</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e filhos problem\u00e1ticos. Seja qual for o seu problema, em</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">uma consulta, ela lhe dar\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o espiritual para resolver</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">o seu problema.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Panfleto distribu\u00eddo nas ruas do centro de uma cidade brasileira.)</div><p></p> Assinale a alternativa correta.", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Em nossa sociedade, os campos da publicidade e da pedagogias\u00e3o esferas separadas, n\u00e3o suscitando quest\u00f5es denatureza \u00e9tica. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Para o promotor citado na reportagem, o caso em quest\u00e3oprovoca problemas de natureza exclusivamente jur\u00eddica. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Uma das quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas diz respeito \u00e0 exposi\u00e7\u00e3oprecoce das crian\u00e7as \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o do desejo, exercidapela publicidade. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O p\u00fablico-alvo dessa campanha publicit\u00e1ria constitui-sede indiv\u00edduos dotados de consci\u00eancia aut\u00f4noma. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Para o promotor citado na reportagem, o caso em quest\u00e3on\u00e3o apresenta repercuss\u00f5es de natureza psicol\u00f3gica. </div>"}], "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577842\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Renata, 11, combinava com uma amiga viajar em julho para<span style=\"line-height: 1.42857;\">a Disney. Questionada pela m\u00e3e, que n\u00e3o sabia de excurs\u00e3o nenhuma,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a menina pegou uma pasta com pre\u00e7os do pacote tur\u00edstico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e uma foto com os dizeres: \u201cSe eu n\u00e3o for para a Disney vou</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ser um pateta\u201d. A ag\u00eancia de turismo e a escola afirmam que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">n\u00e3o pretendiam constranger ningu\u00e9m e que a placa do Pateta</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">era apenas uma brincadeira. Para um promotor da \u00e1rea do consumidor,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o caso ilustra bem os abusos na publicidade infantil.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u201cJ\u00e1 temos problemas s\u00e9rios de bullying nas escolas. Essa empresa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">est\u00e1 criando uma situa\u00e7\u00e3o prop\u00edcia para isso\u201d.</span></span></div><div></div><div> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 20.04.2010. Adaptado.)</div><p></p> Acerca dessa not\u00edcia, podemos afirmar que:<br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>A obra de Dale Carnegie transmite n\u00edtida vis\u00e3o instrumentalacerca das rela\u00e7\u00f5es humanas. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Os dois textos transmitem uma vis\u00e3o c\u00e9tica sobre a import\u00e2nciada psicologia para o desenvolvimento humano. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Embora escritos na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado, ambosos textos podem ser considerados precursores do estiloatualmente conhecido como autoajuda. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>O texto de Fernando Pessoa transmite uma vis\u00e3o edificanteacerca das rela\u00e7\u00f5es humanas. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Os dois textos valorizam a import\u00e2ncia da intelig\u00eanciaemocional nas rela\u00e7\u00f5es humanas. </div>"}], "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577843\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Coisas que este livro far\u00e1 por voc\u00ea: facilitar-lhe-\u00e1 fazer amigos<span style=\"line-height: 1.42857;\">r\u00e1pida e facilmente; aumentar\u00e1 sua popularidade; ajuda-lo-\u00e1</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a conquistar pessoas para seu modo de pensar; aumentar\u00e1 sua</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">influ\u00eancia, seu prest\u00edgio, sua habilidade em obter a realiza\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">das coisas; facilitar-lhe-\u00e1 conseguir novos clientes, novos fregueses;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aumentar\u00e1 suas rendas; torna-lo-\u00e1 um melhor vendedor, um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">melhor diretor; ajud\u00e1-lo-\u00e1 a resolver reclama\u00e7\u00f5es, evitar discuss\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e manter seus contatos humanos agrad\u00e1veis e suaves; tornalo-</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e1 um melhor orador, um conversador mais atraente; tornar\u00e1</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">os princ\u00edpios de psicologia f\u00e1ceis para que voc\u00ea os aplique nos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seus contatos di\u00e1rios.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> (Dale Carnegie. <span style=\"font-style: italic;\">Como fazer amigos e influenciar pessoas</span>, 1936.)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Se alguma coisa h\u00e1 que esta vida tem para n\u00f3s, e, salvo a<span style=\"line-height: 1.42857;\">mesma vida, tenhamos que agradecer aos Deuses, \u00e9 o dom de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">nos desconhecermos: de nos desconhecermos a n\u00f3s mesmos e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de nos desconhecermos uns aos outros. A alma humana \u00e9 um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">abismo obscuro e viscoso, um po\u00e7o que n\u00e3o se usa na superf\u00edcie</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do mundo. Ningu\u00e9m se amaria a si mesmo se deveras se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">conhecesse, e assim, n\u00e3o havendo a vaidade, que \u00e9 o sangue</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da vida espiritual, morrer\u00edamos na alma de anemia. Ningu\u00e9m</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">conhece outro, e ainda bem que o n\u00e3o conhece, e, se o conhecesse,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">conheceria nele, ainda que m\u00e3e, mulher ou filho, o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00edntimo, metaf\u00edsico inimigo.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Fernando Pessoa. <span style=\"font-style: italic;\">Livro do desassossego</span>, 1931.)</div><p></p> Sobre os dois textos, \u00e9 correto afirmar:", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A reportagem citada tem como assunto a recusa, por partedos investidores do mercado de capitais, da l\u00f3gica neoliberalque atualmente rege a economia capitalista. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A quest\u00e3o ambiental \u00e9 assunto restrito \u00e0 esfera pol\u00edtica,n\u00e3o podendo ser regida pelos crit\u00e9rios da lei da oferta e daprocura. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os dados citados na reportagem refor\u00e7am a tese originalmentemarxista acerca da l\u00f3gica autodestrutiva da economiacapitalista. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A reportagem trata da incompatibilidade entre equil\u00edbrioambiental e a c\u00e9lebre \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\" do mercado, postuladapelo fil\u00f3sofo Adam Smith. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">A reportagem divulga a tese de que um problema originalmente\u00e9tico pode ser resolvido pela l\u00f3gica do mercadocapitalista. </div>"}], "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577844\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A cria\u00e7\u00e3o de \u00edndices de sustentabilidade nas principais bolsas<span style=\"line-height: 1.42857;\">de valores do mundo reflete a valoriza\u00e7\u00e3o das companhias</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">verdes. Quando o mercado de capitais, centro financiador do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">desenvolvimento econ\u00f4mico, cria um \u00edndice, d\u00e1 um recado expl\u00edcito</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0s empresas que ele procura. Nesse caso, o mercado deixa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">claro que a agenda socioambiental n\u00e3o pode ser ignorada pelas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">empresas que ele procura. Na Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo, o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00edndice de sustentabilidade (ISE), criado h\u00e1 cinco anos, mostra</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">resultados melhores do que o \u00edndice tradicional. No ano passado,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">as a\u00e7\u00f5es medidas pelo \u00edndice Ibovespa subiram 18,5%,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">enquanto as medidas pelo ISE da Bovespa aumentaram 24,7%.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div> (<span style=\"font-style: italic;\">Veja</span>, 09.06.2010. Adaptado.)</div><p></p> Assinale a alternativa correta.", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o h\u00e1 correspond\u00eancia entre os resultados da pesquisa<span style=\"line-height: 1.42857;\">relatada na not\u00edcia e o conceito de sociedade do controle,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma vez que a implanta\u00e7\u00e3o do chip contaria com a permiss\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">das pr\u00f3prias pessoas.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os resultados da pesquisa atestam a inadequa\u00e7\u00e3o do conceito<span style=\"line-height: 1.42857;\">proposto pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas para reflex\u00f5es sobre</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">as sociedades atuais, pois o conceito est\u00e1 defasado vinte</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 not\u00edcia sobre a pesquisa.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">Os resultados da pesquisa atestam o grau em que os par\u00e2metros<span style=\"line-height: 1.42857;\">da sociedade de controle foram internalizados</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pelos indiv\u00edduos.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>De acordo com o fil\u00f3sofo franc\u00eas, os acessos informatizados<span style=\"line-height: 1.42857;\">garantem o aumento da autonomia dos indiv\u00edduos.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">O conceito de sociedade de controle tem sua aplica\u00e7\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">restrita a sociedades governadas por ditaduras, n\u00e3o podendo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ser aplicado a reflex\u00f5es sobre sociedades democr\u00e1ticas.</span> </div>"}], "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577845\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> Texto 1</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">No ano de 1990, o fil\u00f3sofo franc\u00eas Gilles Deleuze criou<span style=\"line-height: 1.42857;\">o conceito de \u201csociedade do controle\u201d para explicar a configura\u00e7\u00e3o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">totalit\u00e1ria das sociedades atuais. Na sociedade de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">controle as pessoas t\u00eam a ilus\u00e3o de desfrutarem de maior autonomia,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pois podem, por exemplo, acessar contas correntes</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e fazer compras pela Internet. Mas, por outro lado, seus comportamentos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">e h\u00e1bitos de consumo podem ser conhecidos pelo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">governo, pelos bancos e grandes empresas. Sem suspeitarem</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">disso, os indiv\u00edduos podem ser controlados \u00e0 dist\u00e2ncia, como</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">se cada um fosse dotado de uma \u201ccoleira eletr\u00f4nica\u201d.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> Texto 2</div><div style=\"text-align: justify; \"> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> Um quarto dos alem\u00e3es aceitam implantar chip no corpo</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Pesquisa feita pela Associa\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 das Empresas de<span style=\"line-height: 1.42857;\">Informa\u00e7\u00e3o, Telecomunica\u00e7\u00e3o e Novas M\u00eddias (Bitkom) revela</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que 23% dos moradores do pa\u00eds topam ter um microchip</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">inserido no pr\u00f3prio corpo, contanto que isso traga benef\u00edcios</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">concretos a eles. O levantamento, realizado com cerca de mil</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pessoas de v\u00e1rias cidades, foi divulgado na feira de tecnologia</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">Cebit, que vai at\u00e9 o pr\u00f3ximo s\u00e1bado (7), em Hannover.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha Online</span>, 03.03.2010.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Com base no conceito de sociedade do controle e na not\u00edcia<span style=\"line-height: 1.42857;\">reproduzida, assinale a alternativa correta.</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "sociedade, mutualismo e parasitismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sociedade, comensalismo e predatismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sociedade, protocoopera\u00e7\u00e3o e inquilinismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "col\u00f4nia, mutualismo e inquilinismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "col\u00f4nia, parasitismo e predatismo."}], "count": 61, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577846\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Tudo come\u00e7a com os cupins alados, conhecidos como aleluias<span style=\"line-height: 1.42857;\">ou siriris. Voc\u00ea j\u00e1 deve ter visto uma revoada deles na</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">primavera. S\u00e3o atra\u00eddos por luz e calor, e quando caem no</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">solo perdem suas asas. Machos e f\u00eameas se encontram formando</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">casais e partem em busca de um local onde v\u00e3o construir</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">os ninhos. S\u00e3o os reis e as rainhas. Dos ovos nascem as</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">ninfas, que se diferenciam em soldados e oper\u00e1rios. Estes \u00faltimos</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">alimentam toda a popula\u00e7\u00e3o, passando a comida de boca</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em boca. Mas, como o alimento n\u00e3o \u00e9 digerido, dependem de</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">protozo\u00e1rios intestinais que transformam a celulose em glicose,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para dela obterem a energia.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Mas do que se alimentam? Do tronco da \u00e1rvore de seu</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">jardim, ou da madeira dos m\u00f3veis e portas da sua casa.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Segundo os especialistas, existem dois tipos de resid\u00eancia:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">as que t\u00eam cupim e as que ainda ter\u00e3o.</span></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (Texto extra\u00eddo de um panfleto publicit\u00e1rio de<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma empresa dedetizadora. Adaptado.)</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">No texto, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o que os cupins estabelecem com os <span style=\"line-height: 1.42857;\">seres humanos, podem ser identificadas tr\u00eas outras rela\u00e7\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ecol\u00f3gicas. A sequ\u00eancia em que aparecem no texto \u00e9:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "difteria, tifo e tuberculose."}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00e9tano, giard\u00edase e leishmaniose."}, {"is_correct": true, "answer_text": "leptospirose, hepatite e diarreia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "hepatite, difteria e leishmaniose."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diarreia, dengue e toxoplasmose."}], "count": 62, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577847\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Munic\u00edpios do Nordeste atingidos pelas chuvas<span style=\"line-height: 1.42857;\">sofrem com doen\u00e7as</span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O fim das enchentes n\u00e3o significa que o perigo acabou.</span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Cresce o risco de prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as nos 95 munic\u00edpios</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">alagoanos e pernambucanos afetados pelos temporais. Em alguns</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">munic\u00edpios a rede de abastecimento de \u00e1gua foi destru\u00edda.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O contato direto da popula\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua e a lama deixa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">os sanitaristas preocupados.</span></span><br> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (www.globo.com/jornalnacional. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Na situa\u00e7\u00e3o colocada, dentre as doen\u00e7as que mais imediatamente<span style=\"line-height: 1.42857;\">preocupam os sanitaristas, pode-se citar:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III, II e I."}], "count": 63, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577848\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Ao fazer uma limpeza no arm\u00e1rio do banheiro, Manuela encontrou<span style=\"line-height: 1.42857;\">tr\u00eas pomadas, I, II e III, que, por indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, havia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">usado em diferentes situa\u00e7\u00f5es:</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">a. para controlar o herpes labial;</div><div style=\"text-align: justify;\">b. para tratar de uma dermatite de contato;</div><div style=\"text-align: justify;\">c. para debelar uma micose nos p\u00e9s.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Manuela n\u00e3o se lembrava qual pomada foi usada para qual situa\u00e7\u00e3o,<span style=\"line-height: 1.42857;\">mas ao consultar as bulas verificou que o princ\u00edpio ativo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da pomada I liga-se a um componente da membrana celular</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do micro-organismo, alterando a permeabilidade da membrana;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o componente ativo da pomada II estimula a s\u00edntese de enzimas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que inibem a migra\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos para a \u00e1rea afetada;</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o princ\u00edpio ativo da pomada III inibe a replica\u00e7\u00e3o do DNA do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">micro-organismo no local onde a pomada foi aplicada.</span> </div><p></p> <div>Pode-se dizer que para as situa\u00e7\u00f5es a, b e c Manuela usou,<span style=\"line-height: 1.42857;\">respectivamente, as pomadas:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior da c\u00e9lula A \u00e9 maior<span style=\"line-height: 1.42857;\">que a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior da c\u00e9lula B.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior da c\u00e9lula C \u00e9 maior<span style=\"line-height: 1.42857;\">que a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior da c\u00e9lula B.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior das tr\u00eas c\u00e9lulas \u00e9 a<span style=\"line-height: 1.42857;\">mesma, assim como tamb\u00e9m o era antes de terem sido</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">colocadas nas respectivas solu\u00e7\u00f5es.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica no interior das tr\u00eas c\u00e9lulas n\u00e3o \u00e9<span style=\"line-height: 1.42857;\">a mesma, assim como tamb\u00e9m n\u00e3o o era antes de terem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">sido colocadas nas respectivas solu\u00e7\u00f5es.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">se as c\u00e9lulas A e B forem colocadas na solu\u00e7\u00e3o na qual foi<span style=\"line-height: 1.42857;\">colocada a c\u00e9lula C, as tr\u00eas c\u00e9lulas apresentar\u00e3o a mesma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">concentra\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica.</span> </div>"}], "count": 64, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577849\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Tr\u00eas amostras de hem\u00e1cias, A, B e C, foram isoladas do sangue<span style=\"line-height: 1.42857;\">de uma mesma pessoa e colocadas em solu\u00e7\u00f5es com diferentes</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">concentra\u00e7\u00f5es de sal. A figura apresenta as hem\u00e1cias vistas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ao microsc\u00f3pio quando colocadas nas diferentes solu\u00e7\u00f5es. Na</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">linha inferior, representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das c\u00e9lulas da linha</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">superior. As setas indicam a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">membrana.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img18.png\" style=\"width: 293px;\" class=\"resize-img\"></div><div> <div><br></div> <div>(Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo,<span style=\"line-height: 1.42857;\">S\u00e3o Paulo Faz Escola, Biologia, Caderno do Aluno, 2\u00aa s\u00e9rie vol.1, 2009.)</span> </div> </div><p></p> Pode-se afirmar que, depois de realizado o experimento,", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">nesse lago n\u00e3o h\u00e1 peixes, pois caso houvesse, o consumode oxig\u00eanio seria constante e a linha do gr\u00e1fico seria umareta. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">se, a partir do segundo dia, os dias fossem frios e chuvosos,o pico das curvas estaria abaixo de 12mg/L. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">se, a partir do segundo dia, os dias fossem quentes e ensolarados,a linha ascendente se estabilizaria acima de12mg/L e permaneceria como uma reta. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os picos m\u00e1ximos do teor de oxig\u00eanio acontecem a intervalosde 12 horas, coincidindo com as horas mais iluminadasdo dia. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">nesse lago, a concentra\u00e7\u00e3o de micro-organismos anaer\u00f3bicos\u00e9 alta durante a noite e baixa durante o dia, indicandoum processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o. </div>"}], "count": 65, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div>O gr\u00e1fico apresenta a varia\u00e7\u00e3o do teor de oxig\u00eanio da \u00e1gua deum lago ao longo de tr\u00eas dias. </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img19.png\" style=\"width: 382px;\" rel=\"width: 382px;\"></div><div><br></div><div> <div> (Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo,S\u00e3o Paulo Faz Escola, Biologia, Caderno do Aluno, 1.\u00aa s\u00e9rie vol.1, 2009.)</div> <div><br></div> <div>Pode-se afirmar que:</div> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "necessariamente seria do sexo masculino."}, {"is_correct": false, "answer_text": "necessariamente seria do sexo feminino."}, {"is_correct": true, "answer_text": "poderia ser um menino ou uma menina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seria clone gen\u00e9tico do homem que forneceu o espermatozoide."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>seria clone gen\u00e9tico do homem que forneceu a c\u00e9lula da<span style=\"line-height: 1.42857;\">pele.</span> </div>"}], "count": 66, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577851\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Eu e meus dois papais</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">No futuro, quando algu\u00e9m fizer aquele velho coment\u00e1rio<span style=\"line-height: 1.42857;\">sobre crian\u00e7as fofinhas: \u201cNossa, \u00e9 a cara do pai!\u201d, ser\u00e1 preciso</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">perguntar: \u201cDo pai n\u00famero um ou do n\u00famero dois?\u201d. A</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">ideia parece absurda, mas, em princ\u00edpio, n\u00e3o tem nada de imposs\u00edvel.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">A descoberta de que qualquer c\u00e9lula do nosso corpo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tem potencial para retornar a um estado primitivo e vers\u00e1til</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">pode significar que homens s\u00e3o capazes de produzir \u00f3vulos, e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">mulheres t\u00eam chance de gerar espermatozoides.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">Tudo gra\u00e7as \u00e0s c\u00e9lulas iPS (sigla inglesa de \u201cc\u00e9lulas-tronco<span style=\"line-height: 1.42857;\">pluripotentes induzidas\u201d), cujas capacidades \u201cmiraculosas\u201d est\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">come\u00e7ando a ser estudadas. Elas s\u00e3o funcionalmente id\u00eanticas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0s c\u00e9lulas-tronco embrion\u00e1rias, que conseguem dar origem</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a todos os tecidos do corpo. Em laborat\u00f3rio, as c\u00e9lulas iPS s\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">revertidas ao estado embrion\u00e1rio por meio de manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\"> </span> (Revista Galileu, maio 2009.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Na reportagem, cientistas acenaram com a possibilidade de<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma crian\u00e7a ser gerada com o material gen\u00e9tico de dois pais,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">necessitando de uma mulher apenas para a \u201cbarriga de aluguel\u201d.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Um dos pais doaria o espermatozoide e o outro uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">amostra de c\u00e9lulas da pele que, revertidas ao estado <span style=\"font-style: italic;\">iPS</span>, dariam</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">origem \u00e0 um ov\u00f3cito pronto para ser fecundado <span style=\"font-style: italic;\">in vitro</span>.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\">Isto ocorrendo, a crian\u00e7a:</span></div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os <span style=\"font-style: italic;\">H. sapiens</span>, que teriam migrado da Europa e \u00c1sia para<span style=\"line-height: 1.42857;\">a \u00c1frica, l\u00e1 chegando entrecruzaram com os <span style=\"font-style: italic;\">H. neanderthalensis.</span></span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">os<span style=\"font-style: italic;\"> H. sapiens</span>, que teriam migrado da \u00c1frica para a Europa,<span style=\"line-height: 1.42857;\">l\u00e1 chegando entrecruzaram com os<span style=\"font-style: italic;\"> H. neanderthalensis</span>.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>o<span style=\"font-style: italic;\"> H. sapiens </span>e o<span style=\"font-style: italic;\"> H. neanderthalensis</span> n\u00e3o t\u00eam um ancestral<span style=\"line-height: 1.42857;\">em comum.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a origem do <span style=\"font-style: italic;\">H. sapiens</span> foi na Europa, e n\u00e3o na \u00c1frica,<span style=\"line-height: 1.42857;\">como se pensava.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a esp\u00e9cie <span style=\"font-style: italic;\">H. sapiens</span> surgiu independentemente na \u00c1frica,<span style=\"line-height: 1.42857;\">na \u00c1sia e na Europa.</span> </div>"}], "count": 67, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577852\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">H\u00e1 cerca de 40.000 anos, duas esp\u00e9cies do g\u00eanero <span style=\"font-style: italic;\">Homo</span> conviveram<span style=\"line-height: 1.42857;\">na \u00e1rea que hoje corresponde \u00e0 Europa: <span style=\"font-style: italic;\">H. sapiens </span>e<span style=\"font-style: italic;\"></span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\">H. neanderthalensis</span>. H\u00e1 cerca de 30.000 anos, os neandertais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">se extinguiram, e tornamo-nos a \u00fanica esp\u00e9cie do g\u00eanero.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">No in\u00edcio de 2010, pesquisadores alem\u00e3es anunciaram que, a<span style=\"line-height: 1.42857;\">partir de DNA extra\u00eddo de ossos fossilizados, foi poss\u00edvel sequenciar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cerca de 60% do genoma do neandertal. Ao comparar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">essas sequ\u00eancias com as sequ\u00eancias de popula\u00e7\u00f5es modernas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do<span style=\"font-style: italic;\"> H. sapiens</span>, os pesquisadores conclu\u00edram que de 1 a 4% do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">genoma dos europeus e asi\u00e1ticos \u00e9 constitu\u00eddo por DNA de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">neandertais. Contudo, no genoma de popula\u00e7\u00f5es africanas n\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">h\u00e1 tra\u00e7os de DNA neandertal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><p></p> <div> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Isto significa que:</span><br> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">todos os alunos trouxeram o que a professora pediu, e obolo p\u00f4de ser assado conforme o combinado. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "somente as meninas trouxeram o que a professora pediu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "somente os meninos trouxeram o que a professora pediu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>somente Mariana e Felipe trouxeram o que a professorapediu. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>todos os alunos erraram a tarefa, pois nenhum delestrouxe o que a professora pediu. </div>"}], "count": 68, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577853\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Durante a aula, a professora apresentou aos alunos uma receita<span style=\"line-height: 1.42857;\">de bolo, e pediu-lhes que trouxessem os ingredientes para a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">aula seguinte, mas que seguissem \u00e0 risca suas instru\u00e7\u00f5es. Se</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">todos acertassem a tarefa, o bolo seria assado no refeit\u00f3rio da</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">escola.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> Bolo de frutas secas e pinh\u00f5es</span></div><div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> </span></div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> 1 kg de farinha de trigo.</span><br> </div> <div style=\"text-align: justify; \"> 100g de fermento biol\u00f3gico.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de manteiga.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de a\u00e7\u00facar.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 15g de mel.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 8 gemas.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 10g de sal.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de frutas cristalizadas.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de uvas-passas.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de castanhas-de-caju.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 200g de pinh\u00f5es cozidos.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 3 copos de leite.</div> <div style=\"text-align: justify; \"> 1 pitada de canela em p\u00f3.</div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div> <div style=\"text-align: justify; \">A Maria, pediu que trouxesse ingredientes de origem mineral,<span style=\"line-height: 1.42857;\">e ela trouxe o sal e a canela.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">A Jo\u00e3o, pediu que trouxesse produtos produzidos por gimnospermas<span style=\"line-height: 1.42857;\">e angiospermas, e ele trouxe a farinha de trigo, as frutas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">cristalizadas e as uvas-passas.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">A Pedro, pediu que trouxesse dois produtos de origem animal,<span style=\"line-height: 1.42857;\">e ele trouxe os ovos e o fermento biol\u00f3gico.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">A Mariana, pediu que trouxesse produtos derivados de outras<span style=\"line-height: 1.42857;\">partes do vegetal, que n\u00e3o o fruto, e ela trouxe o a\u00e7\u00facar, as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">castanhas-de-caju e os pinh\u00f5es.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><br></div> <div style=\"text-align: justify; \">A Felipe, pediu que trouxesse produtos naturais e livres de colesterol,<span style=\"line-height: 1.42857;\">e ele trouxe o mel, o leite e a manteiga.</span> </div> </div> </div><p></p> Pode-se dizer que:", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>correta, pois as \u00e1guas que cont\u00eam minerais s\u00e3o solu\u00e7\u00f5esheterog\u00eaneas. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>correta, pois a presen\u00e7a de \u00edons dissolvidos modifica a durezada solu\u00e7\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>correta, pois a presen\u00e7a de c\u00e1tions e \u00e2nions n\u00e3o modificao pH da solu\u00e7\u00e3o. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>incorreta, pois os c\u00e1tions originados de metais pesadoss\u00e3o insol\u00faveis em \u00e1gua. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">incorreta, pois a quantidade de mat\u00e9ria em solu\u00e7\u00e3o independeda presen\u00e7a de solutos. </div>"}], "count": 69, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577854\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder a quest\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o basta matar a sede. Tem de ter grife.</span></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Existem cerca de 3 mil marcas de \u00e1gua no mundo, mas s\u00f3<span style=\"line-height: 1.42857;\">um punhado delas faz parte do clube das \u00e1guas de grife, cujo</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">status equivale ao de vinhos renomados. Para ser uma \u00e1gua</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de grife, al\u00e9m do marketing, pesam fatores como tradi\u00e7\u00e3o e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">qualidade. E qualidade, nesse caso, est\u00e1 ligada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o.O n\u00edvel de CO</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"> determina o quanto a \u00e1gua \u00e9 gaseificada. O pHtamb\u00e9m conta: as alcalinas s\u00e3o adocicadas, as \u00e1cidas puxam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o amargo. Outro fator \u00e9 o \u00edndice de minerais: \u00e1guas com </span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">baixo \u00edndice de minerais s\u00e3o mais neutras e leves. \u00c1guas mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">encorpadas t\u00eam \u00edndice de minerais mais altos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">O Estado de S.Paulo</span>, 22.03.2010. Adaptado.)</div><p></p> <div>A classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas como leves e encorpadas, com baseno \u00edndice de minerais nela encontrados, \u00e9: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">a condutividade el\u00e9trica dessa \u00e1gua \u00e9 nula, devido ao car\u00e1terapolar do di\u00f3xido de carbono que ela cont\u00e9m. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">uma garrafa de 750 mL dessa \u00e1gua, posta \u00e0 venda na prateleirade um supermercado, cont\u00e9m 3 L de CO2. </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">essa \u00e1gua tem pH na faixa \u00e1cida, devido ao aumento daconcentra\u00e7\u00e3o de \u00edons [H3O]+ formados na dissolu\u00e7\u00e3o doCO2. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">o grau de pureza do CO2 contido nessa \u00e1gua \u00e9 baixo, poiso g\u00e1s cont\u00e9m res\u00edduos do solo que a \u00e1gua percorre antesde ser coletada. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify; \">devido ao tratamento aplicado no engarrafamento dessa\u00e1gua, seu ponto de ebuli\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo em qualquer localque seja colocada a ferver. </div>"}], "count": 70, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577855\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder a quest\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">.</span> </div><div><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"> <span style=\"font-style: italic;\">N\u00e3o basta matar a sede. Tem de ter grife.</span></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Existem cerca de 3 mil marcas de \u00e1gua no mundo, mas s\u00f3<span style=\"line-height: 1.42857;\">um punhado delas faz parte do clube das \u00e1guas de grife, cujo</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">status equivale ao de vinhos renomados. Para ser uma \u00e1gua</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de grife, al\u00e9m do marketing, pesam fatores como tradi\u00e7\u00e3o e</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">qualidade. E qualidade, nesse caso, est\u00e1 ligada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o.O n\u00edvel de CO</span><span style=\"vertical-align: sub;\">2</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"> determina o quanto a \u00e1gua \u00e9 gaseificada. O pHtamb\u00e9m conta: as alcalinas s\u00e3o adocicadas, as \u00e1cidas puxam</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para o amargo. Outro fator \u00e9 o \u00edndice de minerais: \u00e1guas com </span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">baixo \u00edndice de minerais s\u00e3o mais neutras e leves. \u00c1guas mais</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">encorpadas t\u00eam \u00edndice de minerais mais altos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">O Estado de S.Paulo</span>, 22.03.2010. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Uma \u00e1gua mineral gasosa, de grande aceita\u00e7\u00e3o em todo o mundo,\u00e9 coletada na fonte e passa por um processo no qual \u00e1gua eg\u00e1s s\u00e3o separados e recombinados \u2013 o g\u00e1s \u00e9 reinjetado no l\u00edquido\u2013 na hora do engarrafamento. Esse tratamento permite ajustara concentra\u00e7\u00e3o de CO2, numa amostra dessa \u00e1gua, em 7g/L. </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que:</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o polic\u00edclicos, mas apenas o bisfenol A possui anel arom\u00e1tico."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>s\u00e3o dioxigenados, mas apenas o estr\u00f3geno possui a fun\u00e7\u00e3o\u00e1lcool. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>t\u00eam carbonos assim\u00e9tricos, mas apenas o estr\u00f3geno \u00e9 opticamenteativo. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>reagem com s\u00f3dio met\u00e1lico, mas apenas o bisfenol A reagecom NaOH(<em>aq</em>). </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>possuem cadeias laterais, mas apenas o estr\u00f3geno tem carbonopentavalente. </div>"}], "count": 71, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577856\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o texto.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Descarga de horm\u00f4nios</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Algumas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas s\u00e3o capazes de interagir<span style=\"line-height: 1.42857;\">com os receptores de estr\u00f3geno (Figura I) e comprometer o</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">sucesso reprodutivo de v\u00e1rias esp\u00e9cies animais. \u201cDisfar\u00e7adas\u201d</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de horm\u00f4nio, elas produzem uma mensagem enganosa</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que pode fazer a c\u00e9lula se multiplicar, morrer ou at\u00e9 produzir</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">certas prote\u00ednas na hora errada.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Uma das subst\u00e2ncias apontadas pelos cientistas como<span style=\"line-height: 1.42857;\">capaz de mimetizar os efeitos dos horm\u00f4nios \u00e9 o bisfenol A</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(Figura II), usado em produtos de pl\u00e1stico policarbonato, tais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">como embalagens reutiliz\u00e1veis de bebidas, mamadeiras, utens\u00edlios</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e muitos outros produtos de uso di\u00e1rio. Com o tempo, ele</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">se desprende dos materiais e contamina o ambiente dom\u00e9stico,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">atingindo o esgoto e os cursos d\u2019\u00e1gua.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img20.png\" style=\"width: 379px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div><br></div><div>(<span style=\"font-style: italic;\">Unespci\u00eancia</span>. N.o 6, mar\u00e7o de 2010. Adaptado.)</div><p></p> <div>Buscando diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre as estruturas estr\u00f3genoe bisfenol A, \u00e9 correto afirmar que ambos, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exot\u00e9rmica, classificada como fus\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "exot\u00e9rmica, classificada como ebuli\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "endot\u00e9rmica, classificada como liquefa\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "endot\u00e9rmica, classificada como evapora\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "espont\u00e2nea, classificada como sublima\u00e7\u00e3o."}], "count": 72, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577857\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para a quest\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Alquimia subterr\u00e2nea transforma mina de carv\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">em mina de hidrog\u00eanio</span></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Em uma \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o localizada no sul<span style=\"line-height: 1.42857;\">da Pol\u00f4nia, um grupo de cientistas est\u00e1 usando uma mina de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">carv\u00e3o para avaliar experimentalmente um m\u00e9todo alternativo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">para a produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e, assim, oferecer uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">utiliza\u00e7\u00e3o para pequenos dep\u00f3sitos de carv\u00e3o ou minas exauridas,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que s\u00e3o tradicionalmente deixados de lado, representando</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">passivos ambientais.</span></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Na teoria e no laborat\u00f3rio, a inje\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e de vapor<span style=\"line-height: 1.42857;\">no carv\u00e3o resulta na produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio. No processo,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">oxig\u00eanio l\u00edquido \u00e9 colocado em um reservat\u00f3rio especial,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">localizado nas galerias da mina de carv\u00e3o, onde se transforma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">em oxig\u00eanio gasoso, come\u00e7ando o processo denominado</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de gaseifica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.</span></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"><span style=\"font-style: italic;\"> </span> </span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (www.inovacaotecnologica.com.br. Adaptado.)</span> </div><p></p> <div>A passagem do oxig\u00eanio l\u00edquido para oxig\u00eanio gasoso \u00e9 umatransforma\u00e7\u00e3o f\u00edsica: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}], "count": 73, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577858\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div> <div style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para a quest\u00e3o.</div> <div style=\"text-align: justify;\"><br></div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Alquimia subterr\u00e2nea transforma mina de carv\u00e3o<span style=\"line-height: 1.42857;\">em mina de hidrog\u00eanio</span></span> </div> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Em uma \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o localizada no sul<span style=\"line-height: 1.42857;\">da Pol\u00f4nia, um grupo de cientistas est\u00e1 usando uma mina de</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">carv\u00e3o para avaliar experimentalmente um m\u00e9todo alternativo</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">para a produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e, assim, oferecer uma</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">utiliza\u00e7\u00e3o para pequenos dep\u00f3sitos de carv\u00e3o ou minas exauridas,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">que s\u00e3o tradicionalmente deixados de lado, representando</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">passivos ambientais.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"font-style: italic;\">Na teoria e no laborat\u00f3rio, a inje\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e de vapor<span style=\"line-height: 1.42857;\">no carv\u00e3o resulta na produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio. No processo,</span></span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">oxig\u00eanio l\u00edquido \u00e9 colocado em um reservat\u00f3rio especial,</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">localizado nas galerias da mina de carv\u00e3o, onde se transforma</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">em oxig\u00eanio gasoso, come\u00e7ando o processo denominado</span><span style=\"font-style: italic; line-height: 1.42857;\">de gaseifica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.</span> </div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (www.inovacaotecnologica.com.br. Adaptado.)</span></div> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"line-height: 1.42857;\">Em um dos processos de gaseifica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, pode ocorrer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a rea\u00e7\u00e3o com o vapor, gerando um g\u00e1s rico em hidrog\u00eanio,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">enquanto que em outro ocorre a forma\u00e7\u00e3o de um intermedi\u00e1rio</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">contendo um \u00e1tomo de carbono parcialmente oxidado, e que,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">posteriormente, ir\u00e1 produzir o g\u00e1s hidrog\u00eanio. Considere as</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas apresentadas.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">I. CO(g) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(<span style=\"font-style: italic;\">v</span>) \u2192 CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g).</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">II. CH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>(g) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(l) \u2192 CO(g) + 3H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g)</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">III. 3C(s) + O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(v) \u2192 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) + 3CO(g).</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">IV. 2CO2(g) + 6H2O(v) \u2192 2CH4(g) + 5O2(g) + 2H2(g).</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">As equa\u00e7\u00f5es que representam corretamente as transforma\u00e7\u00f5esqu\u00edmicas que ocorrem no processo de gaseifica\u00e7\u00e3o descrito notexto s\u00e3o: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img22.png\" style=\"width: 165px;\" rel=\"width: 165px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img23.png\" style=\"width: 163px;\" rel=\"width: 163px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img24.png\" style=\"width: 166px;\" rel=\"width: 166px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img25.png\" style=\"width: 162px;\" rel=\"width: 162px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img26.png\" style=\"width: 161px;\" rel=\"width: 161px;\"><br><br><br>"}], "count": 74, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div>Um professor de qu\u00edmica apresentou a figura como sendo arepresenta\u00e7\u00e3o de um sistema reacional espont\u00e2neo. </div><div><br></div><div> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img21.png\" style=\"width: 304px;\" rel=\"width: 304px;\"></div><div> Figura</div><div><br></div><div> <div style=\"text-align: justify; \">Em seguida, solicitou aos estudantes que tra\u00e7assem um gr\u00e1ficoda energia em fun\u00e7\u00e3o do caminho da rea\u00e7\u00e3o, para o sistemarepresentado. </div> <div style=\"text-align: justify; \">Para atender corretamente \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do professor, os estudantesdevem apresentar um gr\u00e1fico como o que est\u00e1 representadoem: </div> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "count": 75, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577860\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">A obten\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es da sociedade<span style=\"line-height: 1.42857;\">contempor\u00e2nea e, nesse aspecto, encontrar maneiras</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">efetivas de gerar eletricidade por meio de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \u00e9</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma contribui\u00e7\u00e3o significativa ao desenvolvimento cient\u00edfico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e tecnol\u00f3gico.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">A figura mostra uma c\u00e9lula eletroqu\u00edmica inventada por John<span style=\"line-height: 1.42857;\">Daniell em 1836. Trata-se de um sistema formado por um circuito</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">externo capaz de conduzir a corrente el\u00e9trica e de interligar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">dois eletrodos que estejam separados e mergulhados</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">num eletr\u00f3lito. Uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que ocorre nesse sistema</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">interligado leva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de corrente el\u00e9trica.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img27.png\" style=\"width: 363px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div style=\"line-height: 1.42857;\">Dados: Zn<span style=\"vertical-align: super;\">2+</span> (aq) + 2e<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> \u2192 Zn (s) E<span style=\"vertical-align: super;\">0</span> = \u2013 0,76 V</div> <div style=\"line-height: 1.42857;\"> Cu<span style=\"vertical-align: super;\">2+</span> (aq) + 2e<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> \u2192 Cu (s) E<span style=\"vertical-align: super;\">0</span> = + 0,34 V</div> <div style=\"line-height: 1.42857;\"><br></div> <div> <div><span style=\"line-height: 20px;\">Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, afirma-se que:</span></div> <div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">I. Nessa c\u00e9lula eletroqu\u00edmica, a energia produzida pela rea\u00e7\u00e3o</span>de oxirredu\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e9 transformada em eletricidade.</div> <div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">II. Os el\u00e9trons caminham espontaneamente, pelo fio met\u00e1lico,</span>do eletrodo de zinco para o de cobre.</div> <div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">III. A rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o do Cu<span style=\"vertical-align: super;\">2+</span> consome el\u00e9trons e, para</span>compensar essa diminui\u00e7\u00e3o de carga, os \u00edons K<span style=\"vertical-align: super;\">+</span> migram para o c\u00e1todo atrav\u00e9s da ponte salina.</div> <div><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div> <div> <span style=\"line-height: 20px;\">IV. A for\u00e7a eletromotriz gerada por essa c\u00e9lula eletroqu\u00edmica</span>a 25 \u00baC equivale a \u20131,1 V.</div> </div> </div><p></p> \u00c9 correto o que se afirma em:", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, III e IV."}], "count": 76, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577861\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">No gr\u00e1fico a seguir s\u00e3o apresentados os valores da velocidade V,<span style=\"line-height: 1.42857;\">em m/s, alcan\u00e7ada por um dos pilotos em uma corrida em um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">circuito horizontal e fechado, nos primeiros 14 segundos do</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">seu movimento. Sabe-se que de 8 a 10 segundos a trajet\u00f3ria</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">era retil\u00ednea. Considere g = 10 m/s</span><span style=\"line-height: 1.42857; vertical-align: super;\">2</span><span style=\"line-height: 1.42857;\"> e que para completar uma</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">volta o piloto deve percorrer uma dist\u00e2ncia igual a 400 m.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img28.png\" style=\"width: 361px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div>A partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico, s\u00e3o feitas as afirma\u00e7\u00f5es:</div> <div><br></div> <div>I. O piloto completou uma volta nos primeiros 8 segundos<span style=\"line-height: 1.42857;\">de movimento.</span> </div> <div><br></div> <div>II. O piloto demorou 9 segundos para completar uma volta.</div> <div><br></div> <div>III. A for\u00e7a resultante que agiu sobre o piloto, entre os instantes<span style=\"line-height: 1.42857;\">8 e 10 segundos, tem m\u00f3dulo igual a zero.</span> </div> <div><br></div> <div>IV. Entre os instantes 10 e 12 segundos, agiu sobre o piloto<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma for\u00e7a resultante, cuja componente na dire\u00e7\u00e3o do movimento</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e9 equivalente a tr\u00eas vezes o seu peso.</span> </div></span></div><p></p> S\u00e3o verdadeiras apenas as afirma\u00e7\u00f5es:", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,1."}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,5."}], "count": 77, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577862\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">As figuras 1 e 2 representam dois esquemas experimentais utilizados<span style=\"line-height: 1.42857;\">para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de atrito est\u00e1tico</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre um bloco B e uma t\u00e1bua plana, horizontal.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img29.png\" style=\"width: 306px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><div><br></div> <div>No esquema da figura 1, um aluno exerceu uma for\u00e7a horizontal <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img30.png\" style=\"width: 9px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">no fio A e mediu o valor 2,0 cm para a deforma\u00e7\u00e3o da mola,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">quando a for\u00e7a </span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img31.png\" style=\"width: 9px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\">atingiu seu m\u00e1ximo valor poss\u00edvel, imediatamente</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">antes que o bloco B se movesse. Para determinar a massa</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do bloco B, este foi suspenso verticalmente, com o fio A fixo</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">no teto, conforme indicado na figura 2, e o aluno mediu a deforma\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">da mola igual a 10,0 cm, quando o sistema estava em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">equil\u00edbrio.</span> </div></span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \"><div>Nas condi\u00e7\u00f5es descritas, desprezando a resist\u00eanciado ar, o coeficiente de atrito entre o bloco e a t\u00e1bua vale: </div></div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img33.png\" style=\"width: 239px;\" rel=\"width: 239px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img34.png\" style=\"width: 240px;\" rel=\"width: 240px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img35.png\" style=\"width: 151px;\" rel=\"width: 151px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img36.png\" style=\"width: 151px;\" rel=\"width: 151px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img37.png\" style=\"width: 153px;\" rel=\"width: 153px;\"><br><br><br>"}], "count": 78, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577863\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Tr\u00eas resistores, de resist\u00eancias el\u00e9tricas R<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span>, R<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> e R<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>, um gerador<span style=\"line-height: 1.42857;\">G e uma l\u00e2mpada L s\u00e3o interligados, podendo formar</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">diversos circuitos el\u00e9tricos.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \">Num primeiro experimento, foi aplicada uma tens\u00e3o vari\u00e1vel V<span style=\"line-height: 1.42857;\">aos terminais de cada resistor e foi medida a corrente i que</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o percorria, em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o aplicada. Os resultados das</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">medi\u00e7\u00f5es est\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico, para os tr\u00eas resistores.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img32.png\" style=\"line-height: 1.42857; width: 132px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Considere agora os circuitos el\u00e9tricos das alternativas abaixo.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">Em nenhum deles a l\u00e2mpada L queimou. A alternativa querepresenta a situa\u00e7\u00e3o em que a l\u00e2mpada acende com maiorbrilho \u00e9: </div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img39.png\" style=\"width: 143px;\" rel=\"width: 143px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img40.png\" style=\"width: 139px;\" rel=\"width: 139px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img41.png\" style=\"width: 176px;\" rel=\"width: 176px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img42.png\" style=\"width: 163px;\" rel=\"width: 163px;\"><br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img43.png\" style=\"width: 144px;\" rel=\"width: 144px;\"><br><br><br>"}], "count": 79, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577864\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Considere um raio de luz monocrom\u00e1tico de comprimento de<span style=\"line-height: 1.42857;\">onda \u03bb, que incide com \u00e2ngulo \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">i </span>em uma das faces de um</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">prisma de vidro que est\u00e1 imerso no ar, atravessando-o como</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">indica a figura.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img38.png\" style=\"width: 286px;\" class=\"resize-img\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Sabendo que o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o do vidro em rela\u00e7\u00e3o ao ardiminui com o aumento do comprimento de onda do raio deluz que atravessa o prisma, assinale a alternativa que melhorrepresenta a trajet\u00f3ria de outro raio de luz de comprimento1,5 \u03bb, que incide sobre esse mesmo prisma de vidro. </div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Lvermelho < Lazul > Lroxo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Lvermelho = Lazul = Lroxo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Lvermelho > Lazul = Lroxo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Lvermelho > Lazul > Lroxo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Lvermelho < Lazul < Lroxo."}], "count": 80, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Um aluno, com o intuito de produzir um equipamento para afeira de ci\u00eancias de sua escola, selecionou 3 tubos de PVC decores e comprimentos diferentes, para a confec\u00e7\u00e3o de tubossonoros. Ao bater com a m\u00e3o espalmada em uma das extremidadesde cada um dos tubos, s\u00e3o produzidas ondas sonoras dediferentes frequ\u00eancias. A tabela a seguir associa a cor do tubocom a frequ\u00eancia sonora emitida por ele: </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img44.png\" style=\"width: 383px;\" rel=\"width: 383px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><div>Podemos afirmar corretamente que, os comprimentos dos tubosvermelho (Lvermelho), azul (Lazul) e roxo (Lroxo), guardam aseguinte rela\u00e7\u00e3o entre si: </div></div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div>a tens\u00e3o superficial diminuiu e a for\u00e7a exercida pela \u00e1guasobre o inseto diminuiu. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a tens\u00e3o superficial aumentou e a for\u00e7a exercida pela \u00e1guasobre o inseto aumentou. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a tens\u00e3o superficial diminuiu e a for\u00e7a exercida pela \u00e1guasobre o inseto aumentou. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a tens\u00e3o superficial diminuiu e a for\u00e7a exercida pela \u00e1guasobre o inseto permaneceu constante. </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>a tens\u00e3o superficial aumentou e a for\u00e7a exercida pela \u00e1guasobre o inseto permaneceu constante. </div>"}], "count": 81, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">As mol\u00e9culas de \u00e1gua (H2O) s\u00e3o atra\u00eddas umas pelas outrasem associa\u00e7\u00e3o por pontes de hidrog\u00eanio. Essa caracter\u00edsticada \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel pela exist\u00eancia da tens\u00e3o superficial,que permite que sobre a superf\u00edcie da \u00e1gua se forme uma finacamada, cuja press\u00e3o interna \u00e9 capaz de sustentar certa intensidadede for\u00e7a por unidade de \u00e1rea e, por exemplo, sustentarum pequeno inseto em repouso. Sobre a superf\u00edcie tranquilade um lago, um inseto era sustentado pela tens\u00e3o superficial.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Ap\u00f3s o despejo de certa quantia de detergente no lago, a tens\u00e3osuperficial se alterou e o pobre inseto afundou, pois, comesse despejo, </div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,4 e 3,0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,4 e 3,6."}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,4 e 1,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 e 0,4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,6 e 2,4."}], "count": 82, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Foi realizada uma experi\u00eancia em que se utilizava uma l\u00e2mpada<span style=\"line-height: 1.42857;\">de incandesc\u00eancia para, ao mesmo tempo, aquecer 100 g</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de \u00e1gua e 100 g de areia. Sabe-se que, aproximadamente,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">1 cal = 4 J e que o calor espec\u00edfico da \u00e1gua \u00e9 de 1 cal/g \u00baC e</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o da areia \u00e9 0,2 cal/g \u00baC. Durante 1 hora, a \u00e1gua e a areia receberam</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a mesma quantidade de energia da l\u00e2mpada, 3,6 kJ,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e verificou-se que a \u00e1gua variou sua temperatura em 8 \u00baC e a</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">areia em 30 \u00baC. Podemos afirmar que a \u00e1gua e a areia, durante</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">essa hora, perderam, respectivamente, a quantidade de energia</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">para o meio, em kJ, igual a:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1.<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5."}], "count": 83, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Para que algu\u00e9m, com o olho normal, possa distinguir um pontoseparado de outro, \u00e9 necess\u00e1rio que as imagens desses pontos,que s\u00e3o projetadas em sua retina, estejam separadas umada outra a uma dist\u00e2ncia de 0,005 mm.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img45.png\" style=\"width: 355px;\" rel=\"width: 355px;\"></div><div style=\"text-align: justify; \"> <div><br></div> <div>Adotando-se um modelo muito simplificado do olho humanono qual ele possa ser considerado uma esfera cujo di\u00e2metrom\u00e9dio \u00e9 igual a 15 mm, a maior dist\u00e2ncia x, em metros, quedois pontos luminosos, distantes 1 mm um do outro, podemestar do observador, para que este os perceba separados, \u00e9: </div> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "155, 93 e 62."}, {"is_correct": false, "answer_text": "155, 95 e 60."}, {"is_correct": true, "answer_text": "150, 100 e 60."}, {"is_correct": false, "answer_text": "150, 103 e 57."}, {"is_correct": false, "answer_text": "150, 105 e 55."}], "count": 84, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Os professores de matem\u00e1tica e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de uma escola<span style=\"line-height: 1.42857;\">organizaram um campeonato de damas entre os alunos.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Pelas regras do campeonato, cada coloca\u00e7\u00e3o admitia apenas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">um ocupante. Para premiar os tr\u00eas primeiros colocados,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">a dire\u00e7\u00e3o da escola comprou 310 chocolates, que foram</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">divididos entre os 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba colocados no campeonato, em</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">quantidades inversamente proporcionais aos n\u00fameros 2, 3 e 5,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">respectivamente. As quantidades de chocolates recebidas pelos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">alunos premiados, em ordem crescente de coloca\u00e7\u00e3o no</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">campeonato, foram:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2.100,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "15.600,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "19.800,00."}, {"is_correct": true, "answer_text": "37.800,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "48.000,00."}], "count": 85, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577870\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">O gr\u00e1fico representa a distribui\u00e7\u00e3o percentual do Produto Interno<span style=\"line-height: 1.42857;\">Bruto (PIB) do Brasil por faixas de renda da popula\u00e7\u00e3o,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">tamb\u00e9m em percentagem.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img46.png\" style=\"width: 379px;\" class=\"resize-img\"></div><div style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 20px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\"> (IBGE e Atlas da Exclus\u00e3o Social. Adaptado.)</span><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Baseado no gr\u00e1fico, pode-se concluir que os 20% mais pobres<span style=\"line-height: 1.42857;\">da popula\u00e7\u00e3o brasileira det\u00eam 3,5% (1%+2,5%) da renda nacional.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">Supondo a popula\u00e7\u00e3o brasileira igual a 200 milh\u00f5es</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de habitantes e o PIB brasileiro igual a 2,4 trilh\u00f5es de reais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">(Fonte: IBGE), a renda per capita dos 20% mais ricos da popula\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">brasileira, em reais, \u00e9 de:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3.767,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.777,00."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3.787,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.797,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3.807,00."}], "count": 86, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577871\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Uma fam\u00edlia fez uma pesquisa de mercado, nas lojas de eletrodom\u00e9sticos,<span style=\"line-height: 1.42857;\">\u00e0 procura de tr\u00eas produtos que desejava adquirir:</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">uma TV, um freezer e uma churrasqueira. Em tr\u00eas das lojas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pesquisadas, os pre\u00e7os de cada um dos produtos eram coincidentes</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">entre si, mas nenhuma das lojas tinha os tr\u00eas produtos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">simultaneamente para a venda. A loja A vendia a churrasqueira</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">e o freezer por R$ 1.288,00. A loja B vendia a TV e o freezer</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">por R$ 3.698,00 e a loja C vendia a churrasqueira e a TV por</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">R$ 2.588,00.</span> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">A fam\u00edlia acabou comprando a TV, o freezer e a churrasqueira<span style=\"line-height: 1.42857;\">nestas tr\u00eas lojas. O valor total pago, em reais, pelos tr\u00eas produtos</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">foi de:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>ap\u00f3s 1 ano do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do conjunto, P(t) estar\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">reduzida a 30% de P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>ap\u00f3s 1 ano do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do conjunto, P(t) ser\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">reduzida de 30% de P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>ap\u00f3s 2 anos do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do conjunto, P(t) estar\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">reduzida a 40% de P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>.</span> </div>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>ap\u00f3s 2 anos do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do conjunto, P(t) ser\u00e1<span style=\"line-height: 1.42857;\">reduzida de 40% de P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>.</span> </div>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "P(t) n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 25% de P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span>."}], "count": 87, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Ambientalistas, ap\u00f3s estudos sobre o impacto que possa vir<span style=\"line-height: 1.42857;\">a ser causado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de certa esp\u00e9cie de p\u00e1ssaros pela</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">constru\u00e7\u00e3o de um grande conjunto de edif\u00edcios residenciais</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">pr\u00f3ximo ao sop\u00e9 da Serra do Japi, em Jundia\u00ed, SP, conclu\u00edram</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">que a quantidade de tais p\u00e1ssaros, naquela regi\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">do tempo, pode ser expressa, aproximadamente, pela fun\u00e7\u00e3o</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img47.png\" style=\"width: 111px;\"></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"><br></span></div><div><div style=\"text-align: justify; \"> <span style=\"line-height: 20px;\">onde t representa o tempo, em anos, e P<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> a popula\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros</span>na data de in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do conjunto. Baseado nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que:</div></div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42.947,50."}, {"is_correct": false, "answer_text": "49.142,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "57.330,00."}, {"is_correct": true, "answer_text": "85.995,00."}, {"is_correct": false, "answer_text": "114.660,00."}], "count": 88, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s o nascimento do filho, o pai comprometeu-se a depositar<span style=\"line-height: 1.42857;\">mensalmente, em uma caderneta de poupan\u00e7a, os valores de</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">R$ 1,00, R$ 2,00, R$ 4,00 e assim sucessivamente, at\u00e9 o m\u00eas</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">em que o valor do dep\u00f3sito atingisse R$ 2.048,00. No m\u00eas seguinte</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o pai recome\u00e7aria os dep\u00f3sitos como de in\u00edcio e assim</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o faria at\u00e9 o 21\u00ba anivers\u00e1rio do filho. N\u00e3o tendo ocorrido falha</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de dep\u00f3sito ao longo do per\u00edodo, e sabendo-se que 210 = 1.024,</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">o montante total dos dep\u00f3sitos, em reais, feitos em caderneta</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">de poupan\u00e7a foi de:</span> </div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "12,5."}, {"is_correct": true, "answer_text": "12,5 \u221a2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25,0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25,0 \u221a2 ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "35,0."}], "count": 89, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify; \"><sub></sub>ma pessoa se encontra no ponto A de uma plan\u00edcie, \u00e0s margensde um rio e v\u00ea, do outro lado do rio, o topo do mastro deuma bandeira, ponto B. Com o objetivo de determinar a altura hdo mastro, ela anda, em linha reta, 50 m para a direita do pontoem que se encontrava e marca o ponto C. Sendo D o p\u00e9 domastro, avalia que os \u00e2ngulos B\u00c2C e B\u0108D valem 30\u00ba, e o \u00e2nguloA\u0108B vale 105\u00ba, como mostra a figura.</div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-1/img48.amazonaws.com/images/provas/27187/Sem_t%C3%ADtulo2.png\"></div><br><div>A altura h do mastro da bandeira, em metros, \u00e9:</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "20."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30."}, {"is_correct": false, "answer_text": "40."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60."}], "count": 90, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2010", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577875\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">H\u00e1 4 500 anos, o Imperador Qu\u00e9ops do Egito mandou construir<span style=\"line-height: 1.42857;\">uma pir\u00e2mide regular que seria usada como seu t\u00famulo.</span> </div><div style=\"text-align: justify; \"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">As caracter\u00edsticas e dimens\u00f5es aproximadas dessa pir\u00e2mide<span style=\"line-height: 1.42857;\">hoje, s\u00e3o:</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify; \">1.\u00aa) Sua base \u00e9 um quadrado com 220 metros de lado;</div><div style=\"text-align: justify;\">2.\u00aa) Sua altura \u00e9 de 140 metros.</div><p></p> <div style=\"text-align: justify; \">Suponha que, para construir parte da pir\u00e2mide equivalente a1,88 \u00d7 10<sup>4</sup>m<sup>3</sup>, o n\u00famero m\u00e9dio de oper\u00e1rios utilizados como m\u00e3ode obra gastava em m\u00e9dia 60 dias. Dados que 2,2<sup>2</sup> \u00d7 1,4 \u2245 6,78e 2,26 \u00f7 1,88 \u2245 1,2 e mantidas estas m\u00e9dias, o tempo necess\u00e1riopara a constru\u00e7\u00e3o de toda pir\u00e2mide, medido em anos de 360dias, foi de, aproximadamente,</div>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}]