[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580915\" class=\"texto_associado_questao\"><span style=\"font-style: italic;\"> Uma campanha alegre, IX<br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta este<br>singular estado:<br>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente<br>possuem o Poder, perdem o Poder, reconquistam o Poder,<br>trocam o Poder... O Poder n\u00e3o sai duns certos grupos,<br>como uma pela* que quatro crian\u00e7as, aos quatro cantos de<br>uma sala, atiram umas \u00e0s outras, pelo ar, num rumor de risos.<br>Quando quatro ou cinco daqueles homens est\u00e3o no Poder,<br>esses homens s\u00e3o, segundo a opini\u00e3o, e os dizeres de todos os<br>outros que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o \u2014 os corruptos, os esbanjadores da<br>Fazenda, a ru\u00edna do Pa\u00eds!<br>Os outros, os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder, s\u00e3o, segundo a sua<br>pr\u00f3pria opini\u00e3o e os seus jornais \u2014 os verdadeiros liberais, os<br>salvadores da causa p\u00fablica, os amigos do povo, e os interesses<br>do Pa\u00eds.<br>Mas, coisa not\u00e1vel! \u2014 os cinco que est\u00e3o no Poder fazem<br>tudo o que podem para continuar a ser os esbanjadores da<br>Fazenda e a ru\u00edna do Pa\u00eds, durante o maior tempo poss\u00edvel! E<br>os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder movem-se, conspiram, cansam-se,<br>para deixar de ser o mais depressa que puderem \u2014 os verdadeiros<br>liberais, e os interesses do Pa\u00eds!<br>At\u00e9 que enfim caem os cinco do Poder, e os outros, os<br>verdadeiros liberais, entram triunfantemente na designa\u00e7\u00e3o<br>herdada de esbanjadores da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds; em tanto<br>que os que ca\u00edram do Poder se resignam, cheios de fel e de t\u00e9dio<br>\u2014 a vir a ser os verdadeiros liberais e os interesses do Pa\u00eds.<br>Ora como todos os ministros s\u00e3o tirados deste grupo de<br>doze ou quinze indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum deles que n\u00e3o tenha<br>sido por seu turno esbanjador da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado<br>a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es<br>mais hostis...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido julgado incapaz de<br>dirigir as coisas p\u00fablicas \u2014 pela Imprensa, pela palavra dos<br>oradores, pelas incrimina\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o, pela afirmativa<br>constitucional do poder moderador...<br>E todavia ser\u00e3o estes doze ou quinze indiv\u00edduos os que<br>continuar\u00e3o dirigindo o Pa\u00eds, neste caminho em que ele vai,<br>feliz, abundante, rico, forte, coroado de rosas, e num chouto**<br>t\u00e3o triunfante!<br>(*) Pela: bola.<br>(**) Chouto: trote mi\u00fado.<br> (E\u00e7a de Queir\u00f3s. Obras. Porto: Lello &amp; Irm\u00e3o-Editores, [s.d.].)</span></div><p></p> Considere as frases com rela\u00e7\u00e3o ao que se afirma na cr\u00f4nica de E\u00e7a de Queir\u00f3s:<br><br>I. Os que est\u00e3o no poder n\u00e3o querem sair e os que n\u00e3o est\u00e3o querem entrar.<br><br>II. Quando um partido \u00e9tico est\u00e1 no poder, tudo fica melhor.<br>III. Os governantes s\u00e3o bons e \u00e9ticos, mas vivem a trocar acusa\u00e7\u00f5es infundadas.<br>IV. Os pol\u00edticos que est\u00e3o fora do poder julgam-se os melhores eticamente para governar.<br><br><br>As frases que representam a opini\u00e3o do cronista est\u00e3o contidas apenas em:<br><br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "rancor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "eloqu\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "esperan\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "medo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "saudade."}], "tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580916\" class=\"texto_associado_questao\"><span style=\"font-style: italic;\"> Uma campanha alegre, IX<br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta este<br>singular estado:<br>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente<br>possuem o Poder, perdem o Poder, reconquistam o Poder,<br>trocam o Poder... O Poder n\u00e3o sai duns certos grupos,<br>como uma pela* que quatro crian\u00e7as, aos quatro cantos de<br>uma sala, atiram umas \u00e0s outras, pelo ar, num rumor de risos.<br>Quando quatro ou cinco daqueles homens est\u00e3o no Poder,<br>esses homens s\u00e3o, segundo a opini\u00e3o, e os dizeres de todos os<br>outros que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o \u2014 os corruptos, os esbanjadores da<br>Fazenda, a ru\u00edna do Pa\u00eds!<br>Os outros, os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder, s\u00e3o, segundo a sua<br>pr\u00f3pria opini\u00e3o e os seus jornais \u2014 os verdadeiros liberais, os<br>salvadores da causa p\u00fablica, os amigos do povo, e os interesses<br>do Pa\u00eds.<br>Mas, coisa not\u00e1vel! \u2014 os cinco que est\u00e3o no Poder fazem<br>tudo o que podem para continuar a ser os esbanjadores da<br>Fazenda e a ru\u00edna do Pa\u00eds, durante o maior tempo poss\u00edvel! E<br>os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder movem-se, conspiram, cansam-se,<br>para deixar de ser o mais depressa que puderem \u2014 os verdadeiros<br>liberais, e os interesses do Pa\u00eds!<br>At\u00e9 que enfim caem os cinco do Poder, e os outros, os<br>verdadeiros liberais, entram triunfantemente na designa\u00e7\u00e3o<br>herdada de esbanjadores da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds; em tanto<br>que os que ca\u00edram do Poder se resignam, cheios de fel e de t\u00e9dio<br>\u2014 a vir a ser os verdadeiros liberais e os interesses do Pa\u00eds.<br>Ora como todos os ministros s\u00e3o tirados deste grupo de<br>doze ou quinze indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum deles que n\u00e3o tenha<br>sido por seu turno esbanjador da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado<br>a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es<br>mais hostis...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido julgado incapaz de<br>dirigir as coisas p\u00fablicas \u2014 pela Imprensa, pela palavra dos<br>oradores, pelas incrimina\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o, pela afirmativa<br>constitucional do poder moderador...<br>E todavia ser\u00e3o estes doze ou quinze indiv\u00edduos os que<br>continuar\u00e3o dirigindo o Pa\u00eds, neste caminho em que ele vai,<br>feliz, abundante, rico, forte, coroado de rosas, e num chouto**<br>t\u00e3o triunfante!<br>(*) Pela: bola.<br>(**) Chouto: trote mi\u00fado.<br> (E\u00e7a de Queir\u00f3s. Obras. Porto: Lello &amp; Irm\u00e3o-Editores, [s.d.].)</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <em>... cheios de fel e de t\u00e9dio...</em><br>Nesta passagem do sexto par\u00e1grafo, o cronista se utiliza figuradamente da palavra <em>fel</em> para significar</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Portugal vai muito bem, apesar de seus maus governantes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A altern\u00e2ncia dos grupos no poder faz bem ao pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O pa\u00eds experimenta um progresso vertiginoso."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O pa\u00eds vai mal em todos os sentidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Portugal n\u00e3o se importa com seus pol\u00edticos."}], "tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580917\" class=\"texto_associado_questao\"><span style=\"font-style: italic;\"> Uma campanha alegre, IX<br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta este<br>singular estado:<br>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente<br>possuem o Poder, perdem o Poder, reconquistam o Poder,<br>trocam o Poder... O Poder n\u00e3o sai duns certos grupos,<br>como uma pela* que quatro crian\u00e7as, aos quatro cantos de<br>uma sala, atiram umas \u00e0s outras, pelo ar, num rumor de risos.<br>Quando quatro ou cinco daqueles homens est\u00e3o no Poder,<br>esses homens s\u00e3o, segundo a opini\u00e3o, e os dizeres de todos os<br>outros que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o \u2014 os corruptos, os esbanjadores da<br>Fazenda, a ru\u00edna do Pa\u00eds!<br>Os outros, os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder, s\u00e3o, segundo a sua<br>pr\u00f3pria opini\u00e3o e os seus jornais \u2014 os verdadeiros liberais, os<br>salvadores da causa p\u00fablica, os amigos do povo, e os interesses<br>do Pa\u00eds.<br>Mas, coisa not\u00e1vel! \u2014 os cinco que est\u00e3o no Poder fazem<br>tudo o que podem para continuar a ser os esbanjadores da<br>Fazenda e a ru\u00edna do Pa\u00eds, durante o maior tempo poss\u00edvel! E<br>os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder movem-se, conspiram, cansam-se,<br>para deixar de ser o mais depressa que puderem \u2014 os verdadeiros<br>liberais, e os interesses do Pa\u00eds!<br>At\u00e9 que enfim caem os cinco do Poder, e os outros, os<br>verdadeiros liberais, entram triunfantemente na designa\u00e7\u00e3o<br>herdada de esbanjadores da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds; em tanto<br>que os que ca\u00edram do Poder se resignam, cheios de fel e de t\u00e9dio<br>\u2014 a vir a ser os verdadeiros liberais e os interesses do Pa\u00eds.<br>Ora como todos os ministros s\u00e3o tirados deste grupo de<br>doze ou quinze indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum deles que n\u00e3o tenha<br>sido por seu turno esbanjador da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado<br>a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es<br>mais hostis...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido julgado incapaz de<br>dirigir as coisas p\u00fablicas \u2014 pela Imprensa, pela palavra dos<br>oradores, pelas incrimina\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o, pela afirmativa<br>constitucional do poder moderador...<br>E todavia ser\u00e3o estes doze ou quinze indiv\u00edduos os que<br>continuar\u00e3o dirigindo o Pa\u00eds, neste caminho em que ele vai,<br>feliz, abundante, rico, forte, coroado de rosas, e num chouto**<br>t\u00e3o triunfante!<br>(*) Pela: bola.<br>(**) Chouto: trote mi\u00fado.<br> (E\u00e7a de Queir\u00f3s. Obras. Porto: Lello &amp; Irm\u00e3o-Editores, [s.d.].)</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando que o \u00faltimo par\u00e1grafo do fragmento representa uma ironia do cronista, seu significado contextual \u00e9:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a atividade pol\u00edtica est\u00e1 sempre sujeita a acusa\u00e7\u00f5es descabidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 altamente honroso, em certos casos, demitir-se para evitar males ao estado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a defesa de boas ideias frequentemente leva \u00e0 ren\u00fancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os pol\u00edticos honestos sofrem acusa\u00e7\u00f5es e persegui\u00e7\u00f5es dos desonestos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "todos os pol\u00edticos se equivalem pelos desvios da \u00e9tica."}], "tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580918\" class=\"texto_associado_questao\"><span style=\"font-style: italic;\"> Uma campanha alegre, IX<br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta este<br>singular estado:<br>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente<br>possuem o Poder, perdem o Poder, reconquistam o Poder,<br>trocam o Poder... O Poder n\u00e3o sai duns certos grupos,<br>como uma pela* que quatro crian\u00e7as, aos quatro cantos de<br>uma sala, atiram umas \u00e0s outras, pelo ar, num rumor de risos.<br>Quando quatro ou cinco daqueles homens est\u00e3o no Poder,<br>esses homens s\u00e3o, segundo a opini\u00e3o, e os dizeres de todos os<br>outros que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o \u2014 os corruptos, os esbanjadores da<br>Fazenda, a ru\u00edna do Pa\u00eds!<br>Os outros, os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder, s\u00e3o, segundo a sua<br>pr\u00f3pria opini\u00e3o e os seus jornais \u2014 os verdadeiros liberais, os<br>salvadores da causa p\u00fablica, os amigos do povo, e os interesses<br>do Pa\u00eds.<br>Mas, coisa not\u00e1vel! \u2014 os cinco que est\u00e3o no Poder fazem<br>tudo o que podem para continuar a ser os esbanjadores da<br>Fazenda e a ru\u00edna do Pa\u00eds, durante o maior tempo poss\u00edvel! E<br>os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder movem-se, conspiram, cansam-se,<br>para deixar de ser o mais depressa que puderem \u2014 os verdadeiros<br>liberais, e os interesses do Pa\u00eds!<br>At\u00e9 que enfim caem os cinco do Poder, e os outros, os<br>verdadeiros liberais, entram triunfantemente na designa\u00e7\u00e3o<br>herdada de esbanjadores da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds; em tanto<br>que os que ca\u00edram do Poder se resignam, cheios de fel e de t\u00e9dio<br>\u2014 a vir a ser os verdadeiros liberais e os interesses do Pa\u00eds.<br>Ora como todos os ministros s\u00e3o tirados deste grupo de<br>doze ou quinze indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum deles que n\u00e3o tenha<br>sido por seu turno esbanjador da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado<br>a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es<br>mais hostis...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido julgado incapaz de<br>dirigir as coisas p\u00fablicas \u2014 pela Imprensa, pela palavra dos<br>oradores, pelas incrimina\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o, pela afirmativa<br>constitucional do poder moderador...<br>E todavia ser\u00e3o estes doze ou quinze indiv\u00edduos os que<br>continuar\u00e3o dirigindo o Pa\u00eds, neste caminho em que ele vai,<br>feliz, abundante, rico, forte, coroado de rosas, e num chouto**<br>t\u00e3o triunfante!<br>(*) Pela: bola.<br>(**) Chouto: trote mi\u00fado.<br> (E\u00e7a de Queir\u00f3s. Obras. Porto: Lello &amp; Irm\u00e3o-Editores, [s.d.].)</span></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><em>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es mais hostis...</em></div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>Com esta frase, o cronista afirma que</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta...</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente </em><em>possuem o Poder...</em>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>... os cinco que est\u00e3o no Poder fazem tudo o que podem </em><em>para continuar...</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>... s\u00e3o tirados deste grupo de doze ou quinze indiv\u00edduos...</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>... aos quatro cantos de uma sala...</em>"}], "tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580919\" class=\"texto_associado_questao\"><span style=\"font-style: italic;\"> Uma campanha alegre, IX<br></span></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">H\u00e1 muitos anos que a pol\u00edtica em Portugal apresenta este<br>singular estado:<br>Doze ou quinze homens, sempre os mesmos, alternadamente<br>possuem o Poder, perdem o Poder, reconquistam o Poder,<br>trocam o Poder... O Poder n\u00e3o sai duns certos grupos,<br>como uma pela* que quatro crian\u00e7as, aos quatro cantos de<br>uma sala, atiram umas \u00e0s outras, pelo ar, num rumor de risos.<br>Quando quatro ou cinco daqueles homens est\u00e3o no Poder,<br>esses homens s\u00e3o, segundo a opini\u00e3o, e os dizeres de todos os<br>outros que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o \u2014 os corruptos, os esbanjadores da<br>Fazenda, a ru\u00edna do Pa\u00eds!<br>Os outros, os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder, s\u00e3o, segundo a sua<br>pr\u00f3pria opini\u00e3o e os seus jornais \u2014 os verdadeiros liberais, os<br>salvadores da causa p\u00fablica, os amigos do povo, e os interesses<br>do Pa\u00eds.<br>Mas, coisa not\u00e1vel! \u2014 os cinco que est\u00e3o no Poder fazem<br>tudo o que podem para continuar a ser os esbanjadores da<br>Fazenda e a ru\u00edna do Pa\u00eds, durante o maior tempo poss\u00edvel! E<br>os que n\u00e3o est\u00e3o no Poder movem-se, conspiram, cansam-se,<br>para deixar de ser o mais depressa que puderem \u2014 os verdadeiros<br>liberais, e os interesses do Pa\u00eds!<br>At\u00e9 que enfim caem os cinco do Poder, e os outros, os<br>verdadeiros liberais, entram triunfantemente na designa\u00e7\u00e3o<br>herdada de esbanjadores da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds; em tanto<br>que os que ca\u00edram do Poder se resignam, cheios de fel e de t\u00e9dio<br>\u2014 a vir a ser os verdadeiros liberais e os interesses do Pa\u00eds.<br>Ora como todos os ministros s\u00e3o tirados deste grupo de<br>doze ou quinze indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum deles que n\u00e3o tenha<br>sido por seu turno esbanjador da Fazenda e ru\u00edna do Pa\u00eds...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido demitido, ou obrigado<br>a pedir a demiss\u00e3o, pelas acusa\u00e7\u00f5es mais graves e pelas vota\u00e7\u00f5es<br>mais hostis...<br>N\u00e3o h\u00e1 nenhum que n\u00e3o tenha sido julgado incapaz de<br>dirigir as coisas p\u00fablicas \u2014 pela Imprensa, pela palavra dos<br>oradores, pelas incrimina\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o, pela afirmativa<br>constitucional do poder moderador...<br>E todavia ser\u00e3o estes doze ou quinze indiv\u00edduos os que<br>continuar\u00e3o dirigindo o Pa\u00eds, neste caminho em que ele vai,<br>feliz, abundante, rico, forte, coroado de rosas, e num chouto**<br>t\u00e3o triunfante!<br>(*) Pela: bola.<br>(**) Chouto: trote mi\u00fado.<br> (E\u00e7a de Queir\u00f3s. Obras. Porto: Lello &amp; Irm\u00e3o-Editores, [s.d.].)</span></div><p></p> Assinale a alternativa cuja frase cont\u00e9m um numeral cardinal empregado como substantivo.", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O advento do com\u00e9rcio via internet subverteu as teorias tradicionais de<em>marketing.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O com\u00e9rcio via internet confirma todas as teorias de publicidade e<em>marketing </em>vigentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios tradicionais de<em>marketing </em>se tornou vital para o sucesso do com\u00e9rcio<em>online</em>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O com\u00e9rcio realizado em lojas f\u00edsicas \u00e9 ainda prefer\u00edvel ao realizado<em>online</em>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A lei da oferta e da procura n\u00e3o influencia de nenhum modo o com\u00e9rcio via internet."}], "tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580920\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O fim do </span>marketing<span style=\"font-style: italic;\"><br></span><span style=\"font-style: italic;\">A empresa vende ao consumidor</span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u2014 com a web n\u00e3o \u00e9 mais assim</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\">Com a internet se tornando onipresente, os Quatro Ps do<br>marketing \u2014 produto, pra\u00e7a, pre\u00e7o e promo\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o funcionam<br>mais. O paradigma era simples e unidirecional: as<br>empresas vendem aos consumidores. N\u00f3s criamos produtos;<br>fixamos pre\u00e7os; definimos os locais onde vend\u00ea-los; e fazemos<br>an\u00fancios. N\u00f3s controlamos a mensagem. A internet transforma<br>todas essas atividades.<br>(...)<br>Os produtos agora s\u00e3o customizados em massa, envolvem<br>servi\u00e7os e s\u00e3o marcados pelo conhecimento e os gostos dos<br>consumidores. Por meio de comunidades online, os consumidores<br>hoje participam do desenvolvimento do produto. Produtos<br>est\u00e3o se tornando experi\u00eancias. Est\u00e3o mortas as velhas<br>concep\u00e7\u00f5es industriais na defini\u00e7\u00e3o e marketing de produtos.<br>(...)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Gra\u00e7as \u00e0s vendas online e \u00e0 nova din\u00e2mica do mercado,<br>os pre\u00e7os fixados pelo fornecedor est\u00e3o sendo cada vez mais<br>desafiados. Hoje questionamos at\u00e9 o conceito de \u201cpre\u00e7o\u201d, \u00e0<br>medida que os consumidores ganham acesso a ferramentas<br>que lhes permitem determinar quanto querem pagar. Os consumidores<br>v\u00e3o oferecer v\u00e1rios pre\u00e7os por um produto, dependendo<br>de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Compradores e vendedores<br>trocam mais informa\u00e7\u00f5es e o pre\u00e7o se torna fluido. Os mercados,<br>e n\u00e3o as empresas, decidem sobre os pre\u00e7os de produtos<br>e servi\u00e7os.<br>(...)<br>A empresa moderna compete em dois mundos: um f\u00edsico<br>(a pra\u00e7a, ou marketplace) e um mundo digital de informa\u00e7\u00e3o<br>(o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico, ou marketspace). As empresas n\u00e3o<br>devem preocupar-se com a cria\u00e7\u00e3o de um web site vistoso,<br>mas sim de uma grande comunidade online e com o capital<br>de relacionamento. Cora\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o olhos, s\u00e3o o que conta.<br>Dentro de uma d\u00e9cada, a maioria dos produtos ser\u00e1 vendida<br>no espa\u00e7o mercadol\u00f3gico. Uma nova fronteira de com\u00e9rcio \u00e9 a<br>marketface \u2014 a interface entre o marketplace e o marketspace.<br>(...)<br>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram<br>\u201cmensagens\u201d unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho<br>\u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.<br>As comunidades online perturbam drasticamente esse modelo.<br>Os consumidores com frequ\u00eancia t\u00eam acesso a informa\u00e7\u00f5es<br>sobre os produtos, e o poder passa para o lado deles. S\u00e3o eles<br>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. Eles escolhem<br>o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas<br>por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, eles criam a \u201copini\u00e3o<br>p\u00fablica\u201d online.<br> Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.<br></span><span style=\"font-style: italic;\">(Don Tapscott. O fim do marketing. INFO, S\u00e3o Paulo,</span><span style=\"font-style: italic;\">Editora Abril, janeiro 2011, p. 22.)</span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A leitura atenta deste instigante artigo de Don Tapscott revela que o tema central de sua mensagem \u00e9:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nas compras via internet, o consumidor \u00e9 sempre an\u00f4nimo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "no sistema de<em>marketing </em>tradicional, pensa-se nos consumidores como massa, e n\u00e3o como indiv\u00edduos personalizados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a identidade e a opini\u00e3o do consumidor n\u00e3o interessam a nenhum comerciante, mas apenas as vendas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o anonimato \u00e9 o princ\u00edpio fundamental de todo tipo de com\u00e9rcio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o poder do consumidor \u00e9 proporcional ao dinheiro que possui."}], "tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580921\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O fim do </span>marketing<span style=\"font-style: italic;\"><br></span><span style=\"font-style: italic;\">A empresa vende ao consumidor</span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u2014 com a web n\u00e3o \u00e9 mais assim</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\">Com a internet se tornando onipresente, os Quatro Ps do<br>marketing \u2014 produto, pra\u00e7a, pre\u00e7o e promo\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o funcionam<br>mais. O paradigma era simples e unidirecional: as<br>empresas vendem aos consumidores. N\u00f3s criamos produtos;<br>fixamos pre\u00e7os; definimos os locais onde vend\u00ea-los; e fazemos<br>an\u00fancios. N\u00f3s controlamos a mensagem. A internet transforma<br>todas essas atividades.<br>(...)<br>Os produtos agora s\u00e3o customizados em massa, envolvem<br>servi\u00e7os e s\u00e3o marcados pelo conhecimento e os gostos dos<br>consumidores. Por meio de comunidades online, os consumidores<br>hoje participam do desenvolvimento do produto. Produtos<br>est\u00e3o se tornando experi\u00eancias. Est\u00e3o mortas as velhas<br>concep\u00e7\u00f5es industriais na defini\u00e7\u00e3o e marketing de produtos.<br>(...)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Gra\u00e7as \u00e0s vendas online e \u00e0 nova din\u00e2mica do mercado,<br>os pre\u00e7os fixados pelo fornecedor est\u00e3o sendo cada vez mais<br>desafiados. Hoje questionamos at\u00e9 o conceito de \u201cpre\u00e7o\u201d, \u00e0<br>medida que os consumidores ganham acesso a ferramentas<br>que lhes permitem determinar quanto querem pagar. Os consumidores<br>v\u00e3o oferecer v\u00e1rios pre\u00e7os por um produto, dependendo<br>de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Compradores e vendedores<br>trocam mais informa\u00e7\u00f5es e o pre\u00e7o se torna fluido. Os mercados,<br>e n\u00e3o as empresas, decidem sobre os pre\u00e7os de produtos<br>e servi\u00e7os.<br>(...)<br>A empresa moderna compete em dois mundos: um f\u00edsico<br>(a pra\u00e7a, ou marketplace) e um mundo digital de informa\u00e7\u00e3o<br>(o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico, ou marketspace). As empresas n\u00e3o<br>devem preocupar-se com a cria\u00e7\u00e3o de um web site vistoso,<br>mas sim de uma grande comunidade online e com o capital<br>de relacionamento. Cora\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o olhos, s\u00e3o o que conta.<br>Dentro de uma d\u00e9cada, a maioria dos produtos ser\u00e1 vendida<br>no espa\u00e7o mercadol\u00f3gico. Uma nova fronteira de com\u00e9rcio \u00e9 a<br>marketface \u2014 a interface entre o marketplace e o marketspace.<br>(...)<br>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram<br>\u201cmensagens\u201d unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho<br>\u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.<br>As comunidades online perturbam drasticamente esse modelo.<br>Os consumidores com frequ\u00eancia t\u00eam acesso a informa\u00e7\u00f5es<br>sobre os produtos, e o poder passa para o lado deles. S\u00e3o eles<br>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. Eles escolhem<br>o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas<br>por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, eles criam a \u201copini\u00e3o<br>p\u00fablica\u201d online.<br> Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.<br></span><span style=\"font-style: italic;\">(Don Tapscott. O fim do marketing. INFO, S\u00e3o Paulo,</span><span style=\"font-style: italic;\">Editora Abril, janeiro 2011, p. 22.)</span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"> <em>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram \u201cmensagens\" unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho \u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.</em> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>Nesta passagem do quinto par\u00e1grafo, ao empregar a express\u00e3o <em>consumidores sem rosto e sem poder</em>, o autor sugere que:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "propriet\u00e1rios de lojas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "consumidores<em>online</em>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fabricantes dos produtos."}], "tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580922\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O fim do </span>marketing<span style=\"font-style: italic;\"><br></span><span style=\"font-style: italic;\">A empresa vende ao consumidor</span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u2014 com a web n\u00e3o \u00e9 mais assim</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\">Com a internet se tornando onipresente, os Quatro Ps do<br>marketing \u2014 produto, pra\u00e7a, pre\u00e7o e promo\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o funcionam<br>mais. O paradigma era simples e unidirecional: as<br>empresas vendem aos consumidores. N\u00f3s criamos produtos;<br>fixamos pre\u00e7os; definimos os locais onde vend\u00ea-los; e fazemos<br>an\u00fancios. N\u00f3s controlamos a mensagem. A internet transforma<br>todas essas atividades.<br>(...)<br>Os produtos agora s\u00e3o customizados em massa, envolvem<br>servi\u00e7os e s\u00e3o marcados pelo conhecimento e os gostos dos<br>consumidores. Por meio de comunidades online, os consumidores<br>hoje participam do desenvolvimento do produto. Produtos<br>est\u00e3o se tornando experi\u00eancias. Est\u00e3o mortas as velhas<br>concep\u00e7\u00f5es industriais na defini\u00e7\u00e3o e marketing de produtos.<br>(...)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Gra\u00e7as \u00e0s vendas online e \u00e0 nova din\u00e2mica do mercado,<br>os pre\u00e7os fixados pelo fornecedor est\u00e3o sendo cada vez mais<br>desafiados. Hoje questionamos at\u00e9 o conceito de \u201cpre\u00e7o\u201d, \u00e0<br>medida que os consumidores ganham acesso a ferramentas<br>que lhes permitem determinar quanto querem pagar. Os consumidores<br>v\u00e3o oferecer v\u00e1rios pre\u00e7os por um produto, dependendo<br>de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Compradores e vendedores<br>trocam mais informa\u00e7\u00f5es e o pre\u00e7o se torna fluido. Os mercados,<br>e n\u00e3o as empresas, decidem sobre os pre\u00e7os de produtos<br>e servi\u00e7os.<br>(...)<br>A empresa moderna compete em dois mundos: um f\u00edsico<br>(a pra\u00e7a, ou marketplace) e um mundo digital de informa\u00e7\u00e3o<br>(o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico, ou marketspace). As empresas n\u00e3o<br>devem preocupar-se com a cria\u00e7\u00e3o de um web site vistoso,<br>mas sim de uma grande comunidade online e com o capital<br>de relacionamento. Cora\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o olhos, s\u00e3o o que conta.<br>Dentro de uma d\u00e9cada, a maioria dos produtos ser\u00e1 vendida<br>no espa\u00e7o mercadol\u00f3gico. Uma nova fronteira de com\u00e9rcio \u00e9 a<br>marketface \u2014 a interface entre o marketplace e o marketspace.<br>(...)<br>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram<br>\u201cmensagens\u201d unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho<br>\u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.<br>As comunidades online perturbam drasticamente esse modelo.<br>Os consumidores com frequ\u00eancia t\u00eam acesso a informa\u00e7\u00f5es<br>sobre os produtos, e o poder passa para o lado deles. S\u00e3o eles<br>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. Eles escolhem<br>o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas<br>por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, eles criam a \u201copini\u00e3o<br>p\u00fablica\u201d online.<br> Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.<br></span><span style=\"font-style: italic;\">(Don Tapscott. O fim do marketing. INFO, S\u00e3o Paulo,</span><span style=\"font-style: italic;\">Editora Abril, janeiro 2011, p. 22.)</span><br></p><p></p> <em>S\u00e3o <strong>eles </strong>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. <strong>Eles </strong>escolhem o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, <strong>eles </strong>criam a \u201copini\u00e3o p\u00fablica\"</em> online.<br><br>Nesta passagem do pen\u00faltimo par\u00e1grafo do texto, o autor repete por tr\u00eas vezes o pronome <em>eles</em>, para referir-se enfaticamente aos<br><br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sujeito."}, {"is_correct": true, "answer_text": "objeto direto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "objeto indireto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "predicativo do sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "predicativo do objeto."}], "tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580923\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O fim do </span>marketing<span style=\"font-style: italic;\"><br></span><span style=\"font-style: italic;\">A empresa vende ao consumidor</span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u2014 com a web n\u00e3o \u00e9 mais assim</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\">Com a internet se tornando onipresente, os Quatro Ps do<br>marketing \u2014 produto, pra\u00e7a, pre\u00e7o e promo\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o funcionam<br>mais. O paradigma era simples e unidirecional: as<br>empresas vendem aos consumidores. N\u00f3s criamos produtos;<br>fixamos pre\u00e7os; definimos os locais onde vend\u00ea-los; e fazemos<br>an\u00fancios. N\u00f3s controlamos a mensagem. A internet transforma<br>todas essas atividades.<br>(...)<br>Os produtos agora s\u00e3o customizados em massa, envolvem<br>servi\u00e7os e s\u00e3o marcados pelo conhecimento e os gostos dos<br>consumidores. Por meio de comunidades online, os consumidores<br>hoje participam do desenvolvimento do produto. Produtos<br>est\u00e3o se tornando experi\u00eancias. Est\u00e3o mortas as velhas<br>concep\u00e7\u00f5es industriais na defini\u00e7\u00e3o e marketing de produtos.<br>(...)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Gra\u00e7as \u00e0s vendas online e \u00e0 nova din\u00e2mica do mercado,<br>os pre\u00e7os fixados pelo fornecedor est\u00e3o sendo cada vez mais<br>desafiados. Hoje questionamos at\u00e9 o conceito de \u201cpre\u00e7o\u201d, \u00e0<br>medida que os consumidores ganham acesso a ferramentas<br>que lhes permitem determinar quanto querem pagar. Os consumidores<br>v\u00e3o oferecer v\u00e1rios pre\u00e7os por um produto, dependendo<br>de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Compradores e vendedores<br>trocam mais informa\u00e7\u00f5es e o pre\u00e7o se torna fluido. Os mercados,<br>e n\u00e3o as empresas, decidem sobre os pre\u00e7os de produtos<br>e servi\u00e7os.<br>(...)<br>A empresa moderna compete em dois mundos: um f\u00edsico<br>(a pra\u00e7a, ou marketplace) e um mundo digital de informa\u00e7\u00e3o<br>(o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico, ou marketspace). As empresas n\u00e3o<br>devem preocupar-se com a cria\u00e7\u00e3o de um web site vistoso,<br>mas sim de uma grande comunidade online e com o capital<br>de relacionamento. Cora\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o olhos, s\u00e3o o que conta.<br>Dentro de uma d\u00e9cada, a maioria dos produtos ser\u00e1 vendida<br>no espa\u00e7o mercadol\u00f3gico. Uma nova fronteira de com\u00e9rcio \u00e9 a<br>marketface \u2014 a interface entre o marketplace e o marketspace.<br>(...)<br>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram<br>\u201cmensagens\u201d unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho<br>\u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.<br>As comunidades online perturbam drasticamente esse modelo.<br>Os consumidores com frequ\u00eancia t\u00eam acesso a informa\u00e7\u00f5es<br>sobre os produtos, e o poder passa para o lado deles. S\u00e3o eles<br>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. Eles escolhem<br>o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas<br>por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, eles criam a \u201copini\u00e3o<br>p\u00fablica\u201d online.<br> Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.<br></span><span style=\"font-style: italic;\">(Don Tapscott. O fim do marketing. INFO, S\u00e3o Paulo,</span><span style=\"font-style: italic;\">Editora Abril, janeiro 2011, p. 22.)</span><br></p><p></p> <em>N\u00f3s criamos <strong>produtos</strong>; fixamos <strong>pre\u00e7os</strong>; definimos <strong>os locais</strong> onde vend\u00ea-los; e fazemos <strong>an\u00fancios</strong>. N\u00f3s controlamos <strong>a mensagem.</strong></em><br><br><br>Nas ora\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em os dois per\u00edodos transcritos, os termos destacados exercem a fun\u00e7\u00e3o de<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "consumidor de mercado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "construtor de marquises de lojas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "investidor do mercado financeiro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "profissional de<em>marketing</em>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "empres\u00e1rio de supermercado."}], "tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580924\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O fim do </span>marketing<span style=\"font-style: italic;\"><br></span><span style=\"font-style: italic;\">A empresa vende ao consumidor</span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u2014 com a web n\u00e3o \u00e9 mais assim</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\">Com a internet se tornando onipresente, os Quatro Ps do<br>marketing \u2014 produto, pra\u00e7a, pre\u00e7o e promo\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o funcionam<br>mais. O paradigma era simples e unidirecional: as<br>empresas vendem aos consumidores. N\u00f3s criamos produtos;<br>fixamos pre\u00e7os; definimos os locais onde vend\u00ea-los; e fazemos<br>an\u00fancios. N\u00f3s controlamos a mensagem. A internet transforma<br>todas essas atividades.<br>(...)<br>Os produtos agora s\u00e3o customizados em massa, envolvem<br>servi\u00e7os e s\u00e3o marcados pelo conhecimento e os gostos dos<br>consumidores. Por meio de comunidades online, os consumidores<br>hoje participam do desenvolvimento do produto. Produtos<br>est\u00e3o se tornando experi\u00eancias. Est\u00e3o mortas as velhas<br>concep\u00e7\u00f5es industriais na defini\u00e7\u00e3o e marketing de produtos.<br>(...)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Gra\u00e7as \u00e0s vendas online e \u00e0 nova din\u00e2mica do mercado,<br>os pre\u00e7os fixados pelo fornecedor est\u00e3o sendo cada vez mais<br>desafiados. Hoje questionamos at\u00e9 o conceito de \u201cpre\u00e7o\u201d, \u00e0<br>medida que os consumidores ganham acesso a ferramentas<br>que lhes permitem determinar quanto querem pagar. Os consumidores<br>v\u00e3o oferecer v\u00e1rios pre\u00e7os por um produto, dependendo<br>de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Compradores e vendedores<br>trocam mais informa\u00e7\u00f5es e o pre\u00e7o se torna fluido. Os mercados,<br>e n\u00e3o as empresas, decidem sobre os pre\u00e7os de produtos<br>e servi\u00e7os.<br>(...)<br>A empresa moderna compete em dois mundos: um f\u00edsico<br>(a pra\u00e7a, ou marketplace) e um mundo digital de informa\u00e7\u00e3o<br>(o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico, ou marketspace). As empresas n\u00e3o<br>devem preocupar-se com a cria\u00e7\u00e3o de um web site vistoso,<br>mas sim de uma grande comunidade online e com o capital<br>de relacionamento. Cora\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o olhos, s\u00e3o o que conta.<br>Dentro de uma d\u00e9cada, a maioria dos produtos ser\u00e1 vendida<br>no espa\u00e7o mercadol\u00f3gico. Uma nova fronteira de com\u00e9rcio \u00e9 a<br>marketface \u2014 a interface entre o marketplace e o marketspace.<br>(...)<br>Publicidade, promo\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas etc. exploram<br>\u201cmensagens\u201d unidirecionais, de um-para-muitos e de tamanho<br>\u00fanico, dirigidas a consumidores sem rosto e sem poder.<br>As comunidades online perturbam drasticamente esse modelo.<br>Os consumidores com frequ\u00eancia t\u00eam acesso a informa\u00e7\u00f5es<br>sobre os produtos, e o poder passa para o lado deles. S\u00e3o eles<br>que controlam as regras do mercado, n\u00e3o voc\u00ea. Eles escolhem<br>o meio e a mensagem. Em vez de receber mensagens enviadas<br>por profissionais de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, eles criam a \u201copini\u00e3o<br>p\u00fablica\u201d online.<br> Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.<br></span><span style=\"font-style: italic;\">(Don Tapscott. O fim do marketing. INFO, S\u00e3o Paulo,</span><span style=\"font-style: italic;\">Editora Abril, janeiro 2011, p. 22.)</span><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><em>Os marqueteiros est\u00e3o perdendo o controle, e isso \u00e9 muito bom.</em></div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>O termo <em>marqueteiro</em>, presente nesta frase, foi formado em portugu\u00eas por influ\u00eancia do ingl\u00eas e tem como uma de suas acep\u00e7\u00f5es usuais:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580925\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Elegia na morte de Clodoaldo Pereira da Silva Moraes,</span><br><span style=\"font-style: italic;\">poeta e cidad\u00e3o</span><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A morte chegou pelo interurbano em longas espirais met\u00e1licas.<br>Era de madrugada. Ouvi a voz de minha m\u00e3e, vi\u00fava.<br>De repente n\u00e3o tinha pai.<br>No escuro de minha casa em Los Angeles procurei recompor<br> [tua lembran\u00e7a<br>Depois de tanta aus\u00eancia. Fragmentos da inf\u00e2ncia<br>Boiaram do mar de minhas l\u00e1grimas. Vi-me eu menino<br>Correndo ao teu encontro. Na ilha noturna<br>Tinham-se apenas acendido os lampi\u00f5es a g\u00e1s, e a clarineta<br>De Augusto geralmente procrastinava a tarde.<br>Era belo esperar-te, cidad\u00e3o. O bondinho<br>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...<br>Diz\u00edamos: \u201c\u00ca-vem meu pai!\u201d. Quando a curva<br>Se acendia de luzes semoventes*, ah, corr\u00edamos<br>Corr\u00edamos ao teu encontro. A grande coisa era chegar antes<br>Mas ser marraio** em teus bra\u00e7os, sentir por \u00faltimo<br>Os doces espinhos da tua barba.<br>Trazias de ent\u00e3o uma express\u00e3o indiz\u00edvel de fidelidade e<br> [paci\u00eancia<br>Teu rosto tinha os sulcos fundamentais da do\u00e7ura<br>De quem se deixou ser. Teus ombros possantes<br>Se curvavam como ao peso da enorme poesia<br>Que n\u00e3o realizaste. O barbante cortava teus dedos<br>Pesados de mil embrulhos: carne, p\u00e3o, utens\u00edlios<br>Para o cotidiano (e frequentemente o bin\u00f3culo<br>Que vivias comprando e com que te deixavas horas inteiras<br>Mirando o mar). Dize-me, meu pai<br>Que viste tantos anos atrav\u00e9s do teu \u00f3culo de alcance<br>Que nunca revelaste a ningu\u00e9m?<br>Vencias o percurso entre a amendoeira e a casa como o atleta<br> [exausto no \u00faltimo lance da maratona.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Te grimp\u00e1vamos. Eras penca de filho. Jamais<br>Uma palavra dura, um rosnar paterno. Entravas a casa<br>humilde</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A um gesto do mar. A noite se fechava<br>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.<br>Muitas vezes te vi desejar. Desejavas. Deixavas-te olhando<br> [o mar<br>Com mirada de argonauta. Teus pequenos olhos feios<br>Buscavam ilhas, outras ilhas... \u2014 as imaculadas, inacess\u00edveis<br>Ilhas do Tesouro. Querias. Querias um dia aportar<br>E trazer \u2014 depositar aos p\u00e9s da amada as joias fulgurantes<br>Do teu amor. Sim, foste descobridor, e entre eles<br>Dos mais provectos***. Muitas vezes te vi, comandante<br>Comandar, batido de ventos, perdido na fosfor\u00eancia<br>De vastos e noturnos oceanos<br>Sem jamais.<br>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste<br>A suprema pobreza: o dom da poesia, e a capacidade de amar<br>Em sil\u00eancio. Foste um pobre. Mendigavas nosso amor<br>Em sil\u00eancio. Foste um no lado esquerdo. Mas<br>Teu amor inventou. Financiaste uma lancha<br>Movida a \u00e1gua: foi reta para o fundo. Partiste um dia<br>Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.<br>Doze luas voltaste. Tua primog\u00eanita \u2014 diz-se \u2014<br>N\u00e3o te reconheceu. Trazias grandes barbas e pequenas<br> [\u00e1guas-marinhas.<br> (Vinicius de Moraes. Antologia po\u00e9tica. 11 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1974, p. 180-181.)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>(*) Semovente: \u201cQue ou o que anda ou se move por si pr\u00f3prio.\u201d<br>(**) Marraio: \u201cNo gude e noutros jogos, palavra que d\u00e1, a quem<br>primeiro a grita, o direito de ser o \u00faltimo a jogar.\u201d<br>(***) Provecto: \u201cQue conhece muito um assunto ou uma ci\u00eancia,<br>experiente, versado, mestre.\u201d<br> (Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss)</span><br></p><p></p> Compare o conte\u00fado das frases a seguir com o que o eu-poem\u00e1ticoafirma no poema.<br><br>I. A not\u00edcia da morte do pai chegou por telefone.<br>II. O falecimento foi informado pela primog\u00eanita.<br>III. A morte do pai provocou reminisc\u00eancias da inf\u00e2ncia.<br>IV. Apesar de n\u00e3o ter sido um bom pai, o filho perdoa e sente<br>saudades.<br><br>As frases que correspondem ao que \u00e9 efetivamente expressono poema est\u00e3o contidas apenas em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 uma imagem exagerada, mas expressiva, do fato referido no verso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cbarbante\" aparece personificado, com atitudes humanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ocorre uma compara\u00e7\u00e3o entre um fato real e um fato fict\u00edcio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o eu-poem\u00e1tico tenta precisar metonimicamente o que n\u00e3o \u00e9 preciso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de contiguidade sem\u00e2ntica entre \u201cdedos\" e \u201cembrulhos\"."}], "tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580926\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Elegia na morte de Clodoaldo Pereira da Silva Moraes,</span><br><span style=\"font-style: italic;\">poeta e cidad\u00e3o</span><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A morte chegou pelo interurbano em longas espirais met\u00e1licas.<br>Era de madrugada. Ouvi a voz de minha m\u00e3e, vi\u00fava.<br>De repente n\u00e3o tinha pai.<br>No escuro de minha casa em Los Angeles procurei recompor<br> [tua lembran\u00e7a<br>Depois de tanta aus\u00eancia. Fragmentos da inf\u00e2ncia<br>Boiaram do mar de minhas l\u00e1grimas. Vi-me eu menino<br>Correndo ao teu encontro. Na ilha noturna<br>Tinham-se apenas acendido os lampi\u00f5es a g\u00e1s, e a clarineta<br>De Augusto geralmente procrastinava a tarde.<br>Era belo esperar-te, cidad\u00e3o. O bondinho<br>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...<br>Diz\u00edamos: \u201c\u00ca-vem meu pai!\u201d. Quando a curva<br>Se acendia de luzes semoventes*, ah, corr\u00edamos<br>Corr\u00edamos ao teu encontro. A grande coisa era chegar antes<br>Mas ser marraio** em teus bra\u00e7os, sentir por \u00faltimo<br>Os doces espinhos da tua barba.<br>Trazias de ent\u00e3o uma express\u00e3o indiz\u00edvel de fidelidade e<br> [paci\u00eancia<br>Teu rosto tinha os sulcos fundamentais da do\u00e7ura<br>De quem se deixou ser. Teus ombros possantes<br>Se curvavam como ao peso da enorme poesia<br>Que n\u00e3o realizaste. O barbante cortava teus dedos<br>Pesados de mil embrulhos: carne, p\u00e3o, utens\u00edlios<br>Para o cotidiano (e frequentemente o bin\u00f3culo<br>Que vivias comprando e com que te deixavas horas inteiras<br>Mirando o mar). Dize-me, meu pai<br>Que viste tantos anos atrav\u00e9s do teu \u00f3culo de alcance<br>Que nunca revelaste a ningu\u00e9m?<br>Vencias o percurso entre a amendoeira e a casa como o atleta<br> [exausto no \u00faltimo lance da maratona.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Te grimp\u00e1vamos. Eras penca de filho. Jamais<br>Uma palavra dura, um rosnar paterno. Entravas a casa<br>humilde</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A um gesto do mar. A noite se fechava<br>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.<br>Muitas vezes te vi desejar. Desejavas. Deixavas-te olhando<br> [o mar<br>Com mirada de argonauta. Teus pequenos olhos feios<br>Buscavam ilhas, outras ilhas... \u2014 as imaculadas, inacess\u00edveis<br>Ilhas do Tesouro. Querias. Querias um dia aportar<br>E trazer \u2014 depositar aos p\u00e9s da amada as joias fulgurantes<br>Do teu amor. Sim, foste descobridor, e entre eles<br>Dos mais provectos***. Muitas vezes te vi, comandante<br>Comandar, batido de ventos, perdido na fosfor\u00eancia<br>De vastos e noturnos oceanos<br>Sem jamais.<br>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste<br>A suprema pobreza: o dom da poesia, e a capacidade de amar<br>Em sil\u00eancio. Foste um pobre. Mendigavas nosso amor<br>Em sil\u00eancio. Foste um no lado esquerdo. Mas<br>Teu amor inventou. Financiaste uma lancha<br>Movida a \u00e1gua: foi reta para o fundo. Partiste um dia<br>Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.<br>Doze luas voltaste. Tua primog\u00eanita \u2014 diz-se \u2014<br>N\u00e3o te reconheceu. Trazias grandes barbas e pequenas<br> [\u00e1guas-marinhas.<br> (Vinicius de Moraes. Antologia po\u00e9tica. 11 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1974, p. 180-181.)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>(*) Semovente: \u201cQue ou o que anda ou se move por si pr\u00f3prio.\u201d<br>(**) Marraio: \u201cNo gude e noutros jogos, palavra que d\u00e1, a quem<br>primeiro a grita, o direito de ser o \u00faltimo a jogar.\u201d<br>(***) Provecto: \u201cQue conhece muito um assunto ou uma ci\u00eancia,<br>experiente, versado, mestre.\u201d<br> (Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss)</span><br></p><p></p> <em>O barbante cortava teus dedos / Pesados de mil embrulhos:</em><br><br>O emprego da express\u00e3o <em>mil embrulhos</em> no verso mencionado caracteriza-se como figura de linguagem denominada hip\u00e9rbole, porque<em><br></em><br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>De repente n\u00e3o tinha pai.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Se curvavam como ao peso da enorme poesia</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.</em>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste</em>"}], "tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580927\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Elegia na morte de Clodoaldo Pereira da Silva Moraes,</span><br><span style=\"font-style: italic;\">poeta e cidad\u00e3o</span><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A morte chegou pelo interurbano em longas espirais met\u00e1licas.<br>Era de madrugada. Ouvi a voz de minha m\u00e3e, vi\u00fava.<br>De repente n\u00e3o tinha pai.<br>No escuro de minha casa em Los Angeles procurei recompor<br> [tua lembran\u00e7a<br>Depois de tanta aus\u00eancia. Fragmentos da inf\u00e2ncia<br>Boiaram do mar de minhas l\u00e1grimas. Vi-me eu menino<br>Correndo ao teu encontro. Na ilha noturna<br>Tinham-se apenas acendido os lampi\u00f5es a g\u00e1s, e a clarineta<br>De Augusto geralmente procrastinava a tarde.<br>Era belo esperar-te, cidad\u00e3o. O bondinho<br>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...<br>Diz\u00edamos: \u201c\u00ca-vem meu pai!\u201d. Quando a curva<br>Se acendia de luzes semoventes*, ah, corr\u00edamos<br>Corr\u00edamos ao teu encontro. A grande coisa era chegar antes<br>Mas ser marraio** em teus bra\u00e7os, sentir por \u00faltimo<br>Os doces espinhos da tua barba.<br>Trazias de ent\u00e3o uma express\u00e3o indiz\u00edvel de fidelidade e<br> [paci\u00eancia<br>Teu rosto tinha os sulcos fundamentais da do\u00e7ura<br>De quem se deixou ser. Teus ombros possantes<br>Se curvavam como ao peso da enorme poesia<br>Que n\u00e3o realizaste. O barbante cortava teus dedos<br>Pesados de mil embrulhos: carne, p\u00e3o, utens\u00edlios<br>Para o cotidiano (e frequentemente o bin\u00f3culo<br>Que vivias comprando e com que te deixavas horas inteiras<br>Mirando o mar). Dize-me, meu pai<br>Que viste tantos anos atrav\u00e9s do teu \u00f3culo de alcance<br>Que nunca revelaste a ningu\u00e9m?<br>Vencias o percurso entre a amendoeira e a casa como o atleta<br> [exausto no \u00faltimo lance da maratona.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Te grimp\u00e1vamos. Eras penca de filho. Jamais<br>Uma palavra dura, um rosnar paterno. Entravas a casa<br>humilde</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A um gesto do mar. A noite se fechava<br>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.<br>Muitas vezes te vi desejar. Desejavas. Deixavas-te olhando<br> [o mar<br>Com mirada de argonauta. Teus pequenos olhos feios<br>Buscavam ilhas, outras ilhas... \u2014 as imaculadas, inacess\u00edveis<br>Ilhas do Tesouro. Querias. Querias um dia aportar<br>E trazer \u2014 depositar aos p\u00e9s da amada as joias fulgurantes<br>Do teu amor. Sim, foste descobridor, e entre eles<br>Dos mais provectos***. Muitas vezes te vi, comandante<br>Comandar, batido de ventos, perdido na fosfor\u00eancia<br>De vastos e noturnos oceanos<br>Sem jamais.<br>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste<br>A suprema pobreza: o dom da poesia, e a capacidade de amar<br>Em sil\u00eancio. Foste um pobre. Mendigavas nosso amor<br>Em sil\u00eancio. Foste um no lado esquerdo. Mas<br>Teu amor inventou. Financiaste uma lancha<br>Movida a \u00e1gua: foi reta para o fundo. Partiste um dia<br>Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.<br>Doze luas voltaste. Tua primog\u00eanita \u2014 diz-se \u2014<br>N\u00e3o te reconheceu. Trazias grandes barbas e pequenas<br> [\u00e1guas-marinhas.<br> (Vinicius de Moraes. Antologia po\u00e9tica. 11 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1974, p. 180-181.)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>(*) Semovente: \u201cQue ou o que anda ou se move por si pr\u00f3prio.\u201d<br>(**) Marraio: \u201cNo gude e noutros jogos, palavra que d\u00e1, a quem<br>primeiro a grita, o direito de ser o \u00faltimo a jogar.\u201d<br>(***) Provecto: \u201cQue conhece muito um assunto ou uma ci\u00eancia,<br>experiente, versado, mestre.\u201d<br> (Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss)</span><br></p><p></p> Marque a alternativa cujo verso cont\u00e9m um pleonasmo, ou seja, uma redund\u00e2ncia de termos com bom efeito estil\u00edstico.", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o mar ao longe refletia as luzes da cidade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o bonde se aproximava todo iluminado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a lua despontava no horizonte, tr\u00eamula e brilhante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as luzes dos postes se acendiam, ao anoitecer."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a curvatura do c\u00e9u todo estrelado aparecia \u00e0 noite."}], "tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580928\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Elegia na morte de Clodoaldo Pereira da Silva Moraes,</span><br><span style=\"font-style: italic;\">poeta e cidad\u00e3o</span><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A morte chegou pelo interurbano em longas espirais met\u00e1licas.<br>Era de madrugada. Ouvi a voz de minha m\u00e3e, vi\u00fava.<br>De repente n\u00e3o tinha pai.<br>No escuro de minha casa em Los Angeles procurei recompor<br> [tua lembran\u00e7a<br>Depois de tanta aus\u00eancia. Fragmentos da inf\u00e2ncia<br>Boiaram do mar de minhas l\u00e1grimas. Vi-me eu menino<br>Correndo ao teu encontro. Na ilha noturna<br>Tinham-se apenas acendido os lampi\u00f5es a g\u00e1s, e a clarineta<br>De Augusto geralmente procrastinava a tarde.<br>Era belo esperar-te, cidad\u00e3o. O bondinho<br>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...<br>Diz\u00edamos: \u201c\u00ca-vem meu pai!\u201d. Quando a curva<br>Se acendia de luzes semoventes*, ah, corr\u00edamos<br>Corr\u00edamos ao teu encontro. A grande coisa era chegar antes<br>Mas ser marraio** em teus bra\u00e7os, sentir por \u00faltimo<br>Os doces espinhos da tua barba.<br>Trazias de ent\u00e3o uma express\u00e3o indiz\u00edvel de fidelidade e<br> [paci\u00eancia<br>Teu rosto tinha os sulcos fundamentais da do\u00e7ura<br>De quem se deixou ser. Teus ombros possantes<br>Se curvavam como ao peso da enorme poesia<br>Que n\u00e3o realizaste. O barbante cortava teus dedos<br>Pesados de mil embrulhos: carne, p\u00e3o, utens\u00edlios<br>Para o cotidiano (e frequentemente o bin\u00f3culo<br>Que vivias comprando e com que te deixavas horas inteiras<br>Mirando o mar). Dize-me, meu pai<br>Que viste tantos anos atrav\u00e9s do teu \u00f3culo de alcance<br>Que nunca revelaste a ningu\u00e9m?<br>Vencias o percurso entre a amendoeira e a casa como o atleta<br> [exausto no \u00faltimo lance da maratona.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Te grimp\u00e1vamos. Eras penca de filho. Jamais<br>Uma palavra dura, um rosnar paterno. Entravas a casa<br>humilde</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A um gesto do mar. A noite se fechava<br>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.<br>Muitas vezes te vi desejar. Desejavas. Deixavas-te olhando<br> [o mar<br>Com mirada de argonauta. Teus pequenos olhos feios<br>Buscavam ilhas, outras ilhas... \u2014 as imaculadas, inacess\u00edveis<br>Ilhas do Tesouro. Querias. Querias um dia aportar<br>E trazer \u2014 depositar aos p\u00e9s da amada as joias fulgurantes<br>Do teu amor. Sim, foste descobridor, e entre eles<br>Dos mais provectos***. Muitas vezes te vi, comandante<br>Comandar, batido de ventos, perdido na fosfor\u00eancia<br>De vastos e noturnos oceanos<br>Sem jamais.<br>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste<br>A suprema pobreza: o dom da poesia, e a capacidade de amar<br>Em sil\u00eancio. Foste um pobre. Mendigavas nosso amor<br>Em sil\u00eancio. Foste um no lado esquerdo. Mas<br>Teu amor inventou. Financiaste uma lancha<br>Movida a \u00e1gua: foi reta para o fundo. Partiste um dia<br>Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.<br>Doze luas voltaste. Tua primog\u00eanita \u2014 diz-se \u2014<br>N\u00e3o te reconheceu. Trazias grandes barbas e pequenas<br> [\u00e1guas-marinhas.<br> (Vinicius de Moraes. Antologia po\u00e9tica. 11 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1974, p. 180-181.)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>(*) Semovente: \u201cQue ou o que anda ou se move por si pr\u00f3prio.\u201d<br>(**) Marraio: \u201cNo gude e noutros jogos, palavra que d\u00e1, a quem<br>primeiro a grita, o direito de ser o \u00faltimo a jogar.\u201d<br>(***) Provecto: \u201cQue conhece muito um assunto ou uma ci\u00eancia,<br>experiente, versado, mestre.\u201d<br> (Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss)</span><br></p><p></p> <em>Quando a curva / Se acendia de luzes semoventes,</em><br><br>Esta imagem significa, nos versos em que surge,<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O eu-poem\u00e1tico se serve da inicial min\u00fascula para menosprezar o pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Empregar um nome pr\u00f3prio com inicial min\u00fascula era comum entre os modernistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O eu-poem\u00e1tico emprega \u201cbrasil\" como met\u00e1fora de \u201cpara\u00edso\", onde cr\u00ea estar a alma de seu pai."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O emprego da inicial mai\u00fascula em nomes de pa\u00edses \u00e9 facultativo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Na acep\u00e7\u00e3o em que \u00e9 empregada no texto, a palavra \u201cbrasil\" \u00e9 um substantivo comum."}], "tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580929\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Elegia na morte de Clodoaldo Pereira da Silva Moraes,</span><br><span style=\"font-style: italic;\">poeta e cidad\u00e3o</span><br><span style=\"font-style: italic;\"></span><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A morte chegou pelo interurbano em longas espirais met\u00e1licas.<br>Era de madrugada. Ouvi a voz de minha m\u00e3e, vi\u00fava.<br>De repente n\u00e3o tinha pai.<br>No escuro de minha casa em Los Angeles procurei recompor<br> [tua lembran\u00e7a<br>Depois de tanta aus\u00eancia. Fragmentos da inf\u00e2ncia<br>Boiaram do mar de minhas l\u00e1grimas. Vi-me eu menino<br>Correndo ao teu encontro. Na ilha noturna<br>Tinham-se apenas acendido os lampi\u00f5es a g\u00e1s, e a clarineta<br>De Augusto geralmente procrastinava a tarde.<br>Era belo esperar-te, cidad\u00e3o. O bondinho<br>Rangia nos trilhos a muitas praias de dist\u00e2ncia...<br>Diz\u00edamos: \u201c\u00ca-vem meu pai!\u201d. Quando a curva<br>Se acendia de luzes semoventes*, ah, corr\u00edamos<br>Corr\u00edamos ao teu encontro. A grande coisa era chegar antes<br>Mas ser marraio** em teus bra\u00e7os, sentir por \u00faltimo<br>Os doces espinhos da tua barba.<br>Trazias de ent\u00e3o uma express\u00e3o indiz\u00edvel de fidelidade e<br> [paci\u00eancia<br>Teu rosto tinha os sulcos fundamentais da do\u00e7ura<br>De quem se deixou ser. Teus ombros possantes<br>Se curvavam como ao peso da enorme poesia<br>Que n\u00e3o realizaste. O barbante cortava teus dedos<br>Pesados de mil embrulhos: carne, p\u00e3o, utens\u00edlios<br>Para o cotidiano (e frequentemente o bin\u00f3culo<br>Que vivias comprando e com que te deixavas horas inteiras<br>Mirando o mar). Dize-me, meu pai<br>Que viste tantos anos atrav\u00e9s do teu \u00f3culo de alcance<br>Que nunca revelaste a ningu\u00e9m?<br>Vencias o percurso entre a amendoeira e a casa como o atleta<br> [exausto no \u00faltimo lance da maratona.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">Te grimp\u00e1vamos. Eras penca de filho. Jamais<br>Uma palavra dura, um rosnar paterno. Entravas a casa<br>humilde</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">A um gesto do mar. A noite se fechava<br>Sobre o grupo familial como uma grande porta espessa.<br>Muitas vezes te vi desejar. Desejavas. Deixavas-te olhando<br> [o mar<br>Com mirada de argonauta. Teus pequenos olhos feios<br>Buscavam ilhas, outras ilhas... \u2014 as imaculadas, inacess\u00edveis<br>Ilhas do Tesouro. Querias. Querias um dia aportar<br>E trazer \u2014 depositar aos p\u00e9s da amada as joias fulgurantes<br>Do teu amor. Sim, foste descobridor, e entre eles<br>Dos mais provectos***. Muitas vezes te vi, comandante<br>Comandar, batido de ventos, perdido na fosfor\u00eancia<br>De vastos e noturnos oceanos<br>Sem jamais.<br>Deste-nos pobreza e amor. A mim me deste<br>A suprema pobreza: o dom da poesia, e a capacidade de amar<br>Em sil\u00eancio. Foste um pobre. Mendigavas nosso amor<br>Em sil\u00eancio. Foste um no lado esquerdo. Mas<br>Teu amor inventou. Financiaste uma lancha<br>Movida a \u00e1gua: foi reta para o fundo. Partiste um dia<br>Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.<br>Doze luas voltaste. Tua primog\u00eanita \u2014 diz-se \u2014<br>N\u00e3o te reconheceu. Trazias grandes barbas e pequenas<br> [\u00e1guas-marinhas.<br> (Vinicius de Moraes. Antologia po\u00e9tica. 11 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1974, p. 180-181.)</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>(*) Semovente: \u201cQue ou o que anda ou se move por si pr\u00f3prio.\u201d<br>(**) Marraio: \u201cNo gude e noutros jogos, palavra que d\u00e1, a quem<br>primeiro a grita, o direito de ser o \u00faltimo a jogar.\u201d<br>(***) Provecto: \u201cQue conhece muito um assunto ou uma ci\u00eancia,<br>experiente, versado, mestre.\u201d<br> (Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss)</span><br></p><p></p> <em>Partiste um dia / Para um brasil al\u00e9m, garimpeiro sem medo e sem m\u00e1cula.</em><br><br>O emprego da palavra <em>brasil </em>com inicial min\u00fascula, no poema de Vinicius, tem a seguinte justificativa:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580930\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A literatura em perigo</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>A an\u00e1lise das obras feita na escola n\u00e3o deveria mais ter<br>por objetivo ilustrar os conceitos rec\u00e9m-introduzidos por este<br>ou aquele linguista, este ou aquele te\u00f3rico da literatura, quando,<br>ent\u00e3o, os textos s\u00e3o apresentados como uma aplica\u00e7\u00e3o da<br>l\u00edngua e do discurso; sua tarefa deveria ser a de nos fazer ter<br>acesso ao sentido dessas obras \u2014 pois postulamos que esse<br>sentido, por sua vez, nos conduz a um conhecimento do humano,<br>o qual importa a todos. Como j\u00e1 o disse, essa ideia n\u00e3o \u00e9<br>estranha a uma boa parte do pr\u00f3prio mundo do ensino; mas \u00e9<br>necess\u00e1rio passar das ideias \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Num relat\u00f3rio estabelecido<br>pela Associa\u00e7\u00e3o dos Professores de Letras, podemos ler:<br>\u201cO estudo de Letras implica o estudo do homem, sua rela\u00e7\u00e3o<br>consigo mesmo e com o mundo, e sua rela\u00e7\u00e3o com os outros.\u201d<br>Mais exatamente, o estudo da obra remete a c\u00edrculos conc\u00eantricos<br>cada vez mais amplos: o dos outros escritos do mesmo<br>autor, o da literatura nacional, o da literatura mundial; mas<br>seu contexto final, o mais importante de todos, nos \u00e9 efetivamente<br>dado pela pr\u00f3pria exist\u00eancia humana. Todas as grandes<br>obras, qualquer que seja sua origem, demandam uma reflex\u00e3o<br>dessa dimens\u00e3o.<br>O que devemos fazer para desdobrar o sentido de uma<br>obra e revelar o pensamento do artista? Todos os \u201cm\u00e9todos\u201d<br>s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem<br>fins em si mesmos. (...)<br>(...)<br>(...) Sendo o objeto da literatura a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana,<br>aquele que a l\u00ea e a compreende se tornar\u00e1 n\u00e3o um<br>especialista em an\u00e1lise liter\u00e1ria, mas um conhecedor do ser<br>humano. Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es<br>e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra<br>dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?<br>E, de imediato: que melhor prepara\u00e7\u00e3o pode haver para<br>todas as profiss\u00f5es baseadas nas rela\u00e7\u00f5es humanas? Se entendermos<br>assim a literatura e orientarmos dessa maneira o seu<br>ensino, que ajuda mais preciosa poderia encontrar o futuro<br>estudante de direito ou de ci\u00eancias pol\u00edticas, o futuro assistente<br>social ou psicoterapeuta, o historiador ou o soci\u00f3logo? Ter<br>como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust<br>n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional? E n\u00e3o se v\u00ea que<br>mesmo um futuro m\u00e9dico, para exercer o seu of\u00edcio, teria mais<br>a aprender com esses mesmos professores do que com os manuais<br>preparat\u00f3rios para concurso que hoje determinam o seu<br>destino? Assim, os estudos liter\u00e1rios encontrariam o seu lugar<br>no cora\u00e7\u00e3o das humanidades, ao lado da hist\u00f3ria dos eventos<br>e das ideias, todas essas disciplinas fazendo progredir o pensamento<br>e se alimentando tanto de obras quanto de doutrinas,<br>tanto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas quanto de muta\u00e7\u00f5es sociais, tanto da<br>vida dos povos quanto da de seus indiv\u00edduos.<br>Se aceitarmos essa finalidade para o ensino liter\u00e1rio, o<br>qual n\u00e3o serviria mais unicamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos professores<br>de Letras, podemos facilmente chegar a um acordo sobre<br>o esp\u00edrito que o deve conduzir: \u00e9 necess\u00e1rio incluir as obras<br>no grande di\u00e1logo entre os homens, iniciado desde a noite dos</p><p style=\"text-align: justify;\">tempos e do qual cada um de n\u00f3s, por mais \u00ednfimo que seja,<br>ainda participa. \u201c\u00c9 nessa comunica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel, vitoriosa<br>do espa\u00e7o e do tempo, que se afirma o alcance universal da<br>literatura\u201d, escrevia Paul B\u00e9nichou. A n\u00f3s, adultos, nos cabe<br>transmitir \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es essa heran\u00e7a fr\u00e1gil, essas palavras<br>que ajudam a viver melhor.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Tzvetan Todorov. A literatura em perigo. 2 ed.Trad. Caio Meira. Rio de Janeiro: DIFEL, 2009, p. 89-94.)<br></p><p></p> Observe as seguintes opini\u00f5es referentes ao ensino de literatura.<br><br><br>I. O estudo de obras liter\u00e1rias na escola tem como objetivo fundamental ensinar os fundamentos da Lingu\u00edstica.<br>II. A an\u00e1lise das obras feita na escola deve levar o estudante a ter acesso ao sentido dessas obras.<br>III. O objetivo do ensino da literatura na escola n\u00e3o \u00e9 formar te\u00f3ricos da literatura.<br>IV. De nada adianta a leitura das obras liter\u00e1rias sem a pr\u00e9via fundamenta\u00e7\u00e3o das teorias liter\u00e1rias.<br><br><br>Das quatro opini\u00f5es, as que se enquadram na argumenta\u00e7\u00e3o manifestada por Todorov em seu texto est\u00e3o contidas apenas em:<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O conhecimento enciclop\u00e9dico desses autores, manifestado em suas obras, equivale a um verdadeiro curso universit\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Por se tratar de autores de nacionalidades e \u00e9pocas diferentes, a leitura de suas obras traz conhecimentos importantes sobre seus respectivos pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Esses autores escreveram com a inten\u00e7\u00e3o fundamental de passar ensinamentos para seus contempor\u00e2neos e a posteridade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A leitura das obras desses autores, que focalizam admiravelmente o homem e o humano, seria de excepcional utilidade para os estudantes de rela\u00e7\u00f5es humanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A leitura desses autores n\u00e3o acrescenta nada de excepcional ao ensino."}], "tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580931\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A literatura em perigo</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>A an\u00e1lise das obras feita na escola n\u00e3o deveria mais ter<br>por objetivo ilustrar os conceitos rec\u00e9m-introduzidos por este<br>ou aquele linguista, este ou aquele te\u00f3rico da literatura, quando,<br>ent\u00e3o, os textos s\u00e3o apresentados como uma aplica\u00e7\u00e3o da<br>l\u00edngua e do discurso; sua tarefa deveria ser a de nos fazer ter<br>acesso ao sentido dessas obras \u2014 pois postulamos que esse<br>sentido, por sua vez, nos conduz a um conhecimento do humano,<br>o qual importa a todos. Como j\u00e1 o disse, essa ideia n\u00e3o \u00e9<br>estranha a uma boa parte do pr\u00f3prio mundo do ensino; mas \u00e9<br>necess\u00e1rio passar das ideias \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Num relat\u00f3rio estabelecido<br>pela Associa\u00e7\u00e3o dos Professores de Letras, podemos ler:<br>\u201cO estudo de Letras implica o estudo do homem, sua rela\u00e7\u00e3o<br>consigo mesmo e com o mundo, e sua rela\u00e7\u00e3o com os outros.\u201d<br>Mais exatamente, o estudo da obra remete a c\u00edrculos conc\u00eantricos<br>cada vez mais amplos: o dos outros escritos do mesmo<br>autor, o da literatura nacional, o da literatura mundial; mas<br>seu contexto final, o mais importante de todos, nos \u00e9 efetivamente<br>dado pela pr\u00f3pria exist\u00eancia humana. Todas as grandes<br>obras, qualquer que seja sua origem, demandam uma reflex\u00e3o<br>dessa dimens\u00e3o.<br>O que devemos fazer para desdobrar o sentido de uma<br>obra e revelar o pensamento do artista? Todos os \u201cm\u00e9todos\u201d<br>s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem<br>fins em si mesmos. (...)<br>(...)<br>(...) Sendo o objeto da literatura a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana,<br>aquele que a l\u00ea e a compreende se tornar\u00e1 n\u00e3o um<br>especialista em an\u00e1lise liter\u00e1ria, mas um conhecedor do ser<br>humano. Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es<br>e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra<br>dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?<br>E, de imediato: que melhor prepara\u00e7\u00e3o pode haver para<br>todas as profiss\u00f5es baseadas nas rela\u00e7\u00f5es humanas? Se entendermos<br>assim a literatura e orientarmos dessa maneira o seu<br>ensino, que ajuda mais preciosa poderia encontrar o futuro<br>estudante de direito ou de ci\u00eancias pol\u00edticas, o futuro assistente<br>social ou psicoterapeuta, o historiador ou o soci\u00f3logo? Ter<br>como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust<br>n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional? E n\u00e3o se v\u00ea que<br>mesmo um futuro m\u00e9dico, para exercer o seu of\u00edcio, teria mais<br>a aprender com esses mesmos professores do que com os manuais<br>preparat\u00f3rios para concurso que hoje determinam o seu<br>destino? Assim, os estudos liter\u00e1rios encontrariam o seu lugar<br>no cora\u00e7\u00e3o das humanidades, ao lado da hist\u00f3ria dos eventos<br>e das ideias, todas essas disciplinas fazendo progredir o pensamento<br>e se alimentando tanto de obras quanto de doutrinas,<br>tanto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas quanto de muta\u00e7\u00f5es sociais, tanto da<br>vida dos povos quanto da de seus indiv\u00edduos.<br>Se aceitarmos essa finalidade para o ensino liter\u00e1rio, o<br>qual n\u00e3o serviria mais unicamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos professores<br>de Letras, podemos facilmente chegar a um acordo sobre<br>o esp\u00edrito que o deve conduzir: \u00e9 necess\u00e1rio incluir as obras<br>no grande di\u00e1logo entre os homens, iniciado desde a noite dos</p><p style=\"text-align: justify;\">tempos e do qual cada um de n\u00f3s, por mais \u00ednfimo que seja,<br>ainda participa. \u201c\u00c9 nessa comunica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel, vitoriosa<br>do espa\u00e7o e do tempo, que se afirma o alcance universal da<br>literatura\u201d, escrevia Paul B\u00e9nichou. A n\u00f3s, adultos, nos cabe<br>transmitir \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es essa heran\u00e7a fr\u00e1gil, essas palavras<br>que ajudam a viver melhor.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Tzvetan Todorov. A literatura em perigo. 2 ed.Trad. Caio Meira. Rio de Janeiro: DIFEL, 2009, p. 89-94.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><em>Ter como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional?</em></div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>Esta quest\u00e3o levantada por Todorov, no contexto do terceiro par\u00e1grafo, significa:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uma imita\u00e7\u00e3o da obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma par\u00e1frase da obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma censura da obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma transforma\u00e7\u00e3o da obra."}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma leitura da obra."}], "tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580932\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A literatura em perigo</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>A an\u00e1lise das obras feita na escola n\u00e3o deveria mais ter<br>por objetivo ilustrar os conceitos rec\u00e9m-introduzidos por este<br>ou aquele linguista, este ou aquele te\u00f3rico da literatura, quando,<br>ent\u00e3o, os textos s\u00e3o apresentados como uma aplica\u00e7\u00e3o da<br>l\u00edngua e do discurso; sua tarefa deveria ser a de nos fazer ter<br>acesso ao sentido dessas obras \u2014 pois postulamos que esse<br>sentido, por sua vez, nos conduz a um conhecimento do humano,<br>o qual importa a todos. Como j\u00e1 o disse, essa ideia n\u00e3o \u00e9<br>estranha a uma boa parte do pr\u00f3prio mundo do ensino; mas \u00e9<br>necess\u00e1rio passar das ideias \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Num relat\u00f3rio estabelecido<br>pela Associa\u00e7\u00e3o dos Professores de Letras, podemos ler:<br>\u201cO estudo de Letras implica o estudo do homem, sua rela\u00e7\u00e3o<br>consigo mesmo e com o mundo, e sua rela\u00e7\u00e3o com os outros.\u201d<br>Mais exatamente, o estudo da obra remete a c\u00edrculos conc\u00eantricos<br>cada vez mais amplos: o dos outros escritos do mesmo<br>autor, o da literatura nacional, o da literatura mundial; mas<br>seu contexto final, o mais importante de todos, nos \u00e9 efetivamente<br>dado pela pr\u00f3pria exist\u00eancia humana. Todas as grandes<br>obras, qualquer que seja sua origem, demandam uma reflex\u00e3o<br>dessa dimens\u00e3o.<br>O que devemos fazer para desdobrar o sentido de uma<br>obra e revelar o pensamento do artista? Todos os \u201cm\u00e9todos\u201d<br>s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem<br>fins em si mesmos. (...)<br>(...)<br>(...) Sendo o objeto da literatura a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana,<br>aquele que a l\u00ea e a compreende se tornar\u00e1 n\u00e3o um<br>especialista em an\u00e1lise liter\u00e1ria, mas um conhecedor do ser<br>humano. Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es<br>e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra<br>dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?<br>E, de imediato: que melhor prepara\u00e7\u00e3o pode haver para<br>todas as profiss\u00f5es baseadas nas rela\u00e7\u00f5es humanas? Se entendermos<br>assim a literatura e orientarmos dessa maneira o seu<br>ensino, que ajuda mais preciosa poderia encontrar o futuro<br>estudante de direito ou de ci\u00eancias pol\u00edticas, o futuro assistente<br>social ou psicoterapeuta, o historiador ou o soci\u00f3logo? Ter<br>como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust<br>n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional? E n\u00e3o se v\u00ea que<br>mesmo um futuro m\u00e9dico, para exercer o seu of\u00edcio, teria mais<br>a aprender com esses mesmos professores do que com os manuais<br>preparat\u00f3rios para concurso que hoje determinam o seu<br>destino? Assim, os estudos liter\u00e1rios encontrariam o seu lugar<br>no cora\u00e7\u00e3o das humanidades, ao lado da hist\u00f3ria dos eventos<br>e das ideias, todas essas disciplinas fazendo progredir o pensamento<br>e se alimentando tanto de obras quanto de doutrinas,<br>tanto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas quanto de muta\u00e7\u00f5es sociais, tanto da<br>vida dos povos quanto da de seus indiv\u00edduos.<br>Se aceitarmos essa finalidade para o ensino liter\u00e1rio, o<br>qual n\u00e3o serviria mais unicamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos professores<br>de Letras, podemos facilmente chegar a um acordo sobre<br>o esp\u00edrito que o deve conduzir: \u00e9 necess\u00e1rio incluir as obras<br>no grande di\u00e1logo entre os homens, iniciado desde a noite dos</p><p style=\"text-align: justify;\">tempos e do qual cada um de n\u00f3s, por mais \u00ednfimo que seja,<br>ainda participa. \u201c\u00c9 nessa comunica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel, vitoriosa<br>do espa\u00e7o e do tempo, que se afirma o alcance universal da<br>literatura\u201d, escrevia Paul B\u00e9nichou. A n\u00f3s, adultos, nos cabe<br>transmitir \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es essa heran\u00e7a fr\u00e1gil, essas palavras<br>que ajudam a viver melhor.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Tzvetan Todorov. A literatura em perigo. 2 ed.Trad. Caio Meira. Rio de Janeiro: DIFEL, 2009, p. 89-94.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><em>Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?</em></div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>Com base no fato de que a palavra \u201cimers\u00e3o\", usada na express\u00e3o <em>uma imers\u00e3o na obra</em>, caracteriza uma met\u00e1fora, indique a alternativa que elimina essa met\u00e1fora sem perda relevante de sentido:</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "consiste em ser exato e perfeito, superior a todos os demais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 em ser completo: quando terminar a an\u00e1lise, nada mais deve restar a explicar."}, {"is_correct": true, "answer_text": "consiste em servir de instrumento adequado \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reside no fato de que, depois de aplicado, deve ser substitu\u00eddo por outro melhor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 mostrar mais suas pr\u00f3prias virtudes que as da obra focalizada."}], "tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580933\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A literatura em perigo</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>A an\u00e1lise das obras feita na escola n\u00e3o deveria mais ter<br>por objetivo ilustrar os conceitos rec\u00e9m-introduzidos por este<br>ou aquele linguista, este ou aquele te\u00f3rico da literatura, quando,<br>ent\u00e3o, os textos s\u00e3o apresentados como uma aplica\u00e7\u00e3o da<br>l\u00edngua e do discurso; sua tarefa deveria ser a de nos fazer ter<br>acesso ao sentido dessas obras \u2014 pois postulamos que esse<br>sentido, por sua vez, nos conduz a um conhecimento do humano,<br>o qual importa a todos. Como j\u00e1 o disse, essa ideia n\u00e3o \u00e9<br>estranha a uma boa parte do pr\u00f3prio mundo do ensino; mas \u00e9<br>necess\u00e1rio passar das ideias \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Num relat\u00f3rio estabelecido<br>pela Associa\u00e7\u00e3o dos Professores de Letras, podemos ler:<br>\u201cO estudo de Letras implica o estudo do homem, sua rela\u00e7\u00e3o<br>consigo mesmo e com o mundo, e sua rela\u00e7\u00e3o com os outros.\u201d<br>Mais exatamente, o estudo da obra remete a c\u00edrculos conc\u00eantricos<br>cada vez mais amplos: o dos outros escritos do mesmo<br>autor, o da literatura nacional, o da literatura mundial; mas<br>seu contexto final, o mais importante de todos, nos \u00e9 efetivamente<br>dado pela pr\u00f3pria exist\u00eancia humana. Todas as grandes<br>obras, qualquer que seja sua origem, demandam uma reflex\u00e3o<br>dessa dimens\u00e3o.<br>O que devemos fazer para desdobrar o sentido de uma<br>obra e revelar o pensamento do artista? Todos os \u201cm\u00e9todos\u201d<br>s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem<br>fins em si mesmos. (...)<br>(...)<br>(...) Sendo o objeto da literatura a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana,<br>aquele que a l\u00ea e a compreende se tornar\u00e1 n\u00e3o um<br>especialista em an\u00e1lise liter\u00e1ria, mas um conhecedor do ser<br>humano. Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es<br>e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra<br>dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?<br>E, de imediato: que melhor prepara\u00e7\u00e3o pode haver para<br>todas as profiss\u00f5es baseadas nas rela\u00e7\u00f5es humanas? Se entendermos<br>assim a literatura e orientarmos dessa maneira o seu<br>ensino, que ajuda mais preciosa poderia encontrar o futuro<br>estudante de direito ou de ci\u00eancias pol\u00edticas, o futuro assistente<br>social ou psicoterapeuta, o historiador ou o soci\u00f3logo? Ter<br>como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust<br>n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional? E n\u00e3o se v\u00ea que<br>mesmo um futuro m\u00e9dico, para exercer o seu of\u00edcio, teria mais<br>a aprender com esses mesmos professores do que com os manuais<br>preparat\u00f3rios para concurso que hoje determinam o seu<br>destino? Assim, os estudos liter\u00e1rios encontrariam o seu lugar<br>no cora\u00e7\u00e3o das humanidades, ao lado da hist\u00f3ria dos eventos<br>e das ideias, todas essas disciplinas fazendo progredir o pensamento<br>e se alimentando tanto de obras quanto de doutrinas,<br>tanto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas quanto de muta\u00e7\u00f5es sociais, tanto da<br>vida dos povos quanto da de seus indiv\u00edduos.<br>Se aceitarmos essa finalidade para o ensino liter\u00e1rio, o<br>qual n\u00e3o serviria mais unicamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos professores<br>de Letras, podemos facilmente chegar a um acordo sobre<br>o esp\u00edrito que o deve conduzir: \u00e9 necess\u00e1rio incluir as obras<br>no grande di\u00e1logo entre os homens, iniciado desde a noite dos</p><p style=\"text-align: justify;\">tempos e do qual cada um de n\u00f3s, por mais \u00ednfimo que seja,<br>ainda participa. \u201c\u00c9 nessa comunica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel, vitoriosa<br>do espa\u00e7o e do tempo, que se afirma o alcance universal da<br>literatura\u201d, escrevia Paul B\u00e9nichou. A n\u00f3s, adultos, nos cabe<br>transmitir \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es essa heran\u00e7a fr\u00e1gil, essas palavras<br>que ajudam a viver melhor.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Tzvetan Todorov. A literatura em perigo. 2 ed.Trad. Caio Meira. Rio de Janeiro: DIFEL, 2009, p. 89-94.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No segundo par\u00e1grafo do fragmento apresentado, Todorov afirma que <em>Todos os \u201cm\u00e9todos\" s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem fins em si mesmos.</em><br>O autor defende, com essa afirma\u00e7\u00e3o, o argumento segundo o qual o verdadeiro valor de um m\u00e9todo de an\u00e1lise liter\u00e1ria</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ensino liter\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Professores de Letras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Acordo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Esp\u00edrito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Grande di\u00e1logo."}], "tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580934\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> A literatura em perigo</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>A an\u00e1lise das obras feita na escola n\u00e3o deveria mais ter<br>por objetivo ilustrar os conceitos rec\u00e9m-introduzidos por este<br>ou aquele linguista, este ou aquele te\u00f3rico da literatura, quando,<br>ent\u00e3o, os textos s\u00e3o apresentados como uma aplica\u00e7\u00e3o da<br>l\u00edngua e do discurso; sua tarefa deveria ser a de nos fazer ter<br>acesso ao sentido dessas obras \u2014 pois postulamos que esse<br>sentido, por sua vez, nos conduz a um conhecimento do humano,<br>o qual importa a todos. Como j\u00e1 o disse, essa ideia n\u00e3o \u00e9<br>estranha a uma boa parte do pr\u00f3prio mundo do ensino; mas \u00e9<br>necess\u00e1rio passar das ideias \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Num relat\u00f3rio estabelecido<br>pela Associa\u00e7\u00e3o dos Professores de Letras, podemos ler:<br>\u201cO estudo de Letras implica o estudo do homem, sua rela\u00e7\u00e3o<br>consigo mesmo e com o mundo, e sua rela\u00e7\u00e3o com os outros.\u201d<br>Mais exatamente, o estudo da obra remete a c\u00edrculos conc\u00eantricos<br>cada vez mais amplos: o dos outros escritos do mesmo<br>autor, o da literatura nacional, o da literatura mundial; mas<br>seu contexto final, o mais importante de todos, nos \u00e9 efetivamente<br>dado pela pr\u00f3pria exist\u00eancia humana. Todas as grandes<br>obras, qualquer que seja sua origem, demandam uma reflex\u00e3o<br>dessa dimens\u00e3o.<br>O que devemos fazer para desdobrar o sentido de uma<br>obra e revelar o pensamento do artista? Todos os \u201cm\u00e9todos\u201d<br>s\u00e3o bons, desde que continuem a ser meios, em vez de se tornarem<br>fins em si mesmos. (...)<br>(...)<br>(...) Sendo o objeto da literatura a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana,<br>aquele que a l\u00ea e a compreende se tornar\u00e1 n\u00e3o um<br>especialista em an\u00e1lise liter\u00e1ria, mas um conhecedor do ser<br>humano. Que melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o das paix\u00f5es<br>e dos comportamentos humanos do que uma imers\u00e3o na obra<br>dos grandes escritores que se dedicam a essa tarefa h\u00e1 mil\u00eanios?<br>E, de imediato: que melhor prepara\u00e7\u00e3o pode haver para<br>todas as profiss\u00f5es baseadas nas rela\u00e7\u00f5es humanas? Se entendermos<br>assim a literatura e orientarmos dessa maneira o seu<br>ensino, que ajuda mais preciosa poderia encontrar o futuro<br>estudante de direito ou de ci\u00eancias pol\u00edticas, o futuro assistente<br>social ou psicoterapeuta, o historiador ou o soci\u00f3logo? Ter<br>como professores Shakespeare e S\u00f3focles, Dostoievski e Proust<br>n\u00e3o \u00e9 tirar proveito de um ensino excepcional? E n\u00e3o se v\u00ea que<br>mesmo um futuro m\u00e9dico, para exercer o seu of\u00edcio, teria mais<br>a aprender com esses mesmos professores do que com os manuais<br>preparat\u00f3rios para concurso que hoje determinam o seu<br>destino? Assim, os estudos liter\u00e1rios encontrariam o seu lugar<br>no cora\u00e7\u00e3o das humanidades, ao lado da hist\u00f3ria dos eventos<br>e das ideias, todas essas disciplinas fazendo progredir o pensamento<br>e se alimentando tanto de obras quanto de doutrinas,<br>tanto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas quanto de muta\u00e7\u00f5es sociais, tanto da<br>vida dos povos quanto da de seus indiv\u00edduos.<br>Se aceitarmos essa finalidade para o ensino liter\u00e1rio, o<br>qual n\u00e3o serviria mais unicamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos professores<br>de Letras, podemos facilmente chegar a um acordo sobre<br>o esp\u00edrito que o deve conduzir: \u00e9 necess\u00e1rio incluir as obras<br>no grande di\u00e1logo entre os homens, iniciado desde a noite dos</p><p style=\"text-align: justify;\">tempos e do qual cada um de n\u00f3s, por mais \u00ednfimo que seja,<br>ainda participa. \u201c\u00c9 nessa comunica\u00e7\u00e3o inesgot\u00e1vel, vitoriosa<br>do espa\u00e7o e do tempo, que se afirma o alcance universal da<br>literatura\u201d, escrevia Paul B\u00e9nichou. A n\u00f3s, adultos, nos cabe<br>transmitir \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es essa heran\u00e7a fr\u00e1gil, essas palavras<br>que ajudam a viver melhor.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Tzvetan Todorov. A literatura em perigo. 2 ed.Trad. Caio Meira. Rio de Janeiro: DIFEL, 2009, p. 89-94.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando que o pronome o, usado na sequ\u00eancia <em>que o deve conduzir,</em> tem valor anaf\u00f3rico, isto \u00e9, faz refer\u00eancia a um termo j\u00e1 enunciado no \u00faltimo par\u00e1grafo, identifique esse termo.</div>", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a elimina\u00e7\u00e3o das pegadas deixadas na hist\u00f3ria da ind\u00fastria aeron\u00e1utica e dos combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a redu\u00e7\u00e3o das taxas de emiss\u00e3o de carbono pelos avi\u00f5es e do efeito estufa sobre o nosso planeta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a elimina\u00e7\u00e3o do efeito estufa e das pegadas deixadas na hist\u00f3ria da ind\u00fastria aeron\u00e1utica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a redu\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo e do custo das viagens a\u00e9reas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a redu\u00e7\u00e3o do custo elevado das viagens a\u00e9reas e das taxas de emiss\u00e3o de carbono pelos avi\u00f5es."}], "tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580935\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Why use biofuels for aviation?<br>The aviation industry has seen huge growth since its beginning. Today, more than two billion people enjoy the social and economical benefits of flight each year. The ability to fly conveniently and efficiently between nations has been a catalyst for the global economy and has shrunk cultural barriers like no other transport sector. But this progress comes at a cost.<br>In 2008, the commercial aviation industry produced 677 million tones of carbon dioxide (CO2 ). This is around 2% of the total man-made CO2 emissions of more than 34 billion tones. While this amount is smaller compared with other industry sectors, such as power generation and ground transport, these industries have viable alternative energy sources currently available. For example, the power generation industry can look to wind, hydro, nuclear and solar technologies to make electricity without producing much CO2 . Cars and buses can run on hybrid, flexible fuel engines or electricity. <br>-powered trains can replace<br>locomotives.<br>The aviation industry has identified the development of biofuels as one of the major ways it can reduce its greenhouse gas emissions. Biofuels provide aviation with the capability to partially, and perhaps one day fully, replace carbon-intensive petroleum fuels. They will, over time, enable the industry to reduce its carbon footprint significantly.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: none; width: 480px; height: 285.822px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img1.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div><p></p> Duas das raz\u00f5es apontadas para o desenvolvimento de biocombust\u00edveis e sua utiliza\u00e7\u00e3o em avi\u00f5es s\u00e3o", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a energia e\u00f3lica, as hidrel\u00e9tricas e a energia solar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso da \u00e1gua, do vento e a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir do CO<sub>2</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a energia nuclear, a energia solar e o g\u00e1s carb\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso da \u00e1gua, a energia nuclear e o g\u00e1s carb\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir do CO<sub>2</sub>e as hidrel\u00e9tricas."}], "tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580936\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Why use biofuels for aviation?<br>The aviation industry has seen huge growth since its beginning. Today, more than two billion people enjoy the social and economical benefits of flight each year. The ability to fly conveniently and efficiently between nations has been a catalyst for the global economy and has shrunk cultural barriers like no other transport sector. But this progress comes at a cost.<br>In 2008, the commercial aviation industry produced 677 million tones of carbon dioxide (CO2 ). This is around 2% of the total man-made CO2 emissions of more than 34 billion tones. While this amount is smaller compared with other industry sectors, such as power generation and ground transport, these industries have viable alternative energy sources currently available. For example, the power generation industry can look to wind, hydro, nuclear and solar technologies to make electricity without producing much CO2 . Cars and buses can run on hybrid, flexible fuel engines or electricity. <br>-powered trains can replace<br>locomotives.<br>The aviation industry has identified the development of biofuels as one of the major ways it can reduce its greenhouse gas emissions. Biofuels provide aviation with the capability to partially, and perhaps one day fully, replace carbon-intensive petroleum fuels. They will, over time, enable the industry to reduce its carbon footprint significantly.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: none; width: 480px; height: 285.822px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img2.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div><p></p> Entre as op\u00e7\u00f5es indicadas no texto para que se reduzam as taxas de emiss\u00e3o de carbono no setor energ\u00e9tico est\u00e3o", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as formas de transporte que excluem os avi\u00f5es, ind\u00fastrias variadas e de aquecimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os processos industriais diversos, o transporte rodovi\u00e1rio e as ind\u00fastrias de cimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os processos industriais diversos, de aquecimento e assubst\u00e2ncias qu\u00edmicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o transporte rodovi\u00e1rio e outras formas de transporte, menos os avi\u00f5es."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as ind\u00fastrias variadas, o transporte a\u00e9reo e outras formas de transporte."}], "tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580937\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Why use biofuels for aviation?<br>The aviation industry has seen huge growth since its beginning. Today, more than two billion people enjoy the social and economical benefits of flight each year. The ability to fly conveniently and efficiently between nations has been a catalyst for the global economy and has shrunk cultural barriers like no other transport sector. But this progress comes at a cost.<br>In 2008, the commercial aviation industry produced 677 million tones of carbon dioxide (CO2 ). This is around 2% of the total man-made CO2 emissions of more than 34 billion tones. While this amount is smaller compared with other industry sectors, such as power generation and ground transport, these industries have viable alternative energy sources currently available. For example, the power generation industry can look to wind, hydro, nuclear and solar technologies to make electricity without producing much CO2 . Cars and buses can run on hybrid, flexible fuel engines or electricity. <br>-powered trains can replace<br>locomotives.<br>The aviation industry has identified the development of biofuels as one of the major ways it can reduce its greenhouse gas emissions. Biofuels provide aviation with the capability to partially, and perhaps one day fully, replace carbon-intensive petroleum fuels. They will, over time, enable the industry to reduce its carbon footprint significantly.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: none; width: 480px; height: 285.822px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img3.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div><p></p> De acordo com o texto, os setores que ocasionam as menores taxas de emiss\u00e3o de CO<sub>2</sub> no mundo s\u00e3o", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os benef\u00edcios do desenvolvimento da ind\u00fastria aeron\u00e1utica e o alto custo do progresso, que afeta a economia global."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as barreiras culturais estabelecidas pela economia global e o desenvolvimento da ind\u00fastria aeron\u00e1utica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as barreiras culturais estabelecidas pela economia global e o alto custo do desenvolvimento da avia\u00e7\u00e3o no mundo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o desenvolvimento da avia\u00e7\u00e3o e seus benef\u00edcios para a sociedade, e uma consequ\u00eancia negativa do crescimento do setor a\u00e9reo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desenvolvimento da ind\u00fastria aeron\u00e1utica e o seu alto custo, como o estabelecimento de barreiras culturais."}], "tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580938\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Why use biofuels for aviation?<br>The aviation industry has seen huge growth since its beginning. Today, more than two billion people enjoy the social and economical benefits of flight each year. The ability to fly conveniently and efficiently between nations has been a catalyst for the global economy and has shrunk cultural barriers like no other transport sector. But this progress comes at a cost.<br>In 2008, the commercial aviation industry produced 677 million tones of carbon dioxide (CO2 ). This is around 2% of the total man-made CO2 emissions of more than 34 billion tones. While this amount is smaller compared with other industry sectors, such as power generation and ground transport, these industries have viable alternative energy sources currently available. For example, the power generation industry can look to wind, hydro, nuclear and solar technologies to make electricity without producing much CO2 . Cars and buses can run on hybrid, flexible fuel engines or electricity. <br>-powered trains can replace<br>locomotives.<br>The aviation industry has identified the development of biofuels as one of the major ways it can reduce its greenhouse gas emissions. Biofuels provide aviation with the capability to partially, and perhaps one day fully, replace carbon-intensive petroleum fuels. They will, over time, enable the industry to reduce its carbon footprint significantly.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: none; width: 480px; height: 285.822px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img4.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div><p></p> A part\u00edcula <em>but</em>, na \u00faltima ora\u00e7\u00e3o do primeiro par\u00e1grafo, estabelece um contraste entre", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<em>Carbon e electric.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Diesel e wind.</em>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<em>Electric e diesel.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Petroleum e diesel.</em>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<em>Carbon e wind.</em>"}], "tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580939\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Why use biofuels for aviation?<br>The aviation industry has seen huge growth since its beginning. Today, more than two billion people enjoy the social and economical benefits of flight each year. The ability to fly conveniently and efficiently between nations has been a catalyst for the global economy and has shrunk cultural barriers like no other transport sector. But this progress comes at a cost.<br>In 2008, the commercial aviation industry produced 677 million tones of carbon dioxide (CO2 ). This is around 2% of the total man-made CO2 emissions of more than 34 billion tones. While this amount is smaller compared with other industry sectors, such as power generation and ground transport, these industries have viable alternative energy sources currently available. For example, the power generation industry can look to wind, hydro, nuclear and solar technologies to make electricity without producing much CO2 . Cars and buses can run on hybrid, flexible fuel engines or electricity. <br>-powered trains can replace<br>locomotives.<br>The aviation industry has identified the development of biofuels as one of the major ways it can reduce its greenhouse gas emissions. Biofuels provide aviation with the capability to partially, and perhaps one day fully, replace carbon-intensive petroleum fuels. They will, over time, enable the industry to reduce its carbon footprint significantly.</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: none; width: 480px; height: 285.822px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img5.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div><p></p> Quais palavras completam corretamente os dois espa\u00e7os no segundo par\u00e1grafo do texto?", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "somente animais podem se alimentar de pinh\u00e3o-manso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pinh\u00e3o-manso \u00e9 abundante no territ\u00f3rio brasileiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sucesso dos biocombust\u00edveis no Brasil est\u00e1 garantido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "somente seres humanos gostam de comer pinh\u00e3o-manso."}, {"is_correct": true, "answer_text": "essa tecnologia n\u00e3o interfere na cadeia alimentar."}], "tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580940\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">Sustainable flight</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> TAM was the first airline in South America to carry out an experimental flight using biofuel on November 22, 2010. Produced from the oil of 100% domestic nettlespurge, known in Portuguese as pinh\u00e3o-manso, it reduces carbon emissions by between 65% and 80% compared with petroleum-derived kerosene, according to research. Besides, the plant does not threatens the food chain, as it is not edible for humans nor animals. \u201cCompared with other biofuels, the fuel from this plant is very promising for the Brazilian scenario,\u201d says Paulus Figueiredo, TAM\u2019s fuel manager. The next step in the project is to implement a farming unit, in reduced scale, at TAM\u2019s Technological Center in S\u00e3o Carlos (SP), exclusively to conduct studies and make better cultivation techniques viable. \u201cThe objective is to carry out studies concerning technical and economic viability to build a biofuel Brazilian platform based on nettlespurge,\u201d explains TAM\u2019s CEO, L\u00edbano Barroso. The experimental flight was a joint effort between TAM, Airbus, CFM International (joint venture between U.S.\u2019s GE and the French Safran Group) and Air BP. The trip was authorized by Brazil\u2019s National Civil Aviation Agency (ANAC) and by the European Aviation Safety Agency (EASA).</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(TAM News, January 2011. Adaptado.)</span></p><p></p> A utiliza\u00e7\u00e3o do pinh\u00e3o-manso em biocombust\u00edveis \u00e9 vantajosa porque", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a TAM pretende realizar estudos sobre o pinh\u00e3o-mansoem larga escala, em uma unidade agr\u00edcola em S\u00e3o Carlos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pretende-se realizar estudos, com patroc\u00ednio estrangeiro, sobre a versatilidade da tecnologia do uso do pinh\u00e3o-manso em biocombust\u00edveis."}, {"is_correct": true, "answer_text": "pretende-se desenvolver uma plataforma brasileira sobre o uso do pinh\u00e3o-manso na produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis para a avia\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a TAM realizar\u00e1 estudos sobre uma tecnologia para viabilizar carregamentos de pinh\u00e3o-manso no Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a TAM pretende implementar o uso de biocombust\u00edvel e reduzir estudos sobre t\u00e9cnicas agr\u00edcolas na regi\u00e3o de S\u00e3o Carlos."}], "tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580941\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">Sustainable flight</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> TAM was the first airline in South America to carry out an experimental flight using biofuel on November 22, 2010. Produced from the oil of 100% domestic nettlespurge, known in Portuguese as pinh\u00e3o-manso, it reduces carbon emissions by between 65% and 80% compared with petroleum-derived kerosene, according to research. Besides, the plant does not threatens the food chain, as it is not edible for humans nor animals. \u201cCompared with other biofuels, the fuel from this plant is very promising for the Brazilian scenario,\u201d says Paulus Figueiredo, TAM\u2019s fuel manager. The next step in the project is to implement a farming unit, in reduced scale, at TAM\u2019s Technological Center in S\u00e3o Carlos (SP), exclusively to conduct studies and make better cultivation techniques viable. \u201cThe objective is to carry out studies concerning technical and economic viability to build a biofuel Brazilian platform based on nettlespurge,\u201d explains TAM\u2019s CEO, L\u00edbano Barroso. The experimental flight was a joint effort between TAM, Airbus, CFM International (joint venture between U.S.\u2019s GE and the French Safran Group) and Air BP. The trip was authorized by Brazil\u2019s National Civil Aviation Agency (ANAC) and by the European Aviation Safety Agency (EASA).</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(TAM News, January 2011. Adaptado.)</span></p><p></p> De acordo com o texto,", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O voo experimental da TAM foi realizado com patroc\u00ednio da ANAC e da EASA, um \u00f3rg\u00e3o europeu."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O voo experimental foi realizado pela TAM, em parceria com empresas europeias e norte-americanas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As viagens a\u00e9reas com a utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel ainda n\u00e3o foram autorizadas pela ANAC, no Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para utilizar biocombust\u00edvel, a TAM necessita de parcerias com empresas europeias, entre as quais a Airbus e a GE."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para utilizar biocombust\u00edvel, a TAM precisa de autoriza\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o brasileiro ou estrangeiro, e da Airbus."}], "tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580942\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">Sustainable flight</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> TAM was the first airline in South America to carry out an experimental flight using biofuel on November 22, 2010. Produced from the oil of 100% domestic nettlespurge, known in Portuguese as pinh\u00e3o-manso, it reduces carbon emissions by between 65% and 80% compared with petroleum-derived kerosene, according to research. Besides, the plant does not threatens the food chain, as it is not edible for humans nor animals. \u201cCompared with other biofuels, the fuel from this plant is very promising for the Brazilian scenario,\u201d says Paulus Figueiredo, TAM\u2019s fuel manager. The next step in the project is to implement a farming unit, in reduced scale, at TAM\u2019s Technological Center in S\u00e3o Carlos (SP), exclusively to conduct studies and make better cultivation techniques viable. \u201cThe objective is to carry out studies concerning technical and economic viability to build a biofuel Brazilian platform based on nettlespurge,\u201d explains TAM\u2019s CEO, L\u00edbano Barroso. The experimental flight was a joint effort between TAM, Airbus, CFM International (joint venture between U.S.\u2019s GE and the French Safran Group) and Air BP. The trip was authorized by Brazil\u2019s National Civil Aviation Agency (ANAC) and by the European Aviation Safety Agency (EASA).</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(TAM News, January 2011. Adaptado.)</span></p><p></p> Assinale a alternativa correta.", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Ao combust\u00edvel de origem vegetal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ao pinh\u00e3o-manso."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ao voo experimental da TAM."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c0 emiss\u00e3o de carbono."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ao querosene derivado do petr\u00f3leo."}], "tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580943\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">Sustainable flight</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> TAM was the first airline in South America to carry out an experimental flight using biofuel on November 22, 2010. Produced from the oil of 100% domestic nettlespurge, known in Portuguese as pinh\u00e3o-manso, it reduces carbon emissions by between 65% and 80% compared with petroleum-derived kerosene, according to research. Besides, the plant does not threatens the food chain, as it is not edible for humans nor animals. \u201cCompared with other biofuels, the fuel from this plant is very promising for the Brazilian scenario,\u201d says Paulus Figueiredo, TAM\u2019s fuel manager. The next step in the project is to implement a farming unit, in reduced scale, at TAM\u2019s Technological Center in S\u00e3o Carlos (SP), exclusively to conduct studies and make better cultivation techniques viable. \u201cThe objective is to carry out studies concerning technical and economic viability to build a biofuel Brazilian platform based on nettlespurge,\u201d explains TAM\u2019s CEO, L\u00edbano Barroso. The experimental flight was a joint effort between TAM, Airbus, CFM International (joint venture between U.S.\u2019s GE and the French Safran Group) and Air BP. The trip was authorized by Brazil\u2019s National Civil Aviation Agency (ANAC) and by the European Aviation Safety Agency (EASA).</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(TAM News, January 2011. Adaptado.)</span></p><p></p> A que se refere o pronome <em>it</em>, na ora\u00e7\u00e3o <em>it reduces carbon missions by between 65% and 80% ?</em><br><br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "carregar, comest\u00edvel, prominente, etapa e esfor\u00e7o conjunto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "carregar, saud\u00e1vel, promissor, parada e efeito conjunto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "carregar, saud\u00e1vel, prominente, parada e esfor\u00e7o conjunto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "realizar, comest\u00edvel, promissor, etapa e esfor\u00e7o conjunto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "realizar, saud\u00e1vel, prominente, passo e efeito conjunto."}], "tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580944\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">Sustainable flight</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> TAM was the first airline in South America to carry out an experimental flight using biofuel on November 22, 2010. Produced from the oil of 100% domestic nettlespurge, known in Portuguese as pinh\u00e3o-manso, it reduces carbon emissions by between 65% and 80% compared with petroleum-derived kerosene, according to research. Besides, the plant does not threatens the food chain, as it is not edible for humans nor animals. \u201cCompared with other biofuels, the fuel from this plant is very promising for the Brazilian scenario,\u201d says Paulus Figueiredo, TAM\u2019s fuel manager. The next step in the project is to implement a farming unit, in reduced scale, at TAM\u2019s Technological Center in S\u00e3o Carlos (SP), exclusively to conduct studies and make better cultivation techniques viable. \u201cThe objective is to carry out studies concerning technical and economic viability to build a biofuel Brazilian platform based on nettlespurge,\u201d explains TAM\u2019s CEO, L\u00edbano Barroso. The experimental flight was a joint effort between TAM, Airbus, CFM International (joint venture between U.S.\u2019s GE and the French Safran Group) and Air BP. The trip was authorized by Brazil\u2019s National Civil Aviation Agency (ANAC) and by the European Aviation Safety Agency (EASA).</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(TAM News, January 2011. Adaptado.)</span></p><p></p> As express\u00f5es <em>carry out, edible, promising, step e joint effort</em> no texto significam, respectivamente,", "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o papel exercido pelos poetas, respons\u00e1veis pela transmiss\u00e3o oral das tradi\u00e7\u00f5es, dos mitos e da mem\u00f3ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pr\u00e1tica da feiti\u00e7aria, estimulada especialmente nos per\u00edodos de seca ou de infertilidade da terra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o car\u00e1ter monote\u00edsta da sociedade, que impedia a difus\u00e3o dos cultos aos deuses da tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a forma como a hist\u00f3ria era escrita e lida entre os povos da pen\u00ednsula balc\u00e2nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o esfor\u00e7o de diferenciar as cidades-estados e refor\u00e7ar o isolamento e a autonomia em que viviam."}], "tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580945\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Aedo e adivinho t\u00eam em comum um mesmo dom de \u201cvid\u00eancia\u201d, privil\u00e9gio que tiveram de pagar pelo pre\u00e7o dos seus olhos. Cegos para a luz, eles veem o invis\u00edvel. O deus que os inspira mostra-lhes, em uma esp\u00e9cie de revela\u00e7\u00e3o, as realidades que escapam ao olhar humano. Sua vis\u00e3o particular age sobre as partes do tempo inacess\u00edveis \u00e0s criaturas mortais: o que aconteceu outrora, o que ainda n\u00e3o \u00e9</span></p><p style=\"text-align: right;\">(Jean-Pierre Vernant. <span style=\"font-style: italic;\">Mito e pensamento entre os gregos, </span>1990. Adaptado.)</p><p></p> O texto refere-se \u00e0 cultura grega antiga e menciona, entre outros aspectos,", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mantinham-se fieis aos comerciantes das cidades, a quem deviam proteger e defender na vida cotidiana e em caso de guerra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "privilegiavam, na sua forma\u00e7\u00e3o, os aspectos religiosos, em detrimento da prepara\u00e7\u00e3o e dos exerc\u00edcios militares."}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizavam os torneios, pois neles mostravam seus talentos e sua for\u00e7a, ganhando prest\u00edgio e poder no mundo medieval."}, {"is_correct": false, "answer_text": "agiam apenas de forma individual, realizando constantes disputas e combates entre si."}, {"is_correct": true, "answer_text": "definiam-se como uma ordem particular dentro da r\u00edgida estrutura feudal, mas mantinham v\u00ednculos profundos com a Igreja."}], "tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580946\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\">(...) o elemento religioso n\u00e3o limitou os seus efeitos ao fortalecimento, no mundo da cavalaria, do esp\u00edrito de corpo; exerceu tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o poderosa sobre a lei moral do grupo. Antes de o futuro cavaleiro receber a sua espada, no altar, era-lhe exigido um juramento, que especificava as suas obriga\u00e7\u00f5es.</span></p><p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Marc Bloch. A sociedade feudal, 1987.)</span></p><p></p> O texto mostra que os cavaleiros medievais, entre outros aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o e conduta,", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "nos mosteiros medievais, onde se valorizava especialmente a arte sacra."}, {"is_correct": true, "answer_text": "nas cidades modernas, onde floresceu o Renascimento cultural."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos centros urbanos romanos, onde predominava a escultura g\u00f3tica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nas cidades-estados gregas, onde o estilo d\u00f3rico era hegem\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nos castelos senhoriais, onde prevalecia a arquitetura rom\u00e2nica."}], "tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580947\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Os centros art\u00edsticos, na verdade, poderiam ser definidos como lugares caracterizados pela presen\u00e7a de um n\u00famero ra-zo\u00e1vel de artistas e de grupos significativos de consumidores, que por motiva\u00e7\u00f5es variadas \u2014 glorifica\u00e7\u00e3o familiar ou in-dividual, desejo de hegemonia ou \u00e2nsia de salva\u00e7\u00e3o eterna \u2014 est\u00e3o dispostos a investir em obras de arte uma parte das suas riquezas. Este \u00faltimo ponto implica, evidentemente, que o centro seja um lugar ao qual afluem quantidades consider\u00e1-veis de recursos eventualmente destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o art\u00eds-tica. Al\u00e9m disso, poder\u00e1 ser dotado de institui\u00e7\u00f5es de tutela, forma\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de artistas, bem como de distribui\u00e7\u00e3o das obras. Por fim, ter\u00e1 um p\u00fablico muito mais vasto que o dos consumidores propriamente ditos: um p\u00fablico n\u00e3o homo-g\u00eaneo, certamente (...).</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Carlo Ginzburg. A micro-hist\u00f3ria e outros ensaios, 1991.)</span></div><p></p> Os \u201ccentros art\u00edsticos\" descritos no texto podem ser identificados", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "determinaram o decl\u00ednio da hegemonia inglesa no com\u00e9rcio mar\u00edtimo, pois os conflitos internos provocaram forte redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de manufaturados"}, {"is_correct": false, "answer_text": "resultaram na vit\u00f3ria pol\u00edtica dos projetos populares e radicais dos cavadores e dos niveladores, que defendiam o fim da monarquia e dos privil\u00e9gios dos nobres."}, {"is_correct": false, "answer_text": "envolveram conflitos religiosos que, juntamente com as disputas pol\u00edticas e sociais, desembocaram na retomada do poder pelos cat\u00f3licos e em persegui\u00e7\u00f5es contra protestantes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "geraram um Estado mon\u00e1rquico em que o poder real devia se submeter aos limites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o e respeitar as decis\u00f5es tomadas pelo Parlamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "precederam as revolu\u00e7\u00f5es sociais que, nos dois s\u00e9culos seguintes, abalaram Fran\u00e7a, Portugal e as col\u00f4nias na Am\u00e9rica, provocando a ascens\u00e3o pol\u00edtica do proletariado industrial"}], "tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Revolu\u00e7\u00e3o Puritana (1640) e a Revolu\u00e7\u00e3o Gloriosa (1688) transformaram a Inglaterra do s\u00e9culo XVII. Sobre o conjunto de suas realiza\u00e7\u00f5es, pode-se dizer que", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "reconhece que a escravid\u00e3o era uma institui\u00e7\u00e3o presente em todo o planeta e que a diferencia\u00e7\u00e3o entre homens livres e homens escravos era definida pelas caracter\u00edsticas raciais dos indiv\u00edduos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica a interfer\u00eancia europeia nas disputas internas do continente africano e demonstra a rejei\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio escravagista pelos l\u00edderes dos reinos e aldeias ent\u00e3o existentes na \u00c1frica"}, {"is_correct": true, "answer_text": "diferencia a escravid\u00e3o que havia na \u00c1frica da que existia na Europa ou nas col\u00f4nias americanas, a partir da constata\u00e7\u00e3o da heterogeneidade do continente africano e dos povos que l\u00e1 viviam."}, {"is_correct": false, "answer_text": "afirma que a presen\u00e7a europeia na \u00c1frica e na Am\u00e9rica provocou profundas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre os povos nativos desses continentes e permitiu maior integra\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o interna"}, {"is_correct": false, "answer_text": "considera que os \u00fanicos respons\u00e1veis pela escraviza\u00e7\u00e3o de africanos foram os pr\u00f3prios africanos, que aproveitaram as disputas tribais para obter ganhos financeiros."}], "tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580949\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Os africanos n\u00e3o escravizavam africanos, nem se reco-nheciam ent\u00e3o como africanos. Eles se viam como membros de uma aldeia, de um conjunto de aldeias, de um reino e de um grupo que falava a mesma l\u00edngua, tinha os mesmos costumes e adorava os mesmos deuses. (...) Quando um chefe (...) en-tregava a um navio europeu um grupo de cativos, n\u00e3o estava vendendo africanos nem negros, mas (...) uma gente que, por ser considerada por ele inimiga e b\u00e1rbara, podia ser escra-vizada. (...) O com\u00e9rcio transatl\u00e2ntico (...) fazia parte de um processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Atl\u00e2ntico, que envolvia a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o, em grande escala, de a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, tabaco, caf\u00e9 e outros bens tropicais, um processo no qual a Europa entrava com o capital, as Am\u00e9ricas com a terra e a \u00c1frica com o trabalho, isto \u00e9, com a m\u00e3o de obra cativa.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Alberto da Costa e Silva. A \u00c1frica explicada aos meus filhos, 2008. Adaptado.)</span></div><p></p> Ao caracterizar a escravid\u00e3o na \u00c1frica e a venda de escravos por africanos para europeus nos s\u00e9culos XVI a XIX, o texto", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "destaca os diferentes pap\u00e9is representados por africanos, europeus e americanos na constitui\u00e7\u00e3o de um novo espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de mercadorias."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhece que europeus, africanos e americanos se beneficiaram igualmente das rela\u00e7\u00f5es comerciais estabelecidas atrav\u00e9s do Oceano Atl\u00e2ntico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "afirma que a globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica se iniciou com a coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica e n\u00e3o contou, na sua origem, com o predom\u00ednio claro de qualquer das partes envolvidas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sustenta que a escravid\u00e3o africana nas col\u00f4nias europeias da Am\u00e9rica n\u00e3o exerceu papel fundamental na integra\u00e7\u00e3o do continente americano com a economia que se desenvolveu no Oceano Atl\u00e2ntico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ressalta o fato de a Am\u00e9rica ter se tornado a principal fornecedora de mat\u00e9rias-primas para a Europa e de que alguns desses produtos eram usados na troca por escravos africanos."}], "tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580950\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Os africanos n\u00e3o escravizavam africanos, nem se reco-nheciam ent\u00e3o como africanos. Eles se viam como membros de uma aldeia, de um conjunto de aldeias, de um reino e de um grupo que falava a mesma l\u00edngua, tinha os mesmos costumes e adorava os mesmos deuses. (...) Quando um chefe (...) en-tregava a um navio europeu um grupo de cativos, n\u00e3o estava vendendo africanos nem negros, mas (...) uma gente que, por ser considerada por ele inimiga e b\u00e1rbara, podia ser escra-vizada. (...) O com\u00e9rcio transatl\u00e2ntico (...) fazia parte de um processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Atl\u00e2ntico, que envolvia a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o, em grande escala, de a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, tabaco, caf\u00e9 e outros bens tropicais, um processo no qual a Europa entrava com o capital, as Am\u00e9ricas com a terra e a \u00c1frica com o trabalho, isto \u00e9, com a m\u00e3o de obra cativa.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Alberto da Costa e Silva. A \u00c1frica explicada aos meus filhos, 2008. Adaptado.)</span></div><p></p> Ao caracterizar a \u201cintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Atl\u00e2ntico\", o texto", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A comercializa\u00e7\u00e3o interna de escravos permitiu que os pre\u00e7os se mantivessem altos na primeira metade do s\u00e9culo XIX."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A Lei do Ventre Livre, de 1871, foi a principal respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de escravos e pela redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A grande imigra\u00e7\u00e3o, a partir de 1870, aumentou o uso de m\u00e3o de obra escrava e provocou redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos, em 1850, provocou sens\u00edvel aumento nos pre\u00e7os, pois limitou drasticamente o ingresso de africanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A aplica\u00e7\u00e3o da tarifa Alves Branco, em 1844, aumentou os impostos de importa\u00e7\u00e3o, dificultou o tr\u00e1fico de escravos e provocou eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os."}], "tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580951\" class=\"texto_associado_questao\">A tabela cont\u00e9m dados extra\u00eddos de <em>A forma\u00e7\u00e3o do capitalismo dependente no Brasil, 1977</em>, de Ladislau Dowbor, que se referem ao pre\u00e7o m\u00e9dio de um escravo (sexo masculino) no Vale do Para\u00edba.<br><br><img style=\"width: 383px; height: 234.942px;\" rel=\"width: 383px; height: 234.942px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img6.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p> Indique a alternativa, que pode ser confirmada pelos dados apresentados na tabela.", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 resist\u00eancia contra o intervencionismo norte-americano, sobretudo nas \u00e1reas do Caribe e Am\u00e9rica Central."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0s guerras civis entre unit\u00e1rios e federalistas durante o processo de forma\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aos pensadores liberais que lutaram pela emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do continente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s lideran\u00e7as militares que atuaram nas guerras de independ\u00eancia e defenderam a unifica\u00e7\u00e3o do continente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao temor, manifesto sobretudo na regi\u00e3o do Prata, de que o Imp\u00e9rio brasileiro avan\u00e7asse militarmente para o sul."}], "tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O caudilhismo \u00e9 um fen\u00f4meno pol\u00edtico hispano-americano do s\u00e9culo XIX, que se associa", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "exp\u00f5e o anseio do autor de que a literatura e as demais formas art\u00edsticas fossem controladas pelo Estado e escapassem, assim, da tutela da classe social hegem\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela algumas das principais caracter\u00edsticas do movimento modernista de 1922, como a busca da identidade nacional e a ades\u00e3o a projetos pol\u00edtico-partid\u00e1rios de<br>direita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "indica o afastamento gradual dos participantes da Semana de Arte Moderna em rela\u00e7\u00e3o aos componentes ideol\u00f3gicos de esquerda que caracterizaram o movimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "explicita a preocupa\u00e7\u00e3o dos setores pol\u00edticos e sociais dominantes frente \u00e0 crise econ\u00f4mica provocada pela alta do pre\u00e7o do caf\u00e9 e sua tentativa de regulamentar o setor."}, {"is_correct": true, "answer_text": "demonstra a defesa, pelo autor, da politiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e o abandono de parte dos princ\u00edpios est\u00e9ticos que guiaram sua obra na d\u00e9cada anterior."}], "tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580953\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> Com pouco dinheiro, mas fora do eixo revolucion\u00e1rio do </span><span style=\"font-style: italic;\">mundo, ignorando o Manifesto Comunista e n\u00e3o querendo ser </span><span style=\"font-style: italic;\">burgu\u00eas, passei naturalmente a ser bo\u00eamio. (...) Continuei na </span><span style=\"font-style: italic;\">burguesia, de que mais que aliado, fui \u00edndice cretino, sentimental </span><span style=\"font-style: italic;\">e po\u00e9tico. (...) A valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 foi uma opera\u00e7\u00e3o </span><span style=\"font-style: italic;\">imperialista. A poesia Pau Brasil tamb\u00e9m. Isso tinha que ruir </span><span style=\"font-style: italic;\">com as cornetas da crise. Como ruiu quase toda a literatura </span><span style=\"font-style: italic;\">brasileira \u201cde vanguarda\u201d, provinciana e suspeita, quando </span><span style=\"font-style: italic;\">n\u00e3o extremamente esgotada e reacion\u00e1ria.</span><br> </div> <span style=\"font-style: italic;\"></span> </div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Oswald de Andrade. Pref\u00e1cio a Serafim Ponte Grande, 1933.)</span></div><p></p> O texto de Oswald de Andrade", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao florianismo, do qual se originou, e ao rep\u00fadio \u00e0s fraudes eleitorais da Primeira Rep\u00fablica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 tentativa de implanta\u00e7\u00e3o de um poder popular, expressa na defesa de pressupostos marxistas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao movimento tenentista, do qual foi oriunda, e \u00e0 tentativa de derrubar o presidente Artur Bernardes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 cr\u00edtica ao car\u00e1ter olig\u00e1rquico da Primeira Rep\u00fablica e ao apoio \u00e0 candidatura presidencial de Get\u00falio Vargas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao esfor\u00e7o de implanta\u00e7\u00e3o de um regime militar e \u00e0 primeira mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de massas na hist\u00f3ria brasileira."}], "tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Coluna Prestes, que percorreu cerca de 25 mil quil\u00f4metros no interior do Brasil entre 1924 e 1927, associa-se", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o desprezo pelas manifesta\u00e7\u00f5es de massa e a defesa de princ\u00edpios religiosos do catolicismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a glorifica\u00e7\u00e3o das principais lideran\u00e7as pol\u00edticas e a deprecia\u00e7\u00e3o da natureza."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o uso intenso do cinema como propaganda pol\u00edtica e o culto da figura do l\u00edder."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e o est\u00edmulo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o dos camponeses para as cidades."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o apre\u00e7o pelas conquistas tecnol\u00f3gicas e a identifica\u00e7\u00e3o do l\u00edder como um homem comum."}], "tags": [], "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580955\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Nas primeiras sequ\u00eancias de O triunfo da vontade [filme alem\u00e3o de 1935], Hitler chega de avi\u00e3o como um esperado Messias. O bimotor plaina sobre as nuvens que se abrem \u00e0 medida que ele desce sobre a cidade. A prop\u00f3sito dessa cena, a cineasta escreveria: \u201cO sol desapareceu atr\u00e1s das nuvens. Mas quando o F\u00fchrer chega, os raios de sol cortam o c\u00e9u, o c\u00e9u hitleriano\u201d.<br></span><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Alcir Lenharo. Nazismo, o triunfo da vontade, 1986.)</span></div> </div><p></p> O texto mostra algumas caracter\u00edsticas centrais do nazismo:", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "representaram uma vit\u00f3ria significativa do partido da situa\u00e7\u00e3o e eliminaram os esfor\u00e7os reformistas de deputados e senadores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revelaram a ampla hegemonia de que o governo desfrutava nos estados economicamente mais fortes do Sudeste e sua fragilidade no Centro-Norte do pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "refor\u00e7aram a convic\u00e7\u00e3o de que o bipartidarismo era o modelo pol\u00edtico-partid\u00e1rio adequado para a consolida\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica brasileira."}, {"is_correct": true, "answer_text": "demonstraram insatisfa\u00e7\u00e3o de parte expressiva da sociedade brasileira e provocaram forte rea\u00e7\u00e3o do governo, que alterou as leis eleitorais para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o do controle sobre o Congresso Nacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressaram a popularidade dos candidatos do partido de oposi\u00e7\u00e3o e o desejo dos oposicionistas de manterem a ordem pol\u00edtica ent\u00e3o predominante.<br>"}], "tags": [], "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580956\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> A situa\u00e7\u00e3o de harmonia no Congresso entraria em crise nas elei\u00e7\u00f5es de 1974, marco importante do avan\u00e7o pela retomada do Estado de Direito.<br></span><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Edgard Leite Ferreira Neto. Os partidos pol\u00edticos no Brasil, 1988.)</span></div> </div><p></p> O texto menciona as elei\u00e7\u00f5es parlamentares de 1974, ocorridas durante o regime militar. Pode-se dizer que essas elei\u00e7\u00f5es", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "des\u00e9rtico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mediterr\u00e2neo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "subtropical."}, {"is_correct": false, "answer_text": "temperado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "equatorial."}], "tags": [], "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580957\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> O dia 25 de abril \u00e9 considerado o Dia Mundial de Combate \u00e0 Mal\u00e1ria. Neste ano, a ONU fez um apelo para que a doen\u00e7a, uma das mais antigas a atingir a humanidade, seja erradicada at\u00e9 2015. Em todo o mundo, cerca de 800 mil pessoas morrem por ano em decorr\u00eancia da doen\u00e7a, em especial </span><span style=\"font-style: italic;\">na \u00c1frica. No Brasil, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, a </span><span style=\"font-style: italic;\">mal\u00e1ria se estabilizou em cerca de 500 mil casos por ano \u2013 a </span><span style=\"font-style: italic;\">maci\u00e7a maioria na Amaz\u00f4nia Legal \u2013, experimentando uma </span><span style=\"font-style: italic;\">queda para pouco mais de 300 mil em 2008 e 2009.</span><br><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Giovana Girardi. Unespci\u00eancia, ano 2, n.\u00b0 20, junho de 2011. Adaptado.)</span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><img style=\"float: left; width: 432.18px; height: 277.2px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img7.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><br></span><br><span style=\"font-style: italic;\">\u00c1reas com transmiss\u00e3o de mal\u00e1ria</span> </div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">\u00c1reas com risco limitado de transmiss\u00e3o de mal\u00e1ria<br>\u00c1reas sem transmiss\u00e3o de mal\u00e1ria</span></div> <div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">(www.medicinanet.com.br. Adaptado.)<br></span></div> </div><p></p> A partir da leitura do texto e da observa\u00e7\u00e3o do mapa, pode-se afirmar que a maior incid\u00eancia de casos de mal\u00e1ria ocorre em regi\u00f5es com o dom\u00ednio do clima", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Amaz\u00f4nica, Tocantins-Araguaia, Uruguai e Atl\u00e2ntico Nordeste Oriental."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tocantins-Araguaia, Paraguai, Parna\u00edba e Atl\u00e2ntico Leste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Atl\u00e2ntico Sudeste, Uruguai, Paraguai e Amaz\u00f4nica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Amaz\u00f4nica, Tocantins-Araguaia, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Atl\u00e2ntico Nordeste Oriental, Parna\u00edba, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1."}], "tags": [], "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580958\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img8.png\" alt=\"\" style=\"width: 364px; height: 492.275px;\" rel=\"width: 364px; height: 492.275px;\" class=\"resize-img\"></p> As bacias hidrogr\u00e1ficas identificadas nos perfis s\u00e3o, respectivamente,", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "III e IV.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e V.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV e V.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, IV e V.<br>"}], "tags": [], "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580959\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O rio S\u00e3o Francisco sempre desempenhou um papel relevante no cen\u00e1rio da conquista do interior do Brasil. <br> Em 1813, Jos\u00e9 Hip\u00f3lito da Costa, no jornal Correio Brasiliense, destacou em seu artigo a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o de uma cidade central para a sede da Corte portuguesa, \u00e0s margens do rio S\u00e3o Francisco, que, em suas palavras, afirmou ser um s\u00edtio ameno, f\u00e9rtil e regado por um rio naveg\u00e1vel. Esta ideia foi retomada por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, em 1823. Ao Velho Chico foi atribu\u00eddo, a partir de 1840, o papel de elemento unificador do pa\u00eds, numa iniciativa de escravocratas e pol\u00edticos que lutavam pela centraliza\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica, com apoio dos representantes das prov\u00edncias banhadas pelo S\u00e3o Francisco.<br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Vanessa Maria Brasil. Um rio, uma na\u00e7\u00e3o. </span></div><div style=\"text-align: right;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Nossa Hist\u00f3ria, ano 2, n\u00b0 18, 2005. Adaptado.)</span><br> </div><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">Analise as afirma\u00e7\u00f5es.<br>I. Os climas predominantes na bacia do S\u00e3o Francisco s\u00e3o o tropical, o tropical semi\u00e1rido e o tropical \u00famido.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>II. O rio S\u00e3o Francisco nasce em Minas Gerais e banha os estados da Bahia, Pernambuco, Sergipe e Alagoas, desaguando no Oceano Atl\u00e2ntico.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>III. A unidade de relevo presente na maior parte da bacia \u00e9 a Depress\u00e3o Sertaneja do S\u00e3o Francisco. </p><p style=\"text-align: justify;\">IV. A bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 inserida totalmente na macrorregi\u00e3o geoecon\u00f4mica do Norte.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>V. O tipo de cobertura vegetal predominante \u00e9 a floresta tropical, que atualmente apresenta forte presen\u00e7a humana.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br>As afirmativas que melhor descrevem as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da bacia do rio S\u00e3o Francisco s\u00e3o, apenas,</p>", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "se buscamos as coordenadas geogr\u00e1ficas do polo norte magn\u00e9tico para atingir o polo norte geogr\u00e1fico, o prov\u00e1vel \u00e9 que n\u00e3o cheguemos l\u00e1, porque a localiza\u00e7\u00e3o dos polos magn\u00e9ticos da Terra n\u00e3o coincide com a dos polos geogr\u00e1ficos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o polo norte magn\u00e9tico encontra-se na costa norte do Alasca e o polo sul magn\u00e9tico na costa oeste da Ant\u00e1rtida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se buscarmos as coordenadas geogr\u00e1ficas do polo sul magn\u00e9tico para atingir o polo sul geogr\u00e1fico, o prov\u00e1vel \u00e9 que alcancemos nosso intento, porque a localiza\u00e7\u00e3o dos polos magn\u00e9ticos da Terra coincide com a dos polos geogr\u00e1ficos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o polo norte magn\u00e9tico encontra-se na Groenl\u00e2ndia, na Am\u00e9rica do Norte, e o polo sul geogr\u00e1fico na costa norte da Ant\u00e1rtida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o polo norte magn\u00e9tico encontra-se na costa norte do Canad\u00e1, no oceano Atl\u00e2ntico, portanto, junto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do polo norte geogr\u00e1fico."}], "tags": [], "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580960\" class=\"texto_associado_questao\">A Terra comporta-se como um imenso \u00edm\u00e3, ou seja, tem magnetismo pr\u00f3prio. Observe as figuras, que s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es do campo magn\u00e9tico da Terra.<br><br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img9.png\" alt=\"\" style=\"width: 314px; height: 561.701px;\" rel=\"width: 314px; height: 561.701px;\" class=\"resize-img\"><br><br></p> A partir da observa\u00e7\u00e3o das figuras e de seus conhecimentos, pode-se afirmar que:", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os direitos aos recursos localizados no assoalho submarino s\u00e3o definidos com a coloca\u00e7\u00e3o de bandeiras, como no per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o das fronteiras."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as regras que possibilitam reivindicar os recursos dos leitos submarinos v\u00eam da Conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre o Direito do Mar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "h\u00e1 um acordo entre os pa\u00edses que circulam o \u00c1rtico \u2013 R\u00fassia, Canad\u00e1, Estados Unidos, China e Inglaterra \u2013 para explorar os recursos marinhos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "com o degelo do \u00c1rtico, a navega\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios n\u00e3o ser\u00e3o beneficiadas e o meio ambiente n\u00e3o sofrer\u00e1 impacto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre o Direito do Mar possibilita a todas as na\u00e7\u00f5es costeiras terem direitos econ\u00f4micos iguais sobre o \u00c1rtico."}], "tags": [], "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580961\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\">O \u00c1rtico est\u00e1 na m\u00eddia</span></div> <div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></div> <span style=\"font-style: italic;\"> Not\u00edcias da regi\u00e3o do \u00c1rtico levantam dados sobre a corrida ao petr\u00f3leo em suas \u00e1guas. Na\u00e7\u00f5es reclamam parte das riquezas sob o fundo do Oceano Glacial \u00c1rtico, enquanto o aquecimento global exp\u00f5e \u00e1reas antes cobertas por gelo, pois a extens\u00e3o do gelo mar\u00edtimo no \u00c1rtico diminuiu por volta de 14% desde os anos 1970. A m\u00eddia destacou que os russos instalaram sua bandeira em turfa submarina e que a guarda costeira americana mapeou o mar de Bering. <br></span><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Jessa Gamble. Scientific American Brasil. ed. N.\u00b0 4, 2009. Kirstin Dow e<br>Thomas E. Downing. O Atlas da Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica, 2007. Adaptados.)</span></div> </div><p></p> Sobre o assunto tratado no texto, pode-se afirmar que:", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a China, Hong Kong e Macau, em porcentagem sobre o valor total das exporta\u00e7\u00f5es, passaram de 3% (2000/01) para 17% (2010/11), trazendo os maiores ganhos comerciais nos per\u00edodos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a participa\u00e7\u00e3o em valor dos pa\u00edses desenvolvidos vem diminuindo, passando de 60% no primeiro per\u00edodo para 41% no segundo, sendo acompanhada pela queda do valor da tonelada exportada."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a maioria das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras atuais destina-se aos pa\u00edses em desenvolvimento, que lideram tanto em valor do total exportado quanto em quantidade exportada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o mais importante parceiro comercial na balan\u00e7a das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras s\u00e3o os Estados Unidos, apresentando um desempenho crescente em valor do total exportado e em toneladas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os blocos analisados mantiveram o mesmo ritmo de participa\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras durante a d\u00e9cada analisada."}], "tags": [], "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580962\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Observe a tabela e compare a evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras para blocos econ\u00f4micos, em valores totais (US$), e quantidade em toneladas (ton), nos per\u00edodos de 12 meses, jun/mai 2000/01 e 2010/11.</p><p><img style=\"width: 460px; height: 318.289px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img10.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"></p><p></p> A respeito da evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, pode-se afirmar que", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}], "tags": [], "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580963\" class=\"texto_associado_questao\">No ano de 2011 a \u00c1frica enfrentou revoltas populares no cen\u00e1rio pol\u00edtico dos pa\u00edses com governos autocr\u00e1ticos ou de recentes democracias.<br><br>Analise os gr\u00e1ficos e as afirma\u00e7\u00f5es de I a IV.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img11.png\" alt=\"\" style=\"width: 343px; height: 512.458px;\" rel=\"width: 343px; height: 512.458px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br>I. Zimb\u00e1bue, Egito, Tun\u00edsia, Costa do Marfim, Sud\u00e3o, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Lib\u00e9ria e Nig\u00e9ria apresentam os dados do PIB per capita abaixo do valor m\u00e9dio no mundo.<br><br>II. O mapa do autoritarismo restringe-se aos pa\u00edses analisados nos gr\u00e1ficos, pois os demais pa\u00edses do globo s\u00e3o considerados plenas democracias.<br><br>III. Correlacionando as taxas de desemprego e PIB per capita do Zimb\u00e1bue e da Lib\u00e9ria, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que est\u00e3o entre as piores dentro do quadro analisado e muito distantes das taxas m\u00e9dias mundiais.<br><br>IV. A baixa taxa de desemprego e a alta renda per capita da Lib\u00e9ria s\u00e3o consequ\u00eancias de longas e sangrentas guerras civis e a baixa taxa de desemprego do Zimb\u00e1bue \u00e9 consequ\u00eancia da pol\u00edtica ditatorial e corrupta do pa\u00eds.<br><br><br><br></p> A partir da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos e de seus conhecimentos, pode-se afirmar que est\u00e3o corretas apenas", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a curva populacional da regi\u00e3o Nordeste apresenta crescimento acentuado a partir da d\u00e9cada de 1970, superando a da regi\u00e3o Sudeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a regi\u00e3o Sul manteve constante seus \u00edndices de crescimento populacional em todo o per\u00edodo analisado, espelhando um forte fluxo migrat\u00f3rio para a regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a curva populacional da regi\u00e3o Sudeste, a partir da d\u00e9cada de 1980, apresenta um crescimento mais acelerado do que a curva populacional do Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apesar de as regi\u00f5es Nordeste e Sudeste, na d\u00e9cada de 1940, possu\u00edrem n\u00fameros populacionais semelhantes, a curva da regi\u00e3o Nordeste supera a da regi\u00e3o Sudeste a partir da d\u00e9cada de 1970."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, em todo o per\u00edodo analisado, apresentaram comportamentos pr\u00f3ximos em seus n\u00fameros absolutos de popula\u00e7\u00e3o."}], "tags": [], "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580964\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img12.png\" alt=\"\" style=\"width: 384px; height: 361.829px;\" rel=\"width: 384px; height: 361.829px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p> <div style=\"text-align: justify;\">A partir da an\u00e1lise dos dados apresentados no gr\u00e1fico e de seus conhecimentos, \u00e9 correto afirmar que:</div>", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a regi\u00e3o com menor porcentagem de munic\u00edpios que s\u00f3 coletam esgoto \u00e9 a Norte e a com maior \u00e9 a Sudeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as regi\u00f5es com maior e menor porcentagens de munic\u00edpios que s\u00f3 coletam esgoto s\u00e3o, respectivamente, a Sul e a Centro-Oeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pior porcentagem de munic\u00edpios sem coleta de esgoto \u00e9 a da regi\u00e3o Sudeste, que supera os dados da regi\u00e3o Centro-Oeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a tabela expressa porcentagens de esgotamento sanit\u00e1rio excelentes, que se refletem na boa qualidade de nossas \u00e1guas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, juntas, totalizam valores maiores nas porcentagens de munic\u00edpios que s\u00f3 coletam esgoto, quando comparadas \u00e0 regi\u00e3o Sudeste."}], "tags": [], "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580965\" class=\"texto_associado_questao\">O Brasil tem a metade de seus munic\u00edpios com esgotamento sanit\u00e1rio (52,2%). Dos 14,5 milh\u00f5es m\u00b3 coletados diariamente, s\u00e3o tratados 5,1 milh\u00f5es m\u00b3.<br><br><img style=\"width: 348px; height: 216.241px;\" rel=\"width: 348px; height: 216.241px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img13.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"><br><br></p> A partir da an\u00e1lise da tabela e de seus conhecimentos, pode-se afirmar que:", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "tags": [], "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580966\" class=\"texto_associado_questao\"><em> A espinha dorsal do Egito \u00e9 o resultado da uni\u00e3o entre o Nilo Branco, que vem dos lagos da \u00c1frica Central, com o Nilo Azul, que desce as montanhas da Eti\u00f3pia. Ele atravessa metade do Sud\u00e3o e corta o Egito de sul a norte, at\u00e9 desaguar no Mediterr\u00e2neo.</em><br><br><br>Observe o mapa.<br><br><img style=\"width: 323px; height: 439.579px;\" rel=\"width: 323px; height: 439.579px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img14.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"><br><br>A partir da leitura do texto, da observa\u00e7\u00e3o do mapa e de seus conhecimentos, analise as afirma\u00e7\u00f5es.<br><br><br>I. H\u00e1 tr\u00eas mil\u00eanios, uma vez por ano, entre julho e setembro, o degelo da neve nas montanhas da Eti\u00f3pia e as fortes chuvas na regi\u00e3o provocavam torrentes de \u00e1gua e lama que faziam o Nilo transbordar.<br><br><br>II. Atualmente, o comportamento do rio Nilo n\u00e3o mudou: ele recebe o mesmo volume de \u00e1gua de seus afluentes, especialmente depois da constru\u00e7\u00e3o de barragens.<br><br><br>III. O Nilo era t\u00e3o importante para a sobreviv\u00eancia dos eg\u00edpcios que eles o consideravam um deus. Esta civiliza\u00e7\u00e3o desenvolveu-se junto ao curso do rio, construindo diques e canais de irriga\u00e7\u00e3o.<br><br><br>IV. O rio Nilo percorre uma regi\u00e3o des\u00e9rtica, que abrange apenas terras do Sud\u00e3o e, no seu baixo curso, des\u00e1gua no Mar Mediterr\u00e2neo, formando um extenso estu\u00e1rio.<br><br><br></p> Est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e IV."}], "tags": [], "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580967\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">Tarsila do Amaral \u00e9 uma das artistas que melhor traduziu o \u201cesp\u00edrito de brasilidade\", como se pode observar no quadro Abaporu.</div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img15.amazonaws.com/images/provas/45660/trocar.png\" class=\"resize-img\"><br><br><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">Partindo de seus conhecimentos sobre a d\u00e9cada de 1920, analise as afirma\u00e7\u00f5es.<br>I. O quadro Abaporu, de 1928, inspirou o Manifesto Antropof\u00e1gico, e os quadros de Tarsila servirampara divulgar o modernismo brasileiro.<br><br>II. As formas ousadas e cores de tons fortes e vibrantes usadas nos quadros de Tarsila traduziram o esp\u00edrito de brasilidade.<br><br>III. Em 1929, a cafeicultura no Brasil, sobretudo a paulista, sofreu um forte abalo com a quebra da bolsa de Nova Iorque.<br><br>IV. A cultura cafeeira paulista, buscando as manchas de terras roxas, possibilitou a conserva\u00e7\u00e3o do solo e a preserva\u00e7\u00e3o das florestas, minimizando as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.</div><p></p> <p>Est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es</p><p><br></p>", "discipline": "Literatura", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil ultrapassou os limites geogr\u00e1ficos da linha de Tordesilhas, provocando conflitos permanentes entre as metr\u00f3poles portuguesa e espanhola.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A incorpora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Acre pelo Estado brasileiro promoveu um desenvolvimento econ\u00f4mico na regi\u00e3o da bacia do rio Amazonas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O fim do tr\u00e1fico de escravos da \u00c1frica para o Brasil aumentou o investimento de capital ingl\u00eas que serviu para fomentar a moderniza\u00e7\u00e3o e o crescimento urbano do Rio de Janeiro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Com a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos, o governo imperial adotou uma s\u00e9rie de medidas para facilitar o acesso da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0 propriedade da terra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Em S\u00e3o Paulo, a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 continuou restrita \u00e0 faixa litor\u00e2nea e ao vale do rio Para\u00edba, regi\u00f5es favorecidas pela fertilidade da terra roxa."}], "tags": [], "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580968\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> No s\u00e9culo XIX a m\u00fasica brasileira teve sua maior express\u00e3o na obra de Antonio Carlos Gomes, aclamado uma personalidade musical da corte de dom Pedro II. A estreia de sua \u00f3pera \u201cO Guarani\u201d em 1870 nos teatros de Mil\u00e3o e do Rio de Janeiro trouxe-lhe reconhecimento internacional. A \u00f3pera inspira-se no romance indianista O Guarani, de Jos\u00e9 de Alencar, publicado em 1857, que narra um tri\u00e2ngulo amoroso entre a jovem Cec\u00edlia, o \u00edndio Pery e o portugu\u00eas dom \u00c1lvaro.</p><p style=\"text-align: justify;\"><br> (Cole\u00e7\u00e3o Folha grandes \u00f3peras. Carlos Gomes, vol. 07, 2011. Adaptado.)</p><p></p> Assinale a alternativa que se refere corretamente a fatos ocorridos na hist\u00f3ria do Brasil no per\u00edodo que se estende de 1850 a 1870.", "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os dois textos apresentam preocupa\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica do preconceito lingu\u00edstico sobre pessoas que se expressam fora dos padr\u00f5es cultos da l\u00edngua portuguesa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dois textos defendem ser poss\u00edvel expressar ideias filos\u00f3ficas tanto em linguagem popular quanto seguindo os padr\u00f5es da norma culta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para Evanildo Bechara, n\u00e3o existem crit\u00e9rios que possam definir graus de superioridade ou inferioridade entre linguagem popular e norma culta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O texto 2 sugere que a norma culta \u00e9 instrumento de domina\u00e7\u00e3o das elites burguesas sobre as classes populares."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Para Evanildo Bechara, a norma culta \u00e9 superior no que se refere \u00e0 capacidade de express\u00e3o de ideias complexas no campo cultural."}], "tags": [], "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580969\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Leia os dois textos.</div><div style=\"text-align: center;\">Texto 1</div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> O livro de l\u00edngua portuguesa \u2018Por uma Vida Melhor\u2019, adotado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), cont\u00e9m alguns erros gramaticais. \u201cN\u00f3s pega o peixe\u201d ou \u201cos menino pega o peixe\u201d s\u00e3o dois exemplos de erros. Na avalia\u00e7\u00e3o dos autores</span><br><span style=\"font-style: italic;\">do livro, o uso da l\u00edngua popular, ainda que contendo erros, \u00e9 v\u00e1lido. Os escritores tamb\u00e9m ressaltam que, caso deixem a norma culta, os alunos podem sofrer \u201cpreconceito lingu\u00edstico\u201d. A autora Heloisa Ramos justifica o conte\u00fado da obra. \u201cO importante \u00e9 chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a ideia de correto e incorreto no uso da l\u00edngua deve ser substitu\u00edda pela ideia de uso da l\u00edngua adequado e inadequado, dependendo da situa\u00e7\u00e3o comunicativa.\u201d</span> </div> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><div style=\"text-align: right;\">(www.opiniaoenoticia.com.br. Adaptado.)</div> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><div style=\"text-align: center;\">Texto 2</div> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><span style=\"font-style: italic;\"> Ningu\u00e9m de bom-senso discorda de que a express\u00e3o popular tem validade como forma de comunica\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que \u00e9 preciso que se reconhe\u00e7a que a l\u00edngua culta re\u00fane infinitamente mais qualidades e valores. Ela \u00e9 a \u00fanica que consegue produzir e traduzir os pensamentos que circulam no mundo da filosofia, da literatura, das artes e das ci\u00eancias. A linguagem popular a que alguns colegas meus se referem, por sua vez, n\u00e3o apresenta vocabul\u00e1rio nem tampouco estatura gramatical que permitam desenvolver ideias de maior complexidade \u2013 t\u00e3o caras a uma sociedade que almeja evoluir. Por isso, \u00e9 \u00f3bvio que n\u00e3o cabe \u00e0s escolas ensin\u00e1-la. </span><br> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><div style=\"text-align: right;\">(Evanildo Bechara. Veja, 01.06.2011. Adaptado.)</div> </div><p></p> Assinale a alternativa correta acerca da rela\u00e7\u00e3o entre linguagem popular e norma culta.", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Para o m\u00e9dico Luis Castiel, os imperativos da ci\u00eancia, se adotados como norma absoluta na avalia\u00e7\u00e3o dos comportamentos individuais, podem causar sofrimento emocional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o m\u00e9dico, os comportamentos individuais devem ser submetidos a padr\u00f5es cient\u00edficos de controle."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A riscofobia abordada na entrevista decorre da displic\u00eancia dos indiv\u00edduos em atenderem aos ditames da sa\u00fade e da boa forma."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na entrevista, o m\u00e9dico defende a autonomia individual como padr\u00e3o absoluto para a avalia\u00e7\u00e3o de comportamentos de risco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o m\u00e9dico, a gest\u00e3o cotidiana dos riscos depende diretamente da vigil\u00e2ncia constante no campo da sa\u00fade."}], "tags": [], "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580971\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho da entrevista com um m\u00e9dico epidemiologista.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><span style=\"font-style: italic;\">Folha \u2013 N\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3rio um epidemiologista questionar o conceito de risco?</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>Luis David Castiel \u2013 Tem tamb\u00e9m um lado opressivo que me incomoda. Uma dimens\u00e3o moralista, que rotula as pessoas que se exp\u00f5em ao risco como displicentes e que, portanto, merecem ser punidas [pela doen\u00e7a], se acontecer o evento ao qual est\u00e3o se expondo. Estamos \u00e0 merc\u00ea dessa prescri\u00e7\u00e3o constante que a gente tem que seguir. Na hora em que voc\u00ea traz para perto a amea\u00e7a, tem que fazer uma gest\u00e3o cotidiana dela. N\u00e3o h\u00e1 como, voc\u00ea teria que controlar todos os riscos poss\u00edveis e os imposs\u00edveis de se imaginar. \u00c9 a riscofobia.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"><br>Folha \u2013 H\u00e1 um meio do caminho entre a fobia e o autocuidado?</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"><br>Luis David Castiel \u2013 A pessoa tem que puxar o freio de emerg\u00eancia quando achar necess\u00e1rio, decidir at\u00e9 que ponto vai conseguir acompanhar todos os ditames da sa\u00fade. (\u2026) Na sa\u00fade, a vigil\u00e2ncia constante, o excesso de exames criou uma nova categoria: a pessoa n\u00e3o est\u00e1 doente, mas n\u00e3o \u00e9 saud\u00e1vel. Est\u00e1 sob risco.<br></span><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Folha de S.Paulo, 11.04.2011. Adaptado.)</span></div> </div><p></p> Assinale a alternativa que contempla adequadamente a opini\u00e3o do m\u00e9dico, sob o ponto de vista filos\u00f3fico.", "discipline": "Filosofia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "para se evitar trag\u00e9dias como a ocorrida em Realengo, \u00e9 necess\u00e1rio investir em preven\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica e seguran\u00e7a p\u00fablica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fato ocorrido em Realengo pode ser explicado pela desorienta\u00e7\u00e3o espiritual de uma pessoa afastada da religi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a a\u00e7\u00e3o praticada pelo atirador pode ser adequadamente explicada como possess\u00e3o demon\u00edaca."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o caso de Realengo ilustra o papel do fanatismo religioso no mascaramento de desejos reprimidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ideais de pureza moral s\u00e3o altamente positivos no processo educativo."}], "tags": [], "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580972\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Leia o texto sobre a trag\u00e9dia de Realengo.</p><p><br></p><div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-style: italic;\"> \u00c9 poss\u00edvel que a vida escolar de Wellington, o assassino de Realengo, tenha sido um supl\u00edcio. Mas a simples vingan\u00e7a pelo bullying sofrido n\u00e3o basta para explicar seu ato. Eis um modelo um pouco mais plaus\u00edvel.</span><br><span style=\"font-style: italic;\"> A matan\u00e7a, neste caso, \u00e9 uma maneira de suprimir os objetos </span><span style=\"font-style: italic;\">de desejo, cuja exist\u00eancia amea\u00e7a o ideal de pureza do </span><span style=\"font-style: italic;\">jovem. Para transformar os fracassos amorosos em gl\u00f3ria, o </span><span style=\"font-style: italic;\">fanatismo religioso \u00e9 o c\u00famplice perfeito. Voc\u00ea acha que seu </span><span style=\"font-style: italic;\">desejo volta e insiste? Nada disso, \u00e9 o dem\u00f4nio que continua </span><span style=\"font-style: italic;\">trabalhando para sujar sua pureza.</span><br><span style=\"font-style: italic;\"> Gra\u00e7as ao fanatismo, em vez de sofrer com a frustra\u00e7\u00e3o </span><span style=\"font-style: italic;\">de meus desejos, oponho-me a eles como se fossem tenta\u00e7\u00f5es </span><span style=\"font-style: italic;\">externas. As meninas me d\u00e3o um certo frio na barriga? Nenhum </span><span style=\"font-style: italic;\">problema, preciso apenas evitar sua sedu\u00e7\u00e3o \u2013 quem </span><span style=\"font-style: italic;\">sabe, silenci\u00e1-las.</span><br><span style=\"font-style: italic;\"> Fan\u00e1tico (e sempre perigoso) \u00e9 aquele que, para reprimir </span><span style=\"font-style: italic;\">suas d\u00favidas e seus pr\u00f3prios desejos impuros, sai ca\u00e7ando os </span><span style=\"font-style: italic;\">impuros e os infi\u00e9is mundo afora.</span><br><span style=\"font-style: italic;\"> H\u00e1 uma li\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria de Realengo \u2013 e n\u00e3o \u00e9 sobre </span><span style=\"font-style: italic;\">preven\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica nem sobre seguran\u00e7a nas escolas. \u00c9 </span><span style=\"font-style: italic;\">uma li\u00e7\u00e3o sobre os riscos do aparente consolo que \u00e9 oferecido </span><span style=\"font-style: italic;\">pelo fanatismo moral ou religioso. Dito brutalmente, na carta </span><span style=\"font-style: italic;\">sinistra de Wellington, eu leio isto: minha f\u00e9 me autorizou a </span><span style=\"font-style: italic;\">matar meninas (e a me matar) para evitar a frustrante inf\u00e2mia </span><span style=\"font-style: italic;\">de pensamentos e atos impuros.</span><br> </div><div style=\"text-align: right;\">(Contardo Calligaris. Folha de S.Paulo, 14.04.2011. Adaptado.)</div><p></p> De acordo com o autor,", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os dois autores recorrem a argumentos de natureza religiosa para abordar o tema da proibi\u00e7\u00e3o da burca na Fran\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dois textos condenam a separa\u00e7\u00e3o entre Estado e religi\u00e3o na sociedade burguesa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Embora expressem pontos de vista opostos, os dois textos apoiam-se em argumentos de natureza liberal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para os dois autores, o tema da proibi\u00e7\u00e3o da burca \u00e9 exclusivamente jur\u00eddico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dois autores consideram a proibi\u00e7\u00e3o da burca um ato autorit\u00e1rio por parte do Estado."}], "tags": [], "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580973\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> <div style=\"text-align: center;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Texto 1</span><br> </div> <span style=\"font-style: italic;\"> A proibi\u00e7\u00e3o do v\u00e9u isl\u00e2mico, que cobre todo o rosto, aprovada </span><span style=\"font-style: italic;\">pelo Senado franc\u00eas, \u00e9 um passo certo. Essa proibi\u00e7\u00e3o </span><span style=\"font-style: italic;\">n\u00e3o tem nada a ver com intoler\u00e2ncia ou mesmo cerceamento </span><span style=\"font-style: italic;\">da liberdade de praticar uma religi\u00e3o. O v\u00e9u integral, seja o </span><span style=\"font-style: italic;\">niqab ou a burca, \u00e9 um obst\u00e1culo de primeira ordem \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, </span><span style=\"font-style: italic;\">que n\u00e3o pode ser tolerado em uma sociedade europeia </span><span style=\"font-style: italic;\">aberta. O v\u00e9u integral n\u00e3o \u00e9 parte da liberdade religiosa, mas </span><span style=\"font-style: italic;\">apenas instrumento da tradi\u00e7\u00e3o, usado para privar as mulheres </span><span style=\"font-style: italic;\">de suas personalidades e autonomia. A separa\u00e7\u00e3o entre </span><span style=\"font-style: italic;\">a Igreja e o Estado, na Europa, \u00e9 uma grande conquista do </span><span style=\"font-style: italic;\">Iluminismo.</span><br><span style=\"font-style: italic;\">(Bernd Riegert. Deutsche Welle. Adaptado.)</span> </div><div style=\"text-align: justify;\"> <br><div style=\"text-align: center;\"> <span style=\"font-style: italic;\">Texto 2</span><br> </div> <span style=\"font-style: italic;\"> H\u00e1 algo de profundamente c\u00ednico na lei francesa que </span><span style=\"font-style: italic;\">pro\u00edbe mulheres de portar indument\u00e1rias como a burca e o </span><span style=\"font-style: italic;\">niqab. Primeiro, essa lei nada tem a ver com a laicidade do </span><span style=\"font-style: italic;\">Estado.</span><br><span style=\"font-style: italic;\"> Na verdade, o Estado laico \u00e9 aquele indiferente \u00e0 religiosidade </span><span style=\"font-style: italic;\">da sociedade. Tal dist\u00e2ncia significa duas coisas: </span><span style=\"font-style: italic;\">as leis n\u00e3o ser\u00e3o influenciadas pela religi\u00e3o e o Estado n\u00e3o </span><span style=\"font-style: italic;\">legisla sobre pr\u00e1ticas e costumes religiosos. No entanto, n\u00e3o </span><span style=\"font-style: italic;\">cabe ao Estado dizer que uma roupa \u00e9 signo de opress\u00e3o. At\u00e9 </span><span style=\"font-style: italic;\">porque a opress\u00e3o \u00e9 algo que s\u00f3 pode ser enunciado na primeira </span><span style=\"font-style: italic;\">pessoa do singular (\u201cEu me sinto oprimido\u201d), e n\u00e3o na </span><span style=\"font-style: italic;\">terceira pessoa (\u201cVoc\u00ea est\u00e1 oprimido, mesmo que n\u00e3o saiba</span><br><span style=\"font-style: italic;\">ou n\u00e3o tenha coragem de dizer. Vim libert\u00e1-lo\u201d).</span><br><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-style: italic;\">(Vladimir Safatle. Folha de S.Paulo, 26.04.2011. Adaptado.)</span></div> </div><p></p> Da leitura dos textos, pode-se inferir corretamente que:", "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, IV, III e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III, I e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, IV, I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV, I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV, III, I e II."}], "tags": [], "count": 61, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580975\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Segundo a teoria da curva ambiental de Kuznets, o \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o e de impactos ambientais nas sociedades industriais comporta-se como na figura abaixo: a degrada\u00e7\u00e3o da natureza aumenta durante os est\u00e1gios iniciais do desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o, mas se estabiliza e passa a decrescer quando o n\u00edvel de renda e de educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aumenta.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>Considere a curva ambiental de Kuznets representada na figura e quatro situa\u00e7\u00f5es ambientais distintas:</div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>I. Implanta\u00e7\u00e3o de programas de reflorestamento.<br>II. Mata nativa preservada.<br>III. Estabelecimento de uma comunidade cl\u00edmax.<br>IV. \u00c1rea desmatada para extra\u00e7\u00e3o de madeira.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img16.png\" alt=\"\" class=\"resize-img\"><br><br><p></p> Na curva, as posi\u00e7\u00f5es marcadas de 1 a 4 correspondem, respectivamente,<br>\u00e0s situa\u00e7\u00f5es", "discipline": "Geografia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "organismos transg\u00eanicos, nos quais genes de uma esp\u00e9cie s\u00e3o transferidos para outra esp\u00e9cie de modo que esta \u00faltima expresse caracter\u00edsticas da primeira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "organismos geneticamente modificados, nos quais t\u00e9cnicas de engenharia gen\u00e9tica permitem que se manipulem genes da pr\u00f3pria esp\u00e9cie, fazendo-os expressar caracter\u00edsticas desej\u00e1veis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "animais h\u00edbridos, obtidos a partir do cruzamento entre indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes, o que permite que caracter\u00edsticas de uma esp\u00e9cie sejam expressas por esp\u00e9cies n\u00e3o aparentadas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "animais obtidos por sele\u00e7\u00e3o artificial, a partir da variabilidade obtida por acasalamentos direcionados, processo que permite ao homem desenvolver em esp\u00e9cies dom\u00e9sticas caracter\u00edsticas de interesse comercial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "animais resultantes de muta\u00e7\u00e3o g\u00eanica, mecanismo a partir do qual os indiv\u00edduos da esp\u00e9cie produzem novas caracter\u00edsticas, em resposta \u00e0s necessidades impostas pelo ambiente."}], "tags": [], "count": 64, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580978\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img18.png\" alt=\"\" style=\"width: 290px; height: 259.973px;\" rel=\"width: 290px; height: 259.973px;\" class=\"resize-img\"></p> De maneira bem humorada e com certo exagero, a figura faz refer\u00eancia aos", "discipline": "Biologia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a probabilidade de que todas sejam meninas \u00e9 de 50%, que \u00e9 a mesma probabilidade de que todos sejam meninos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a probabilidade de as crian\u00e7as serem do mesmo sexo \u00e9 de 25%, e a probabilidade de que sejam dois meninos e duas meninas \u00e9 de 50%."}, {"is_correct": false, "answer_text": "embora as crian\u00e7as possam ser de sexos diferentes, uma vez que se trata de g\u00eameos, ser\u00e3o geneticamente mais semelhantes entre si do que o seriam caso tivessem nascidas de gesta\u00e7\u00f5es diferentes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as crian\u00e7as em quest\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o geneticamente mais semelhantes entre si do que o seriam caso n\u00e3o fossem g\u00eameas, ou seja, fossem nascidas de quatro diferentes gesta\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as crian\u00e7as ser\u00e3o g\u00eameos monozig\u00f3ticos, geneticamente id\u00eanticos entre si e, portanto, todas do mesmo sexo."}], "tags": [], "count": 65, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580979\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img19.amazonaws.com/images/provas/45660/troca.png\" class=\"resize-img\"><br><br><br><em> Nunca se viram tantos g\u00eameos e trig\u00eameos. As estat\u00edsticas confirmam a multiplica\u00e7\u00e3o dos beb\u00eas, que resulta da corrida das mam\u00e3es \u00e0s cl\u00ednicas de reprodu\u00e7\u00e3o.<br> O motivo pelo qual a reprodu\u00e7\u00e3o assistida favorece a gesta\u00e7\u00e3o de mais de uma crian\u00e7a \u00e9 a pr\u00f3pria natureza do processo. Primeiro, a mulher toma medicamentos que aumentam a fertilidade e, em consequ\u00eancia, ela libera diversos \u00f3vulos em vez de apenas um. Os \u00f3vulos s\u00e3o fertilizados em laborat\u00f3rio e introduzidos no \u00fatero. Hoje, no Brasil, permite-se que apenas quatro embri\u00f5es sejam implantados \u2013 justamente para diminuir os \u00edndices de gravidez m\u00faltipla.<br><br> </em></p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: right;\"><em>(Veja, 30 de mar\u00e7o de 2011.)</em></div><br><p></p> Suponha que uma mulher tenha se submetido ao tratamento descrito na not\u00edcia, e que os quatro embri\u00f5es implantados em seu \u00fatero tenham se desenvolvido, ou seja, a mulher dar\u00e1 \u00e0 luz quadrig\u00eameos.<br>Considerando-se um mesmo pai para todas as crian\u00e7as, pode-se afirmar que", "discipline": "Biologia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "IV, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV, apenas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III, apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III, IV e V.<br>"}], "tags": [], "count": 66, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580980\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img20.png\" alt=\"\" style=\"width: 354px; height: 246.34px;\" rel=\"width: 354px; height: 246.34px;\" class=\"resize-img\"></p> Sobre essa frase, afirmou-se que:<br><br><br>I. Contrap\u00f5e-se ao criacionismo religioso.<br>II. Contrap\u00f5e-se ao essencialismo de Plat\u00e3o, segundo o qual todas as esp\u00e9cies t\u00eam uma ess\u00eancia fixa e eterna.<br>III. Sugere uma possibilidade que, se comprovada, poderia refutar a hip\u00f3tese evolutiva darwiniana.<br>IV. Prop\u00f5e que as esp\u00e9cies atuais evolu\u00edram a partir da modifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ancestrais, n\u00e3o aparentadas entre si.<br>V. Nega a exist\u00eancia de esp\u00e9cies extintas, que n\u00e3o deixaram descendentes.<br><br><br>\u00c9 correto o que se afirma em<br><br><br>", "discipline": "Biologia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Pedrinho, Marcos e Jo\u00e3o, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Pedrinho e Marcos, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fl\u00e1via e Rafael, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fl\u00e1via e Paulo, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gilmar, apenas."}], "tags": [], "count": 67, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580981\" class=\"texto_associado_questao\">No para-choque de um caminh\u00e3o, estava escrita a frase:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img21.png\" alt=\"\" style=\"width: 360px; height: 225.863px;\" rel=\"width: 360px; height: 225.863px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br>Atr\u00e1s do caminh\u00e3o vinha um \u00f4nibus escolar e os alunos, al\u00e9m de se divertirem com a frase, fizeram os seguintes coment\u00e1rios:<br><br>Pedrinho: \u2013 A frase est\u00e1 errada, pois o cavalo-marinho n\u00e3o se faz passar por peixe. Ele \u00e9 um peixe. <br>Marcos: \u2013 Sim, mas nem tudo est\u00e1 t\u00e3o errado assim. Afinal, sendo cordados, cavalos e peixes possuem fendas branquiais em alguma etapa de seu desenvolvimento.<br>Jo\u00e3o: \u2013 \u00c9 verdade. Por\u00e9m s\u00f3 nisso se assemelham, pois os cavalos, como os demais mam\u00edferos, t\u00eam sistema nervoso dorsal, enquanto que no peixe \u00e9 lateral.<br>Fl\u00e1via: \u2013 Voc\u00eas todos est\u00e3o errados, pois os cavalos-marinhos n\u00e3o s\u00e3o peixes, mas sim crust\u00e1ceos, como o camar\u00e3o, a lagosta e o caranguejo.<br>Rafael: \u2013 \u00c9 isso mesmo! Crust\u00e1ceos, com todas as caracter\u00edsticas t\u00edpicas desse grupo de artr\u00f3podes, incluindo cauda articulada e exoesqueleto.<br>Paulo: \u2013 O Rafael s\u00f3 errou em uma coisa: os crust\u00e1ceos n\u00e3o s\u00e3o artr\u00f3podes. Os insetos \u00e9 que o s\u00e3o.<br>Gilmar: \u2013 Nem peixes, nem crust\u00e1ceos. S\u00e3o mam\u00edferos aqu\u00e1ticos, ou n\u00e3o se chamariam cavalos-marinhos.<br><br><br></p> Pode-se dizer que est\u00e3o corretos", "discipline": "Biologia", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "tags": [], "count": 68, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580982\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">O magma que sai dos vulc\u00f5es durante as erup\u00e7\u00f5es \u00e9 constitu\u00eddo por rochas fundidas e v\u00e1rios tipos de gases e vapores, tais como CO, CO<sub>2</sub>, SO<sub>2</sub>, SO<sub>3</sub>, HCl e H<sub>2</sub>O. A respeito dessas subst\u00e2ncias, s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br><br>I. Quando dissolvidos em \u00e1gua, os gases CO<sub>2</sub>, SO<sub>2</sub>, SO<sub>3</sub> e HCl geram solu\u00e7\u00f5es eletrol\u00edticas cujo pH \u00e9 menor que 7.<br>II. As mol\u00e9culas de CO<sub>2</sub>, SO<sub>2</sub> e H<sub>2</sub>O apresentam geometria linear.<br>III. No estado s\u00f3lido, as mol\u00e9culas de CO<sub>2</sub> encontram-se atra\u00eddas entre si por liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio muito intensas.<br><br><br>\u00c9 correto o que se afirma em:<br></div><br><p></p> \u00c9 correto o que se afirma em:", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,2 \u00d7 10<sup>22</sup>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,2 \u00d7 10<sup>23</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 \u00d7 10<sup>20</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 \u00d7 10<sup>17</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,0 \u00d7 10<sup>23</sup>."}], "tags": [], "count": 69, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580983\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A ductilidade \u00e9 a propriedade de um material deformar-se, comprimir-se ou estirar-se sem se romper.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img rel=\"float: none; width: 135px; height: 134.187px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img22.png\" alt=\"\" style=\"float: none; width: 135px; height: 134.187px;\" class=\"resize-img\"><br>A prata \u00e9 um metal que apresenta excelente ductilidade e a maior condutividade el\u00e9trica dentre todos os elementos qu\u00edmicos.<br>Um fio de prata possui 10 m de comprimento (l) e \u00e1rea de sec\u00e7\u00e3o transversal (A) de 2,0 \u00d7 10\u20137 m2.<br> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img23.png\" alt=\"\" rel=\"width: 137px; height: 71.1013px;\" style=\"width: 137px; height: 71.1013px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> Considerando a densidade da prata igual a 10,5 g/cm<sup>3</sup>, a massa molar igual a 108 g/mol e a constante de Avogadro igual a 6,0 \u00d7 10<sup>23</sup> mol<sup>\u20131</sup>, o n\u00famero aproximado de \u00e1tomos de prata nesse fio ser\u00e1", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Os \u00e1tomos n\u00e3o s\u00e3o criados, destru\u00eddos ou convertidos em outros \u00e1tomos durante uma transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os \u00e1tomos s\u00e3o constitu\u00eddos por 3 part\u00edculas fundamentais: pr\u00f3tons, n\u00eautrons e el\u00e9trons."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Todos os \u00e1tomos de um mesmo elemento s\u00e3o id\u00eanticos em todos os aspectos de caracteriza\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um el\u00e9tron em um \u00e1tomo pode ter somente certas quantidades espec\u00edficas de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Toda a mat\u00e9ria \u00e9 composta por \u00e1tomos."}], "tags": [], "count": 70, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A Lei da Conserva\u00e7\u00e3o da Massa, enunciada por Lavoisier em 1774, \u00e9 uma das leis mais importantes das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Ela estabelece que, durante uma transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, a soma das massas dos reagentes \u00e9 igual \u00e0 soma das massas dos produtos. Esta teoria p\u00f4de ser explicada, alguns anos mais tarde, pelo modelo at\u00f4mico de Dalton. Entre as ideias de Dalton, a que oferece a explica\u00e7\u00e3o mais apropriada para a Lei da Conserva\u00e7\u00e3o da Massa de Lavoisier \u00e9 a de que:</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5 \u00d7 10<sup>9</sup>anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 \u00d7 10<sup>9</sup>anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "15 \u00d7 10<sup>9</sup>anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 \u00d7 10<sup>9</sup>anos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "25 \u00d7 10<sup>9</sup>anos."}], "tags": [], "count": 71, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Durante sua visita ao Brasil em 1928, Marie Curie analisou e constatou o valor terap\u00eautico das \u00e1guas radioativas da cidade de \u00c1guas de Lindoia, SP. Uma amostra de \u00e1gua de uma das fontes apresentou concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio igual a 0,16 \u03bcg/L. Supondo que o ur\u00e2nio dissolvido nessas \u00e1guas seja encontrado na forma de seu is\u00f3topo mais abundante, <sup>238</sup>U, cuja meia-vida \u00e9 aproximadamente 5 \u00d7 10<sup>9</sup> anos, o tempo necess\u00e1rio para que a concentra\u00e7\u00e3o desse is\u00f3topo na amostra seja reduzida para 0,02 \u03bcg/L ser\u00e1 de</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "s\u00f3lido, gasoso, gasoso e l\u00edquido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "l\u00edquido, s\u00f3lido, l\u00edquido e s\u00f3lido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "l\u00edquido, gasoso, s\u00f3lido e l\u00edquido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "gasoso, l\u00edquido, s\u00f3lido e gasoso."}, {"is_correct": true, "answer_text": "gasoso, l\u00edquido, l\u00edquido e s\u00f3lido."}], "tags": [], "count": 72, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580986\" class=\"texto_associado_questao\">Os compostos org\u00e2nicos possuem intera\u00e7\u00f5es fracas e tendem a apresentar temperaturas de ebuli\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o menores do que as dos compostos inorg\u00e2nicos. A tabela apresenta dados sobre as temperaturas de ebuli\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o de alguns hidrocarbonetos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img24.png\" alt=\"\" style=\"width: 224px; height: 110.953px;\" rel=\"width: 224px; height: 110.953px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br></p> <div style=\"text-align: justify;\">Na temperatura de \u2013114<sup>o</sup>C \u00e9 correto afirmar que os estados f\u00edsicos em que se encontram os compostos, metano, propano, eteno e propino, s\u00e3o, respectivamente,</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,0 atm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,5 atm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,0 atm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "24,8 atm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30,0 atm."}], "tags": [], "count": 73, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580987\" class=\"texto_associado_questao\"><br><br></p><div style=\"text-align: justify;\">Os desodorantes do tipo aerossol cont\u00eam em sua formula\u00e7\u00e3o solventes e propelentes inflam\u00e1veis. Por essa raz\u00e3o, as embalagens utilizadas para a comercializa\u00e7\u00e3o do produto fornecem no r\u00f3tulo algumas instru\u00e7\u00f5es, tais como:</div>\u2022 N\u00e3o expor a embalagem ao sol.<br>\u2022 N\u00e3o usar pr\u00f3ximo a chamas.<br>\u2022 N\u00e3o descartar em incinerador.<br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img25.amazonaws.com/images/provas/45660/2cd785f4be7cb432bde3.png\" rel=\"width: 223px; height: 161.103px;\" style=\"width: 223px; height: 161.103px;\" class=\"resize-img\"><br><br><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Uma lata desse tipo de desodorante foi lan\u00e7ada em um incinerador a 25 \u00baC e 1 atm. Quando a temperatura do sistema atingiu 621 \u00baC, a lata explodiu. Considere que n\u00e3o houve deforma\u00e7\u00e3o durante o aquecimento. No momento da explos\u00e3o a press\u00e3o no interior da lata era</div>", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o composto apresenta seis carbonos assim\u00e9tricos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o composto apresenta tr\u00eas grupos funcionais de cetona."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o composto apresenta dois grupos funcionais de \u00e1lcool."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o composto apresenta seis \u00e1tomos de carbono com hibridiza\u00e7\u00e3o do tipo sp<sup>2</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o composto sofre rea\u00e7\u00e3o de elimina\u00e7\u00e3o, pois apresenta duplas liga\u00e7\u00f5es."}], "tags": [], "count": 74, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580988\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img26.png\" alt=\"\" style=\"width: 263px; height: 148.106px;\" rel=\"width: 263px; height: 148.106px;\" class=\"resize-img\"><br><br><br></p> Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura representada, pode-se afirmar que", "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "275."}, {"is_correct": false, "answer_text": "285."}, {"is_correct": false, "answer_text": "295."}, {"is_correct": false, "answer_text": "305."}, {"is_correct": false, "answer_text": "315."}], "tags": [], "count": 75, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580989\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Em uma obra, para permitir o transporte de objetos para cima, foi montada uma m\u00e1quina constitu\u00edda por uma polia, fios e duas plataformas A e B horizontais, todos de massas desprez\u00edveis, como mostra a figura.<br>Um objeto de massa m = 225 kg, colocado na plataforma A, inicialmente em repouso no solo, deve ser levado verticalmente para cima e atingir um ponto a 4,5 m de altura, em movimento uniformemente acelerado, num intervalo de tempo de 3 s. </div><div style=\"text-align: justify;\">A partir da\u00ed, um sistema de freios passa a atuar, fazendo a plataforma A parar na posi\u00e7\u00e3o onde o objeto ser\u00e1 descarregado.</div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img27.png\" alt=\"\" rel=\"width: 274px; height: 221.236px;\" style=\"width: 274px; height: 221.236px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando g = 10 m/s<sup>2</sup>, desprezando os efeitos do ar sobre o sistema e os atritos durante o movimento acelerado, a massa M, em kg, do corpo que deve ser colocado na plataforma B para acelerar para cima a massa m no intervalo de 3 s \u00e9 igual a</div>", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "castanha de caju."}, {"is_correct": false, "answer_text": "batata frita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "chocolate."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pizza de mussarela."}, {"is_correct": true, "answer_text": "espaguete."}], "tags": [], "count": 76, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580990\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Uma pessoa, com 80 kg de massa, gasta para realizar determinada atividade f\u00edsica a mesma quantidade de energia que gastaria se subisse diversos degraus de uma escada, equivalente a uma dist\u00e2ncia de 450 m na vertical, com velocidade constante, num local onde g = 10 m/s<sup>2</sup>.<br>A tabela a seguir mostra a quantidade de energia, em joules, contida em por\u00e7\u00f5es de massas iguais de alguns alimentos.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img28.png\" alt=\"\" style=\"width: 228px; height: 134.727px;\" rel=\"width: 228px; height: 134.727px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando que o rendimento mec\u00e2nico do corpo humano seja da ordem de 25%, ou seja, que um quarto da energia qu\u00edmica ingerida na forma de alimentos seja utilizada para realizar um trabalho mec\u00e2nico externo por meio da contra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de m\u00fasculos, para repor exatamente a quantidade de energia gasta por essa pessoa em sua atividade f\u00edsica, ela dever\u00e1 ingerir 4 por\u00e7\u00f5es de</div>", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 inversamente proporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do volume do corpo do peixe."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a intensidade da for\u00e7a peso, que age sobre o peixe, diminui significativamente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a densidade da \u00e1gua na regi\u00e3o ao redor do peixe aumenta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "depende da densidade do corpo do peixe, que tamb\u00e9m aumenta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o m\u00f3dulo da for\u00e7a peso da quantidade de \u00e1gua deslocada pelo corpo do peixe aumenta."}], "tags": [], "count": 77, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580991\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div data-tagblock=\"redactor\" style=\"text-align: justify;\">A maioria dos peixes \u00f3sseos possui uma estrutura chamada ves\u00edcula gasosa ou bexiga natat\u00f3ria, que tem a fun\u00e7\u00e3o de ajudar na flutua\u00e7\u00e3o do peixe. Um desses peixes est\u00e1 em repouso na \u00e1gua, com a for\u00e7a peso, aplicada pela Terra, e o empuxo, exercido pela \u00e1gua, equilibrando-se, como mostra a figura 1. Desprezando a for\u00e7a exercida pelo movimento das nadadeiras, considere que, ao aumentar o volume ocupado pelos gases na bexiga natat\u00f3ria, sem que a massa do peixe varie significativamente, o volume do corpo do peixe tamb\u00e9m aumente. Assim, o m\u00f3dulo do empuxo supera o da for\u00e7a peso, e o peixe sobe<br>(figura 2).</div><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img29.png\" alt=\"\" style=\"width: 321px; height: 191.862px;\" rel=\"width: 321px; height: 191.862px;\" class=\"resize-img\"><br><br><p></p> Na situa\u00e7\u00e3o descrita, o m\u00f3dulo do empuxo aumenta, porque", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "75,0 e 85,0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "65,0 e 74,9."}, {"is_correct": true, "answer_text": "55,0 e 64,9."}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,0 e 54,9."}, {"is_correct": false, "answer_text": "35,0 e 44,9."}], "tags": [], "count": 78, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580992\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Clarice colocou em uma x\u00edcara 50 mL de caf\u00e9 a 80 \u00b0C, 100 mL de leite a 50 \u00b0C e, para cuidar de sua forma f\u00edsica, ado\u00e7ou com 2 mL de ado\u00e7ante l\u00edquido a 20 \u00b0C. Sabe-se que o calor espec\u00edfico do caf\u00e9 vale 1 cal/(g.\u00b0C), do leite vale 0,9 cal/(g.\u00b0C), do ado\u00e7ante vale 2 cal/(g.\u00b0C) e que a capacidade t\u00e9rmica da x\u00edcara \u00e9 desprez\u00edvel.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img rel=\"width: 140px; height: 136.291px;\" src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img30.png\" alt=\"\" style=\"width: 140px; height: 136.291px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando que as densidades do leite, do caf\u00e9 e do ado\u00e7ante sejam iguais e que a perda de calor para a atmosfera \u00e9 desprez\u00edvel, depois de atingido o equil\u00edbrio t\u00e9rmico, a temperatura final da bebida de Clarice, em \u00b0C, estava entre</div>", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "tags": [], "count": 79, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580993\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Em um experimento did\u00e1tico de \u00f3ptica geom\u00e9trica, o professor apresenta aos seus alunos o diagrama da posi\u00e7\u00e3o da imagem conjugada por uma lente esf\u00e9rica delgada, determinada por sua coordenada p', em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do objeto, determinada por sua coordenada p, ambas medidas em rela\u00e7\u00e3o ao centro \u00f3ptico da lente.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img31.png\" alt=\"\" style=\"width: 260px; height: 178.082px;\" rel=\"width: 260px; height: 178.082px;\" class=\"resize-img\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Analise as afirma\u00e7\u00f5es.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <br>I. A converg\u00eancia da lente utilizada \u00e9 5 di.<br>II. A lente utilizada produz imagens reais de objetos colocados entre 0 e 10 cm de seu centro \u00f3ptico.<br>III. A imagem conjugada pela lente a um objeto linear colocado a 50 cm de seu centro \u00f3ptico ser\u00e1 invertida e ter\u00e1 1/4 da altura do objeto.<br> </div><p></p> Est\u00e1 correto apenas o contido em", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os mesmos comprimentos de onda, diferentes frequ\u00eancias e diferentes velocidades de propaga\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferentes comprimentos de onda, diferentes frequ\u00eancias e diferentes velocidades de propaga\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "diferentes comprimentos de onda, diferentes frequ\u00eancias e iguais velocidades de propaga\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os mesmos comprimentos de onda, as mesmas frequ\u00eancias e iguais velocidades de propaga\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferentes comprimentos de onda, as mesmas frequ\u00eancias e diferentes velocidades de propaga\u00e7\u00e3o."}], "tags": [], "count": 80, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580994\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">A luz vis\u00edvel \u00e9 uma onda eletromagn\u00e9tica, que na natureza pode ser produzida de diversas maneiras. Uma delas \u00e9 a bioluminesc\u00eancia, um fen\u00f4meno qu\u00edmico que ocorre no organismo de alguns seres vivos, como algumas esp\u00e9cies de peixes e alguns insetos, onde um pigmento chamado luciferina, em contato com o oxig\u00eanio e com uma enzima chamada luciferase, produz luzes de v\u00e1rias cores, como verde, amarela e vermelha. Isso \u00e9 o que permite ao vaga-lume macho avisar, para a f\u00eamea, que est\u00e1 chegando, e \u00e0 f\u00eamea indicar onde est\u00e1, al\u00e9m de servir de instrumento de defesa ou de atra\u00e7\u00e3o para presas.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img32.png\" alt=\"\" style=\"width: 257px; height: 148.102px;\" rel=\"width: 257px; height: 148.102px;\" class=\"resize-img\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"></div><p></p> As luzes verde, amarela e vermelha s\u00e3o consideradas ondas eletromagn\u00e9ticas que, no v\u00e1cuo, t\u00eam", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(m \u00b7 g + q \u00b7 E) \u00b7 cos\u03b8."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(m \u00b7 g \u2013 q \u00b7 E \u00b7 2 ) \u00b7 sen\u03b8."}, {"is_correct": false, "answer_text": "(m \u00b7 g + q \u00b7 E) \u00b7 sen\u03b8 \u00b7 cos\u03b8."}, {"is_correct": true, "answer_text": "(m \u00b7 g + q \u00b7 E) \u00b7 tg\u03b8."}, {"is_correct": false, "answer_text": "m \u00b7 g + q \u00b7 E \u00b7 tg\u03b8."}], "tags": [], "count": 81, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580995\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Uma pequena esfera de massa m, eletrizada com uma carga el\u00e9trica q &gt; 0, est\u00e1 presa a um ponto fixo P por um fio isolante, numa regi\u00e3o do espa\u00e7o em que existe um campo el\u00e9trico uniforme e vertical de m\u00f3dulo E, paralelo \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o gravitacional g, conforme mostra a figura. Dessa forma, inclinando o fio de um \u00e2ngulo \u03b8 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vertical, mantendo-o esticado e dando um impulso inicial (de intensidade adequada) na esfera com dire\u00e7\u00e3o perpendicular ao plano vertical que cont\u00e9m a esfera e o ponto P, a pequena esfera passa a descrever um movimento circular e uniforme ao redor do ponto C.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img33.png\" alt=\"\" style=\"width: 243px; height: 170.696px;\" rel=\"width: 243px; height: 170.696px;\" class=\"resize-img\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br> </div><p></p> Na situa\u00e7\u00e3o descrita, a resultante das for\u00e7as que atuam sobre a esfera tem intensidade dada por", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img35.png\" alt=\"\" style=\"width: 100px; height: 199px;\" rel=\"width: 100px; height: 199px;\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img36.png\" alt=\"\" style=\"width: 100px; height: 203.96px;\" rel=\"width: 100px; height: 203.96px;\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img37.png\" alt=\"\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img38.png\" alt=\"\" style=\"width: 100px; height: 204.762px;\" rel=\"width: 100px; height: 204.762px;\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img39.png\" alt=\"\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img40.png\" alt=\"\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img41.png\" alt=\"\" style=\"width: 102px; height: 219.845px;\" rel=\"width: 102px; height: 219.845px;\">"}], "tags": [], "count": 82, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580996\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O freio eletromagn\u00e9tico \u00e9 um dispositivo no qual intera\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas provocam uma redu\u00e7\u00e3o de velocidade num corpo em movimento, sem a necessidade da atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de atrito. A experi\u00eancia descrita a seguir ilustra o funcionamento de um freio eletromagn\u00e9tico.<br>Na figura 1, um \u00edm\u00e3 cil\u00edndrico desce em movimento acelerado por dentro de um tubo cil\u00edndrico de acr\u00edlico, vertical, sujeito apenas \u00e0 a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a peso.<br>Na figura 2, o mesmo \u00edm\u00e3 desce em movimento uniforme por dentro de um tubo cil\u00edndrico, vertical, de cobre, sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a peso e da for\u00e7a magn\u00e9tica, vertical e para cima, que surge devido \u00e0 corrente el\u00e9trica induzida que circula pelo tubo de cobre, causada pelo movimento do \u00edm\u00e3 por dentro dele.<br>Nas duas situa\u00e7\u00f5es, podem ser desconsiderados o atrito entre o \u00edm\u00e3 e os tubos, e a resist\u00eancia do ar.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img34.png\" alt=\"\" style=\"width: 188px; height: 186.453px;\" rel=\"width: 188px; height: 186.453px;\" class=\"resize-img\"> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Considerando a polaridade do \u00edm\u00e3, as linhas de indu\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica criadas por ele e o sentido da corrente el\u00e9trica induzida no tubo condutor de cobre abaixo do \u00edm\u00e3, quando este desce por dentro do tubo, a alternativa que mostra uma situa\u00e7\u00e3o coerente com o aparecimento de uma for\u00e7a magn\u00e9tica vertical para cima no \u00edm\u00e3 \u00e9 a indicada pela letra</div>", "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2065."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2070."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2075."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2080."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2085."}], "tags": [], "count": 83, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580997\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\">Em 2010, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) realizou o \u00faltimo censo populacional brasileiro, que mostrou que o pa\u00eds possu\u00eda cerca de 190 milh\u00f5es de habitantes. Supondo que a taxa de crescimento populacional do nosso pa\u00eds n\u00e3o se altere para o pr\u00f3ximo s\u00e9culo, e que a popula\u00e7\u00e3o se estabilizar\u00e1 em torno de 280 milh\u00f5es de habitantes, um modelomatem\u00e1tico capaz de aproximar o n\u00famero de habitantes (P),em milh\u00f5es, a cada ano (t), a partir de 1970, \u00e9 dado por:</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p style=\"text-align: justify;\"> P(t) = [280 \u2013 190 \u00b7 e<sup>\u2013 0,019</sup> \u00b7 <sup>(t \u2013 1970)</sup>].</p><p></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Baseado nesse modelo, e tomando a aproxima\u00e7\u00e3o para o logar\u00edtmo natural ln (14/95) \u2245 -1,9 a popula\u00e7\u00e3o brasileira ser\u00e1 90% da suposta popula\u00e7\u00e3o de estabiliza\u00e7\u00e3o aproximadamente no ano de:<br> </div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img43.png\" alt=\"\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img44.png\" alt=\"\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img45.png\" alt=\"\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img46.png\" alt=\"\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img47.png\" alt=\"\">"}], "tags": [], "count": 84, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A figura mostra um paralelep\u00edpedo reto-ret\u00e2ngulo ABCDEFGH, com base quadrada ABCD de aresta a e altura 2a, em cent\u00edmetros.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img42.png\" alt=\"\" style=\"width: 140px; height: 121.081px;\" rel=\"width: 140px; height: 121.081px;\"><br><br>A dist\u00e2ncia, em cent\u00edmetros, do v\u00e9rtice A \u00e0 diagonal BH vale:<br><br><br>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "10."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50."}, {"is_correct": false, "answer_text": "100."}, {"is_correct": false, "answer_text": "250."}, {"is_correct": true, "answer_text": "600."}], "tags": [], "count": 85, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-580999\" class=\"texto_associado_questao\">No dia 11 de mar\u00e7o de 2011, o Jap\u00e3o foi sacudido por terremoto com intensidade de 8,9 na Escala Richter, com o epicentro no Oceano Pac\u00edfico, a 360 km de T\u00f3quio, seguido de tsunami. A cidade de Sendai, a 320 km a nordeste de T\u00f3quio, foi atingida pela primeira onda do tsunami ap\u00f3s 13 minutos.<br> (O Estado de S.Paulo, 13.03.2011. Adaptado.)<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011/img48.png\" alt=\"\" style=\"width: 232px; height: 285.593px;\" rel=\"width: 232px; height: 285.593px;\" class=\"resize-img\"><br><br></p> <div style=\"text-align: justify;\">Baseando-se nos dados fornecidos e sabendo que cos \u03b1 \u2245 0,934, onde \u03b1 \u00e9 o \u00e2ngulo Epicentro-T\u00f3quio-Sendai, e que 2<sup>8</sup> \u00b7 3<sup>2</sup> \u00b7 93,4 \u2245 215 100, a velocidade m\u00e9dia, em km/h, com que a 1.\u00aa onda do tsunami atingiu at\u00e9 a cidade de Sendai foi de:</div>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNESP"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 5."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u2013 3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5."}], "tags": [], "count": 86, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Dado que as ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o x<sup>3</sup> \u2013 3x<sup>2</sup> \u2013 x + k = 0, onde k \u00e9 uma constante real, formam uma progress\u00e3o aritm\u00e9tica, o valor de k \u00e9:", "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNESP"}]