[{"answers": [{"answer_text": "diminuiu a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o da linguagem oral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "permitiu que a linguagem falada fosse sendo aos poucos abandonada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ampliou bastante a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o do homem.", "is_correct": true}, {"answer_text": "constituiu um fen\u00f4meno puramente acidental de associa\u00e7\u00e3o de signos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi criada por Deus para a humanidade, para ser constitutiva do humano.", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577926\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem da <span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo</span> (2008).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Prioridade para a compet\u00eancia da leitura e da escrita</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. O ser humano constitui-se assim um ser de linguagem e disso decorre todo o restante, tudo o que transformou a humanidade naquilo que \u00e9. Ao associar palavras e sinais, criando a escrita, o homem construiu um instrumental que ampliou exponencialmente sua capacidade de comunicar-se, incluindo pessoas que est\u00e3o longe no tempo e no espa\u00e7o.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Representar, comunicar e expressar s\u00e3o atividades de constru\u00e7\u00e3o de significado relacionadas a viv\u00eancias que se incorporam ao repert\u00f3rio de saberes de cada indiv\u00edduo. Os sentidos s\u00e3o constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem e o universo natural e cultural em que nos situamos. E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A amplia\u00e7\u00e3o das capacidades de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o est\u00e1 articulada ao dom\u00ednio n\u00e3o apenas da l\u00edngua mas de todas as outras linguagens e, principalmente, ao repert\u00f3rio cultural de cada indiv\u00edduo e de seu grupo social, que a elas d\u00e1 sentido. A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Em cada uma dessas \u00e1reas, as linguagens s\u00e3o essenciais.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> As linguagens s\u00e3o sistemas simb\u00f3licos, com os quais recortamos e representamos o que est\u00e1 em nosso exterior, em nosso interior e na rela\u00e7\u00e3o entre esses \u00e2mbitos; \u00e9 com eles tamb\u00e9m que nos comunicamos com os nossos iguais e expressamos nossa articula\u00e7\u00e3o com o mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Em nossa sociedade, as linguagens e os c\u00f3digos se multiplicam: os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o repletos de gr\u00e1ficos, esquemas, diagramas, infogr\u00e1ficos, fotografias e desenhos. O design diferencia produtos equivalentes quanto ao desempenho ou \u00e0 qualidade. A publicidade circunda nossas vidas, exigindo permanentes tomadas de decis\u00e3o e fazendo uso de linguagens sedutoras e at\u00e9 enigm\u00e1ticas. C\u00f3digos sonoros e visuais estabelecem a comunica\u00e7\u00e3o nos diferentes espa\u00e7os. As ci\u00eancias constru\u00edram suas pr\u00f3prias linguagens, plenas de s\u00edmbolos e c\u00f3digos. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os foi em grande parte automatizada e cabe a n\u00f3s programar as m\u00e1quinas, utilizando linguagens espec\u00edficas. As manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e de entretenimento utilizam, cada vez mais, diversas linguagens que se articulam.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Para acompanhar tal contexto, a compet\u00eancia de leitura e de escrita vai al\u00e9m da linguagem verbal, vern\u00e1cula \u2013 ainda que esta tenha papel fundamental \u2013 e refere-se a sistemas simb\u00f3licos como os citados, pois essas m\u00faltiplas linguagens est\u00e3o presentes no mundo contempor\u00e2neo, na vida cultural e pol\u00edtica, bem como nas designa\u00e7\u00f5es e nos conceitos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos usados atualmente.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo: L\u00edngua Portuguesa</span>/ Coord.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Maria In\u00eas Fini. S\u00e3o Paulo: SEE, 2008. p. 16. Adaptado.)</p><p></p> Segundo o que \u00e9 afirmado no primeiro par\u00e1grafo do texto, a cria\u00e7\u00e3o da escrita", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577927\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem da <span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo</span> (2008).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Prioridade para a compet\u00eancia da leitura e da escrita</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. O ser humano constitui-se assim um ser de linguagem e disso decorre todo o restante, tudo o que transformou a humanidade naquilo que \u00e9. Ao associar palavras e sinais, criando a escrita, o homem construiu um instrumental que ampliou exponencialmente sua capacidade de comunicar-se, incluindo pessoas que est\u00e3o longe no tempo e no espa\u00e7o.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Representar, comunicar e expressar s\u00e3o atividades de constru\u00e7\u00e3o de significado relacionadas a viv\u00eancias que se incorporam ao repert\u00f3rio de saberes de cada indiv\u00edduo. Os sentidos s\u00e3o constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem e o universo natural e cultural em que nos situamos. E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A amplia\u00e7\u00e3o das capacidades de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o est\u00e1 articulada ao dom\u00ednio n\u00e3o apenas da l\u00edngua mas de todas as outras linguagens e, principalmente, ao repert\u00f3rio cultural de cada indiv\u00edduo e de seu grupo social, que a elas d\u00e1 sentido. A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Em cada uma dessas \u00e1reas, as linguagens s\u00e3o essenciais.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> As linguagens s\u00e3o sistemas simb\u00f3licos, com os quais recortamos e representamos o que est\u00e1 em nosso exterior, em nosso interior e na rela\u00e7\u00e3o entre esses \u00e2mbitos; \u00e9 com eles tamb\u00e9m que nos comunicamos com os nossos iguais e expressamos nossa articula\u00e7\u00e3o com o mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Em nossa sociedade, as linguagens e os c\u00f3digos se multiplicam: os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o repletos de gr\u00e1ficos, esquemas, diagramas, infogr\u00e1ficos, fotografias e desenhos. O design diferencia produtos equivalentes quanto ao desempenho ou \u00e0 qualidade. A publicidade circunda nossas vidas, exigindo permanentes tomadas de decis\u00e3o e fazendo uso de linguagens sedutoras e at\u00e9 enigm\u00e1ticas. C\u00f3digos sonoros e visuais estabelecem a comunica\u00e7\u00e3o nos diferentes espa\u00e7os. As ci\u00eancias constru\u00edram suas pr\u00f3prias linguagens, plenas de s\u00edmbolos e c\u00f3digos. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os foi em grande parte automatizada e cabe a n\u00f3s programar as m\u00e1quinas, utilizando linguagens espec\u00edficas. As manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e de entretenimento utilizam, cada vez mais, diversas linguagens que se articulam.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Para acompanhar tal contexto, a compet\u00eancia de leitura e de escrita vai al\u00e9m da linguagem verbal, vern\u00e1cula \u2013 ainda que esta tenha papel fundamental \u2013 e refere-se a sistemas simb\u00f3licos como os citados, pois essas m\u00faltiplas linguagens est\u00e3o presentes no mundo contempor\u00e2neo, na vida cultural e pol\u00edtica, bem como nas designa\u00e7\u00f5es e nos conceitos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos usados atualmente.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo: L\u00edngua Portuguesa</span>/ Coord.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Maria In\u00eas Fini. S\u00e3o Paulo: SEE, 2008. p. 16. Adaptado.)</p><p></p> <em>A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. </em><br><br>Considerando o per\u00edodo transcrito, analise as seguintes palavras: <br><br>I. risco.<br><br>II. legado. <br><br>III. patrim\u00f4nio.<br><br> IV. d\u00e9ficit.<br><br>As palavras que poderiam substituir, sem perda relevante de sentido, a palavra \u201cativo\" no per\u00edodo transcrito est\u00e3o contidas, apenas, em:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "para compreender o mundo real e agir sobre este.", "is_correct": true}, {"answer_text": "para compreender e agir o mundo real.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para compreender sobre o mundo real e agir.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para compreender o mundo real e agi-lo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "para compreender o mundo real e agir-lhe.", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577928\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem da <span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo</span> (2008).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Prioridade para a compet\u00eancia da leitura e da escrita</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. O ser humano constitui-se assim um ser de linguagem e disso decorre todo o restante, tudo o que transformou a humanidade naquilo que \u00e9. Ao associar palavras e sinais, criando a escrita, o homem construiu um instrumental que ampliou exponencialmente sua capacidade de comunicar-se, incluindo pessoas que est\u00e3o longe no tempo e no espa\u00e7o.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Representar, comunicar e expressar s\u00e3o atividades de constru\u00e7\u00e3o de significado relacionadas a viv\u00eancias que se incorporam ao repert\u00f3rio de saberes de cada indiv\u00edduo. Os sentidos s\u00e3o constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem e o universo natural e cultural em que nos situamos. E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A amplia\u00e7\u00e3o das capacidades de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o est\u00e1 articulada ao dom\u00ednio n\u00e3o apenas da l\u00edngua mas de todas as outras linguagens e, principalmente, ao repert\u00f3rio cultural de cada indiv\u00edduo e de seu grupo social, que a elas d\u00e1 sentido. A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Em cada uma dessas \u00e1reas, as linguagens s\u00e3o essenciais.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> As linguagens s\u00e3o sistemas simb\u00f3licos, com os quais recortamos e representamos o que est\u00e1 em nosso exterior, em nosso interior e na rela\u00e7\u00e3o entre esses \u00e2mbitos; \u00e9 com eles tamb\u00e9m que nos comunicamos com os nossos iguais e expressamos nossa articula\u00e7\u00e3o com o mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Em nossa sociedade, as linguagens e os c\u00f3digos se multiplicam: os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o repletos de gr\u00e1ficos, esquemas, diagramas, infogr\u00e1ficos, fotografias e desenhos. O design diferencia produtos equivalentes quanto ao desempenho ou \u00e0 qualidade. A publicidade circunda nossas vidas, exigindo permanentes tomadas de decis\u00e3o e fazendo uso de linguagens sedutoras e at\u00e9 enigm\u00e1ticas. C\u00f3digos sonoros e visuais estabelecem a comunica\u00e7\u00e3o nos diferentes espa\u00e7os. As ci\u00eancias constru\u00edram suas pr\u00f3prias linguagens, plenas de s\u00edmbolos e c\u00f3digos. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os foi em grande parte automatizada e cabe a n\u00f3s programar as m\u00e1quinas, utilizando linguagens espec\u00edficas. As manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e de entretenimento utilizam, cada vez mais, diversas linguagens que se articulam.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Para acompanhar tal contexto, a compet\u00eancia de leitura e de escrita vai al\u00e9m da linguagem verbal, vern\u00e1cula \u2013 ainda que esta tenha papel fundamental \u2013 e refere-se a sistemas simb\u00f3licos como os citados, pois essas m\u00faltiplas linguagens est\u00e3o presentes no mundo contempor\u00e2neo, na vida cultural e pol\u00edtica, bem como nas designa\u00e7\u00f5es e nos conceitos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos usados atualmente.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo: L\u00edngua Portuguesa</span>/ Coord.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Maria In\u00eas Fini. S\u00e3o Paulo: SEE, 2008. p. 16. Adaptado.)</p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real. </span></p><p>Neste per\u00edodo do texto, considerando que o verbo <span style=\"font-style: italic;\">compreender</span> n\u00e3o pede a preposi\u00e7\u00e3o <span style=\"font-style: italic;\">sobre</span>, como ocorre com <span style=\"font-style: italic;\">agir</span>, a constru\u00e7\u00e3o ficaria sintaticamente mais adequada com a substitui\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia \u201cpara compreender e agir sobre o mundo real\u201d por:</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "adjetivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pronome indefinido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "adv\u00e9rbio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "substantivo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "verbo.", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577929\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem da <span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo</span> (2008).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Prioridade para a compet\u00eancia da leitura e da escrita</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. O ser humano constitui-se assim um ser de linguagem e disso decorre todo o restante, tudo o que transformou a humanidade naquilo que \u00e9. Ao associar palavras e sinais, criando a escrita, o homem construiu um instrumental que ampliou exponencialmente sua capacidade de comunicar-se, incluindo pessoas que est\u00e3o longe no tempo e no espa\u00e7o.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Representar, comunicar e expressar s\u00e3o atividades de constru\u00e7\u00e3o de significado relacionadas a viv\u00eancias que se incorporam ao repert\u00f3rio de saberes de cada indiv\u00edduo. Os sentidos s\u00e3o constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem e o universo natural e cultural em que nos situamos. E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A amplia\u00e7\u00e3o das capacidades de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o est\u00e1 articulada ao dom\u00ednio n\u00e3o apenas da l\u00edngua mas de todas as outras linguagens e, principalmente, ao repert\u00f3rio cultural de cada indiv\u00edduo e de seu grupo social, que a elas d\u00e1 sentido. A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Em cada uma dessas \u00e1reas, as linguagens s\u00e3o essenciais.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> As linguagens s\u00e3o sistemas simb\u00f3licos, com os quais recortamos e representamos o que est\u00e1 em nosso exterior, em nosso interior e na rela\u00e7\u00e3o entre esses \u00e2mbitos; \u00e9 com eles tamb\u00e9m que nos comunicamos com os nossos iguais e expressamos nossa articula\u00e7\u00e3o com o mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Em nossa sociedade, as linguagens e os c\u00f3digos se multiplicam: os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o repletos de gr\u00e1ficos, esquemas, diagramas, infogr\u00e1ficos, fotografias e desenhos. O design diferencia produtos equivalentes quanto ao desempenho ou \u00e0 qualidade. A publicidade circunda nossas vidas, exigindo permanentes tomadas de decis\u00e3o e fazendo uso de linguagens sedutoras e at\u00e9 enigm\u00e1ticas. C\u00f3digos sonoros e visuais estabelecem a comunica\u00e7\u00e3o nos diferentes espa\u00e7os. As ci\u00eancias constru\u00edram suas pr\u00f3prias linguagens, plenas de s\u00edmbolos e c\u00f3digos. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os foi em grande parte automatizada e cabe a n\u00f3s programar as m\u00e1quinas, utilizando linguagens espec\u00edficas. As manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e de entretenimento utilizam, cada vez mais, diversas linguagens que se articulam.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Para acompanhar tal contexto, a compet\u00eancia de leitura e de escrita vai al\u00e9m da linguagem verbal, vern\u00e1cula \u2013 ainda que esta tenha papel fundamental \u2013 e refere-se a sistemas simb\u00f3licos como os citados, pois essas m\u00faltiplas linguagens est\u00e3o presentes no mundo contempor\u00e2neo, na vida cultural e pol\u00edtica, bem como nas designa\u00e7\u00f5es e nos conceitos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos usados atualmente.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo: L\u00edngua Portuguesa</span>/ Coord.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Maria In\u00eas Fini. S\u00e3o Paulo: SEE, 2008. p. 16. Adaptado.)</p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. </span></p><p>Considerando o contexto e o relacionamento sint\u00e1tico entre os elementos deste per\u00edodo do texto, verifica-se que <span style=\"font-style: italic;\">humano</span> \u00e9 empregado como</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "as ci\u00eancias n\u00e3o precisam de nenhuma linguagem para expressar-se.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as artes constituem as linguagens preferenciais da matem\u00e1tica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a publicidade n\u00e3o \u00e9 linguagem, mas apenas um meio de seduzir consumidores.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a escola tem a obriga\u00e7\u00e3o fundamental de ensinar tecnologia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o ensino, para ser coerente com a realidade, deve focalizar as m\u00faltiplas linguagens.", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577930\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem da <span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo</span> (2008).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Prioridade para a compet\u00eancia da leitura e da escrita</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A humanidade criou a palavra, que \u00e9 constitutiva do humano, seu tra\u00e7o distintivo. O ser humano constitui-se assim um ser de linguagem e disso decorre todo o restante, tudo o que transformou a humanidade naquilo que \u00e9. Ao associar palavras e sinais, criando a escrita, o homem construiu um instrumental que ampliou exponencialmente sua capacidade de comunicar-se, incluindo pessoas que est\u00e3o longe no tempo e no espa\u00e7o.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Representar, comunicar e expressar s\u00e3o atividades de constru\u00e7\u00e3o de significado relacionadas a viv\u00eancias que se incorporam ao repert\u00f3rio de saberes de cada indiv\u00edduo. Os sentidos s\u00e3o constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o entre a linguagem e o universo natural e cultural em que nos situamos. E \u00e9 na adolesc\u00eancia, como vimos, que a linguagem adquire essa qualidade de instrumento para compreender e agir sobre o mundo real.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> A amplia\u00e7\u00e3o das capacidades de representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o est\u00e1 articulada ao dom\u00ednio n\u00e3o apenas da l\u00edngua mas de todas as outras linguagens e, principalmente, ao repert\u00f3rio cultural de cada indiv\u00edduo e de seu grupo social, que a elas d\u00e1 sentido. A escola \u00e9 o espa\u00e7o em que ocorre a transmiss\u00e3o, entre as gera\u00e7\u00f5es, do ativo cultural da humanidade, seja art\u00edstico e liter\u00e1rio, hist\u00f3rico e social, seja cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Em cada uma dessas \u00e1reas, as linguagens s\u00e3o essenciais.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> As linguagens s\u00e3o sistemas simb\u00f3licos, com os quais recortamos e representamos o que est\u00e1 em nosso exterior, em nosso interior e na rela\u00e7\u00e3o entre esses \u00e2mbitos; \u00e9 com eles tamb\u00e9m que nos comunicamos com os nossos iguais e expressamos nossa articula\u00e7\u00e3o com o mundo.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Em nossa sociedade, as linguagens e os c\u00f3digos se multiplicam: os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o repletos de gr\u00e1ficos, esquemas, diagramas, infogr\u00e1ficos, fotografias e desenhos. O design diferencia produtos equivalentes quanto ao desempenho ou \u00e0 qualidade. A publicidade circunda nossas vidas, exigindo permanentes tomadas de decis\u00e3o e fazendo uso de linguagens sedutoras e at\u00e9 enigm\u00e1ticas. C\u00f3digos sonoros e visuais estabelecem a comunica\u00e7\u00e3o nos diferentes espa\u00e7os. As ci\u00eancias constru\u00edram suas pr\u00f3prias linguagens, plenas de s\u00edmbolos e c\u00f3digos. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os foi em grande parte automatizada e cabe a n\u00f3s programar as m\u00e1quinas, utilizando linguagens espec\u00edficas. As manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e de entretenimento utilizam, cada vez mais, diversas linguagens que se articulam.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-style: italic;\"> Para acompanhar tal contexto, a compet\u00eancia de leitura e de escrita vai al\u00e9m da linguagem verbal, vern\u00e1cula \u2013 ainda que esta tenha papel fundamental \u2013 e refere-se a sistemas simb\u00f3licos como os citados, pois essas m\u00faltiplas linguagens est\u00e3o presentes no mundo contempor\u00e2neo, na vida cultural e pol\u00edtica, bem como nas designa\u00e7\u00f5es e nos conceitos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos usados atualmente.</span></p><p style=\"text-align: justify;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Proposta Curricular do Estado de S\u00e3o Paulo: L\u00edngua Portuguesa</span>/ Coord.</p><p style=\"text-align: justify;\"> Maria In\u00eas Fini. S\u00e3o Paulo: SEE, 2008. p. 16. Adaptado.)</p><p></p> A mensagem principal do texto consiste em enfatizar que", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a resposta do boi \u00e0 atitude do vaqueiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a certeza do sertanejo de que o boi realmente o entendeu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um mon\u00f3logo interior de Arnaldo Louredo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "um coment\u00e1rio do narrador sobre os fatos narrados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "uma reflex\u00e3o da personagem sobre o que acaba de vivenciar.", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577931\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do romance <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>, do rom\u00e2ntico brasileiro Jos\u00e9 de Alencar (1829-1877).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mo\u00e7o sertanejo bateu o isqueiro e acendeu fogo num toro carcomido, que lhe serviu de braseiro para aquentar o ferro; e enquanto esperava, dirigiu-se ao boi nestes termos e com um modo af\u00e1vel: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Fique descansado, camarada, que n\u00e3o o envergonharei levando-o \u00e0 ponta de la\u00e7o para mostr\u00e1-lo a toda aquela gente! N\u00e3o; ningu\u00e9m h\u00e1 de rir-se de sua desgra\u00e7a. Voc\u00ea \u00e9 um boi valente e destemido; vou dar-lhe a liberdade. Quero que viva muitos anos, senhor de si, zombando de todos os vaqueiros do mundo, para um dia, quando morrer de velhice, contar que s\u00f3 temeu a um homem, e esse foi Arnaldo Louredo. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O sertanejo parou para observar o boi, como se esperasse mostra de o ter ele entendido, e continuou: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Mas o ferro da sua senhora, que tamb\u00e9m \u00e9 a minha, tenha paci\u00eancia, meu Dourado, esse h\u00e1 de levar; que \u00e9 o sinal de o ter rendido o meu bra\u00e7o. Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo. Eu tamb\u00e9m trago o seu ferro aqui, no meu peito. Olhe, meu Dourado.<span style=\"line-height: 1.42857;\">O mancebo abriu a camisa, e mostrou ao boi o emblema que ele havia picado na pele, sobre o seio esquerdo, por meio do processo bem conhecido da inocula\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria colorante na epiderme.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O debuxo de Arnaldo fora estresido com o suco do coipuna, que d\u00e1 uma bela tinta escarlate, com que os \u00edndios outrora e atualmente os sertanejos tingem suas redes de algod\u00e3o. </span></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"> Depois de ter assim falado ao animal, como a um homem que o entendesse, o sertanejo tomou o cabo de ferro, que j\u00e1 estava em brasa, e marcou o Dourado sobre a p\u00e1 esquerda.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Agora, camarada, pertence a D. Flor, e portanto quem o ofender tem de haver-se comigo, Arnaldo Louredo. Tem entendido?... Pode voltar aos seus pastos; quando eu quiser, sei onde ach\u00e1-lo. J\u00e1 lhe conhe\u00e7o o rasto. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O Dourado dirigiu-se com o passo moroso para o mato; chegado \u00e0 beira, voltou a cabe\u00e7a para olhar o sertanejo, soltou um mugido saudoso e desapareceu. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Arnaldo acreditou que o boi tinha-lhe dito um afetuoso adeus. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> E o narrador deste conto sertanejo n\u00e3o se anima a afirmar que ele se iludisse em sua ing\u00eanua supersti\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jos\u00e9 de Alencar. <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>. Rio de Janeiro: </p><p style=\"text-align: justify; \"> Livraria Garnier, [s.d.]. tomo II, p. 79-80. Adaptado.)<br></p><p></p> Numa leitura atenta do trecho apresentado, verifica-se que o \u00faltimo par\u00e1grafo cont\u00e9m", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577932\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do romance <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>, do rom\u00e2ntico brasileiro Jos\u00e9 de Alencar (1829-1877).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mo\u00e7o sertanejo bateu o isqueiro e acendeu fogo num toro carcomido, que lhe serviu de braseiro para aquentar o ferro; e enquanto esperava, dirigiu-se ao boi nestes termos e com um modo af\u00e1vel: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Fique descansado, camarada, que n\u00e3o o envergonharei levando-o \u00e0 ponta de la\u00e7o para mostr\u00e1-lo a toda aquela gente! N\u00e3o; ningu\u00e9m h\u00e1 de rir-se de sua desgra\u00e7a. Voc\u00ea \u00e9 um boi valente e destemido; vou dar-lhe a liberdade. Quero que viva muitos anos, senhor de si, zombando de todos os vaqueiros do mundo, para um dia, quando morrer de velhice, contar que s\u00f3 temeu a um homem, e esse foi Arnaldo Louredo. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O sertanejo parou para observar o boi, como se esperasse mostra de o ter ele entendido, e continuou: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Mas o ferro da sua senhora, que tamb\u00e9m \u00e9 a minha, tenha paci\u00eancia, meu Dourado, esse h\u00e1 de levar; que \u00e9 o sinal de o ter rendido o meu bra\u00e7o. Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo. Eu tamb\u00e9m trago o seu ferro aqui, no meu peito. Olhe, meu Dourado.<span style=\"line-height: 1.42857;\">O mancebo abriu a camisa, e mostrou ao boi o emblema que ele havia picado na pele, sobre o seio esquerdo, por meio do processo bem conhecido da inocula\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria colorante na epiderme.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O debuxo de Arnaldo fora estresido com o suco do coipuna, que d\u00e1 uma bela tinta escarlate, com que os \u00edndios outrora e atualmente os sertanejos tingem suas redes de algod\u00e3o. </span></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"> Depois de ter assim falado ao animal, como a um homem que o entendesse, o sertanejo tomou o cabo de ferro, que j\u00e1 estava em brasa, e marcou o Dourado sobre a p\u00e1 esquerda.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Agora, camarada, pertence a D. Flor, e portanto quem o ofender tem de haver-se comigo, Arnaldo Louredo. Tem entendido?... Pode voltar aos seus pastos; quando eu quiser, sei onde ach\u00e1-lo. J\u00e1 lhe conhe\u00e7o o rasto. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O Dourado dirigiu-se com o passo moroso para o mato; chegado \u00e0 beira, voltou a cabe\u00e7a para olhar o sertanejo, soltou um mugido saudoso e desapareceu. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Arnaldo acreditou que o boi tinha-lhe dito um afetuoso adeus. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> E o narrador deste conto sertanejo n\u00e3o se anima a afirmar que ele se iludisse em sua ing\u00eanua supersti\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jos\u00e9 de Alencar. <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>. Rio de Janeiro: </p><p style=\"text-align: justify; \"> Livraria Garnier, [s.d.]. tomo II, p. 79-80. Adaptado.)<br></p><p></p> Considere as seguintes palavras do texto: <br><br>I. Mo\u00e7o. <br><br>II. Mancebo. <br><br>III. Sertanejo. <br><br>IV. Valente. <br><br>As palavras utilizadas pelo narrador para referir-se a Arnaldo Louredo est\u00e3o contidas apenas em:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "idealiza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "animiza\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "escapismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "condoreirismo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mal do S\u00e9culo.", "is_correct": false}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577933\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do romance <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>, do rom\u00e2ntico brasileiro Jos\u00e9 de Alencar (1829-1877).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mo\u00e7o sertanejo bateu o isqueiro e acendeu fogo num toro carcomido, que lhe serviu de braseiro para aquentar o ferro; e enquanto esperava, dirigiu-se ao boi nestes termos e com um modo af\u00e1vel: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Fique descansado, camarada, que n\u00e3o o envergonharei levando-o \u00e0 ponta de la\u00e7o para mostr\u00e1-lo a toda aquela gente! N\u00e3o; ningu\u00e9m h\u00e1 de rir-se de sua desgra\u00e7a. Voc\u00ea \u00e9 um boi valente e destemido; vou dar-lhe a liberdade. Quero que viva muitos anos, senhor de si, zombando de todos os vaqueiros do mundo, para um dia, quando morrer de velhice, contar que s\u00f3 temeu a um homem, e esse foi Arnaldo Louredo. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O sertanejo parou para observar o boi, como se esperasse mostra de o ter ele entendido, e continuou: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Mas o ferro da sua senhora, que tamb\u00e9m \u00e9 a minha, tenha paci\u00eancia, meu Dourado, esse h\u00e1 de levar; que \u00e9 o sinal de o ter rendido o meu bra\u00e7o. Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo. Eu tamb\u00e9m trago o seu ferro aqui, no meu peito. Olhe, meu Dourado.<span style=\"line-height: 1.42857;\">O mancebo abriu a camisa, e mostrou ao boi o emblema que ele havia picado na pele, sobre o seio esquerdo, por meio do processo bem conhecido da inocula\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria colorante na epiderme.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O debuxo de Arnaldo fora estresido com o suco do coipuna, que d\u00e1 uma bela tinta escarlate, com que os \u00edndios outrora e atualmente os sertanejos tingem suas redes de algod\u00e3o. </span></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"> Depois de ter assim falado ao animal, como a um homem que o entendesse, o sertanejo tomou o cabo de ferro, que j\u00e1 estava em brasa, e marcou o Dourado sobre a p\u00e1 esquerda.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Agora, camarada, pertence a D. Flor, e portanto quem o ofender tem de haver-se comigo, Arnaldo Louredo. Tem entendido?... Pode voltar aos seus pastos; quando eu quiser, sei onde ach\u00e1-lo. J\u00e1 lhe conhe\u00e7o o rasto. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O Dourado dirigiu-se com o passo moroso para o mato; chegado \u00e0 beira, voltou a cabe\u00e7a para olhar o sertanejo, soltou um mugido saudoso e desapareceu. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Arnaldo acreditou que o boi tinha-lhe dito um afetuoso adeus. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> E o narrador deste conto sertanejo n\u00e3o se anima a afirmar que ele se iludisse em sua ing\u00eanua supersti\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jos\u00e9 de Alencar. <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>. Rio de Janeiro: </p><p style=\"text-align: justify; \"> Livraria Garnier, [s.d.]. tomo II, p. 79-80. Adaptado.)<br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo</span>. </p><p>Com esta vis\u00e3o que o sertanejo tem de sua senhora, fica perfeitamente caracterizado no relato um dos tra\u00e7os fundamentais da literatura do Romantismo:</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577934\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do romance <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>, do rom\u00e2ntico brasileiro Jos\u00e9 de Alencar (1829-1877).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mo\u00e7o sertanejo bateu o isqueiro e acendeu fogo num toro carcomido, que lhe serviu de braseiro para aquentar o ferro; e enquanto esperava, dirigiu-se ao boi nestes termos e com um modo af\u00e1vel: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Fique descansado, camarada, que n\u00e3o o envergonharei levando-o \u00e0 ponta de la\u00e7o para mostr\u00e1-lo a toda aquela gente! N\u00e3o; ningu\u00e9m h\u00e1 de rir-se de sua desgra\u00e7a. Voc\u00ea \u00e9 um boi valente e destemido; vou dar-lhe a liberdade. Quero que viva muitos anos, senhor de si, zombando de todos os vaqueiros do mundo, para um dia, quando morrer de velhice, contar que s\u00f3 temeu a um homem, e esse foi Arnaldo Louredo. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O sertanejo parou para observar o boi, como se esperasse mostra de o ter ele entendido, e continuou: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Mas o ferro da sua senhora, que tamb\u00e9m \u00e9 a minha, tenha paci\u00eancia, meu Dourado, esse h\u00e1 de levar; que \u00e9 o sinal de o ter rendido o meu bra\u00e7o. Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo. Eu tamb\u00e9m trago o seu ferro aqui, no meu peito. Olhe, meu Dourado.<span style=\"line-height: 1.42857;\">O mancebo abriu a camisa, e mostrou ao boi o emblema que ele havia picado na pele, sobre o seio esquerdo, por meio do processo bem conhecido da inocula\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria colorante na epiderme.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O debuxo de Arnaldo fora estresido com o suco do coipuna, que d\u00e1 uma bela tinta escarlate, com que os \u00edndios outrora e atualmente os sertanejos tingem suas redes de algod\u00e3o. </span></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"> Depois de ter assim falado ao animal, como a um homem que o entendesse, o sertanejo tomou o cabo de ferro, que j\u00e1 estava em brasa, e marcou o Dourado sobre a p\u00e1 esquerda.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Agora, camarada, pertence a D. Flor, e portanto quem o ofender tem de haver-se comigo, Arnaldo Louredo. Tem entendido?... Pode voltar aos seus pastos; quando eu quiser, sei onde ach\u00e1-lo. J\u00e1 lhe conhe\u00e7o o rasto. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O Dourado dirigiu-se com o passo moroso para o mato; chegado \u00e0 beira, voltou a cabe\u00e7a para olhar o sertanejo, soltou um mugido saudoso e desapareceu. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Arnaldo acreditou que o boi tinha-lhe dito um afetuoso adeus. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> E o narrador deste conto sertanejo n\u00e3o se anima a afirmar que ele se iludisse em sua ing\u00eanua supersti\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jos\u00e9 de Alencar. <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>. Rio de Janeiro: </p><p style=\"text-align: justify; \"> Livraria Garnier, [s.d.]. tomo II, p. 79-80. Adaptado.)<br></p><p></p> O emprego da palavra <em>camarada</em> pelo vaqueiro, com rela\u00e7\u00e3o ao boi, caracteriza:<br><br> I. Uma express\u00e3o de fadiga. <br><br>II. Uma atitude amistosa para com o boi. <br><br>III. O tratamento do animal como um companheiro. <br><br>IV. O desprezo pelo boi como um inimigo. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma apenas em:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "estresou", "is_correct": false}, {"answer_text": "estreseu", "is_correct": false}, {"answer_text": "estrisiu", "is_correct": false}, {"answer_text": "estresinhou", "is_correct": false}, {"answer_text": "estresiu", "is_correct": true}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577935\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do romance <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>, do rom\u00e2ntico brasileiro Jos\u00e9 de Alencar (1829-1877).</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mo\u00e7o sertanejo bateu o isqueiro e acendeu fogo num toro carcomido, que lhe serviu de braseiro para aquentar o ferro; e enquanto esperava, dirigiu-se ao boi nestes termos e com um modo af\u00e1vel: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Fique descansado, camarada, que n\u00e3o o envergonharei levando-o \u00e0 ponta de la\u00e7o para mostr\u00e1-lo a toda aquela gente! N\u00e3o; ningu\u00e9m h\u00e1 de rir-se de sua desgra\u00e7a. Voc\u00ea \u00e9 um boi valente e destemido; vou dar-lhe a liberdade. Quero que viva muitos anos, senhor de si, zombando de todos os vaqueiros do mundo, para um dia, quando morrer de velhice, contar que s\u00f3 temeu a um homem, e esse foi Arnaldo Louredo. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O sertanejo parou para observar o boi, como se esperasse mostra de o ter ele entendido, e continuou: </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Mas o ferro da sua senhora, que tamb\u00e9m \u00e9 a minha, tenha paci\u00eancia, meu Dourado, esse h\u00e1 de levar; que \u00e9 o sinal de o ter rendido o meu bra\u00e7o. Ser dela, n\u00e3o \u00e9 ser escravo; mas servir a Deus, que a fez um anjo. Eu tamb\u00e9m trago o seu ferro aqui, no meu peito. Olhe, meu Dourado.<span style=\"line-height: 1.42857;\">O mancebo abriu a camisa, e mostrou ao boi o emblema que ele havia picado na pele, sobre o seio esquerdo, por meio do processo bem conhecido da inocula\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria colorante na epiderme.</span><span style=\"line-height: 1.42857;\">O debuxo de Arnaldo fora estresido com o suco do coipuna, que d\u00e1 uma bela tinta escarlate, com que os \u00edndios outrora e atualmente os sertanejos tingem suas redes de algod\u00e3o. </span></span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"line-height: 1.42857; font-style: italic;\"> Depois de ter assim falado ao animal, como a um homem que o entendesse, o sertanejo tomou o cabo de ferro, que j\u00e1 estava em brasa, e marcou o Dourado sobre a p\u00e1 esquerda.</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> \u2013 Agora, camarada, pertence a D. Flor, e portanto quem o ofender tem de haver-se comigo, Arnaldo Louredo. Tem entendido?... Pode voltar aos seus pastos; quando eu quiser, sei onde ach\u00e1-lo. J\u00e1 lhe conhe\u00e7o o rasto. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O Dourado dirigiu-se com o passo moroso para o mato; chegado \u00e0 beira, voltou a cabe\u00e7a para olhar o sertanejo, soltou um mugido saudoso e desapareceu. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Arnaldo acreditou que o boi tinha-lhe dito um afetuoso adeus. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> E o narrador deste conto sertanejo n\u00e3o se anima a afirmar que ele se iludisse em sua ing\u00eanua supersti\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jos\u00e9 de Alencar. <span style=\"font-style: italic;\">O sertanejo</span>. Rio de Janeiro: </p><p style=\"text-align: justify; \"> Livraria Garnier, [s.d.]. tomo II, p. 79-80. Adaptado.)<br></p><p></p> <p>Tomando por base que <span style=\"font-style: italic;\">estresido</span> \u00e9 partic\u00edpio do verbo <span style=\"font-style: italic;\">estresir</span>, que significa no texto a passagem da marca da senhora para o peito do vaqueiro por meio de papel, tinta e um instrumento furador, complete a lacuna da seguinte frase com a forma adequada do pret\u00e9rito perfeito do indicativo do verbo <span style=\"font-style: italic;\">estresir</span>: </p><p><span style=\"font-style: italic;\">A bordadeira___________ o desenho sobre o pano</span>.</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6.", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577936\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma cr\u00f4nica jornal\u00edstica de Fernando Sol\u00e9ra.</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Um g\u00eanio chamado Mar\u00edlson</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Diz o ditado que \u201cchegar \u00e9 f\u00e1cil; passar \u00e9 que s\u00e3o elas!\u201d. Pois, l\u00e1, no final do Elevado, ele chegou junto ao l\u00edder daquele instante, ultrapassou e saiu iniciando um show de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver. Atua\u00e7\u00e3o linda de se ver a sua cont\u00ednua busca da vantagem, a partir da metade do percurso, alargando a cada quil\u00f4metro, uma superioridade impressionante. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Mar\u00edlson Gomes dos Santos voltou para encantar. Cinco anos depois de ter sido bi, retornou para ser, mais que um ganhador, um tricampe\u00e3o \u00fanico entre os brasileiros, numa deliciosa emo\u00e7\u00e3o esportiva que encerra com pompa o ano de 2010. Pisou de novo o asfalto paulistano no momento em que sentiu que estava pronto para deslumbrar. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Subiu de novo ao degrau mais alto daquele p\u00f3dio que lhe \u00e9 t\u00e3o familiar, lugar exato que ocupou em 2005. Foi como se o topo reservado ao melhor entre os melhores estivesse esperando por ele durante esse tempo todo em que n\u00e3o disputou. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Campe\u00e3o de tantas e tantas provas, recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas, o homem que deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York chegou \u00e0 Avenida Paulista com o plano pronto para maravilhar todo este pa\u00eds. Ele sabia (porque ele sempre sabe que vai levantar o trof\u00e9u de vencedor) que nos daria um Feliz Ano Novo sa\u00eddo do fundo de seu cora\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mundo testemunhou pelas imagens de televis\u00e3o, ao vivo, um novo registro espetacular desse brasileiro brasiliense, um fen\u00f4meno que sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe para, como na maioria absoluta das vezes, passear isolado, l\u00e1 na frente, deixando atr\u00e1s de si uma esteira de coadjuvantes que o seguem com admira\u00e7\u00e3o e respeito. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Esse talento inigual\u00e1vel vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte. E como vai! De hoje em diante, garotos e meninas desta terra ter\u00e3o muitos motivos para se dedicar \u00e0 pr\u00e1tica esportiva. Quem viver ver\u00e1 quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro e experimentar como \u00e9 delicioso viver para correr e correr para viver. Tomara que com a mesma simplicidade desse verdadeiro g\u00eanio.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (Fernando Sol\u00e9ra: www.gazetaesportiva.net)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> Levando em considera\u00e7\u00e3o que o jornalista Fernando Sol\u00e9ra se refere \u00e0 Corrida Internacional de S\u00e3o Silvestre, indique, com base nos dados fornecidos pela pr\u00f3pria cr\u00f4nica, o n\u00famero de provas dessa tradicional corrida que Mar\u00edlson Gomes dos Santos n\u00e3o disputou depois do ano em que foi bicampe\u00e3o:", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "esc\u00e2ndalo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exibi\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "di\u00e1logo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "protesto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "filme.", "is_correct": false}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577937\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma cr\u00f4nica jornal\u00edstica de Fernando Sol\u00e9ra.</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Um g\u00eanio chamado Mar\u00edlson</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Diz o ditado que \u201cchegar \u00e9 f\u00e1cil; passar \u00e9 que s\u00e3o elas!\u201d. Pois, l\u00e1, no final do Elevado, ele chegou junto ao l\u00edder daquele instante, ultrapassou e saiu iniciando um show de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver. Atua\u00e7\u00e3o linda de se ver a sua cont\u00ednua busca da vantagem, a partir da metade do percurso, alargando a cada quil\u00f4metro, uma superioridade impressionante. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Mar\u00edlson Gomes dos Santos voltou para encantar. Cinco anos depois de ter sido bi, retornou para ser, mais que um ganhador, um tricampe\u00e3o \u00fanico entre os brasileiros, numa deliciosa emo\u00e7\u00e3o esportiva que encerra com pompa o ano de 2010. Pisou de novo o asfalto paulistano no momento em que sentiu que estava pronto para deslumbrar. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Subiu de novo ao degrau mais alto daquele p\u00f3dio que lhe \u00e9 t\u00e3o familiar, lugar exato que ocupou em 2005. Foi como se o topo reservado ao melhor entre os melhores estivesse esperando por ele durante esse tempo todo em que n\u00e3o disputou. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Campe\u00e3o de tantas e tantas provas, recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas, o homem que deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York chegou \u00e0 Avenida Paulista com o plano pronto para maravilhar todo este pa\u00eds. Ele sabia (porque ele sempre sabe que vai levantar o trof\u00e9u de vencedor) que nos daria um Feliz Ano Novo sa\u00eddo do fundo de seu cora\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mundo testemunhou pelas imagens de televis\u00e3o, ao vivo, um novo registro espetacular desse brasileiro brasiliense, um fen\u00f4meno que sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe para, como na maioria absoluta das vezes, passear isolado, l\u00e1 na frente, deixando atr\u00e1s de si uma esteira de coadjuvantes que o seguem com admira\u00e7\u00e3o e respeito. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Esse talento inigual\u00e1vel vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte. E como vai! De hoje em diante, garotos e meninas desta terra ter\u00e3o muitos motivos para se dedicar \u00e0 pr\u00e1tica esportiva. Quem viver ver\u00e1 quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro e experimentar como \u00e9 delicioso viver para correr e correr para viver. Tomara que com a mesma simplicidade desse verdadeiro g\u00eanio.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (Fernando Sol\u00e9ra: www.gazetaesportiva.net)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> <p>... <span style=\"font-style: italic;\">ultrapassou e saiu iniciando um <span style=\"font-weight: bold;\">show</span> de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas</span>... </p><p>A palavra da l\u00edngua inglesa <span style=\"font-weight: bold;\">show</span> apresenta, na passagem acima, o sentido de:</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "fez voos rasantes nas ruas de Nova Iorque em algum tipo de exibi\u00e7\u00e3o aviat\u00f3ria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "participou de corridas de autom\u00f3vel nos Estados Unidos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "venceu duas corridas em Nova Iorque.", "is_correct": true}, {"answer_text": "empregou avi\u00f5es para avaliar os trajetos das corridas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tamb\u00e9m participa de competi\u00e7\u00f5es de ultraleves.", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577938\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma cr\u00f4nica jornal\u00edstica de Fernando Sol\u00e9ra.</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Um g\u00eanio chamado Mar\u00edlson</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Diz o ditado que \u201cchegar \u00e9 f\u00e1cil; passar \u00e9 que s\u00e3o elas!\u201d. Pois, l\u00e1, no final do Elevado, ele chegou junto ao l\u00edder daquele instante, ultrapassou e saiu iniciando um show de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver. Atua\u00e7\u00e3o linda de se ver a sua cont\u00ednua busca da vantagem, a partir da metade do percurso, alargando a cada quil\u00f4metro, uma superioridade impressionante. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Mar\u00edlson Gomes dos Santos voltou para encantar. Cinco anos depois de ter sido bi, retornou para ser, mais que um ganhador, um tricampe\u00e3o \u00fanico entre os brasileiros, numa deliciosa emo\u00e7\u00e3o esportiva que encerra com pompa o ano de 2010. Pisou de novo o asfalto paulistano no momento em que sentiu que estava pronto para deslumbrar. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Subiu de novo ao degrau mais alto daquele p\u00f3dio que lhe \u00e9 t\u00e3o familiar, lugar exato que ocupou em 2005. Foi como se o topo reservado ao melhor entre os melhores estivesse esperando por ele durante esse tempo todo em que n\u00e3o disputou. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Campe\u00e3o de tantas e tantas provas, recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas, o homem que deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York chegou \u00e0 Avenida Paulista com o plano pronto para maravilhar todo este pa\u00eds. Ele sabia (porque ele sempre sabe que vai levantar o trof\u00e9u de vencedor) que nos daria um Feliz Ano Novo sa\u00eddo do fundo de seu cora\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mundo testemunhou pelas imagens de televis\u00e3o, ao vivo, um novo registro espetacular desse brasileiro brasiliense, um fen\u00f4meno que sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe para, como na maioria absoluta das vezes, passear isolado, l\u00e1 na frente, deixando atr\u00e1s de si uma esteira de coadjuvantes que o seguem com admira\u00e7\u00e3o e respeito. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Esse talento inigual\u00e1vel vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte. E como vai! De hoje em diante, garotos e meninas desta terra ter\u00e3o muitos motivos para se dedicar \u00e0 pr\u00e1tica esportiva. Quem viver ver\u00e1 quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro e experimentar como \u00e9 delicioso viver para correr e correr para viver. Tomara que com a mesma simplicidade desse verdadeiro g\u00eanio.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (Fernando Sol\u00e9ra: www.gazetaesportiva.net)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> <p>...<span style=\"font-style: italic;\"> deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York</span>... </p><p>Com esta frase, o cronista esportivo quer significar que Mar\u00edlson</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a genialidade de Mar\u00edlson desestimula os jovens atletas a competir.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vencer uma corrida \u00e9 sempre obra do acaso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mar\u00edlson \u00e9 vencedor da Maratona de Londres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o vencedor da S\u00e3o Silvestre usa a dan\u00e7a como uma das t\u00e9cnicas de treinamento.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mar\u00edlson \u00e9 recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas.", "is_correct": true}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577939\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma cr\u00f4nica jornal\u00edstica de Fernando Sol\u00e9ra.</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Um g\u00eanio chamado Mar\u00edlson</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Diz o ditado que \u201cchegar \u00e9 f\u00e1cil; passar \u00e9 que s\u00e3o elas!\u201d. Pois, l\u00e1, no final do Elevado, ele chegou junto ao l\u00edder daquele instante, ultrapassou e saiu iniciando um show de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver. Atua\u00e7\u00e3o linda de se ver a sua cont\u00ednua busca da vantagem, a partir da metade do percurso, alargando a cada quil\u00f4metro, uma superioridade impressionante. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Mar\u00edlson Gomes dos Santos voltou para encantar. Cinco anos depois de ter sido bi, retornou para ser, mais que um ganhador, um tricampe\u00e3o \u00fanico entre os brasileiros, numa deliciosa emo\u00e7\u00e3o esportiva que encerra com pompa o ano de 2010. Pisou de novo o asfalto paulistano no momento em que sentiu que estava pronto para deslumbrar. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Subiu de novo ao degrau mais alto daquele p\u00f3dio que lhe \u00e9 t\u00e3o familiar, lugar exato que ocupou em 2005. Foi como se o topo reservado ao melhor entre os melhores estivesse esperando por ele durante esse tempo todo em que n\u00e3o disputou. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Campe\u00e3o de tantas e tantas provas, recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas, o homem que deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York chegou \u00e0 Avenida Paulista com o plano pronto para maravilhar todo este pa\u00eds. Ele sabia (porque ele sempre sabe que vai levantar o trof\u00e9u de vencedor) que nos daria um Feliz Ano Novo sa\u00eddo do fundo de seu cora\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mundo testemunhou pelas imagens de televis\u00e3o, ao vivo, um novo registro espetacular desse brasileiro brasiliense, um fen\u00f4meno que sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe para, como na maioria absoluta das vezes, passear isolado, l\u00e1 na frente, deixando atr\u00e1s de si uma esteira de coadjuvantes que o seguem com admira\u00e7\u00e3o e respeito. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Esse talento inigual\u00e1vel vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte. E como vai! De hoje em diante, garotos e meninas desta terra ter\u00e3o muitos motivos para se dedicar \u00e0 pr\u00e1tica esportiva. Quem viver ver\u00e1 quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro e experimentar como \u00e9 delicioso viver para correr e correr para viver. Tomara que com a mesma simplicidade desse verdadeiro g\u00eanio.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (Fernando Sol\u00e9ra: www.gazetaesportiva.net)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> Na cr\u00f4nica de Fernando Sol\u00e9ra, \u00e9 informado ao leitor que", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577940\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma cr\u00f4nica jornal\u00edstica de Fernando Sol\u00e9ra.</p><p> <span style=\"font-style: italic;\">Um g\u00eanio chamado Mar\u00edlson</span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Diz o ditado que \u201cchegar \u00e9 f\u00e1cil; passar \u00e9 que s\u00e3o elas!\u201d. Pois, l\u00e1, no final do Elevado, ele chegou junto ao l\u00edder daquele instante, ultrapassou e saiu iniciando um show de resist\u00eancia, em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver. Atua\u00e7\u00e3o linda de se ver a sua cont\u00ednua busca da vantagem, a partir da metade do percurso, alargando a cada quil\u00f4metro, uma superioridade impressionante. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Mar\u00edlson Gomes dos Santos voltou para encantar. Cinco anos depois de ter sido bi, retornou para ser, mais que um ganhador, um tricampe\u00e3o \u00fanico entre os brasileiros, numa deliciosa emo\u00e7\u00e3o esportiva que encerra com pompa o ano de 2010. Pisou de novo o asfalto paulistano no momento em que sentiu que estava pronto para deslumbrar. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Subiu de novo ao degrau mais alto daquele p\u00f3dio que lhe \u00e9 t\u00e3o familiar, lugar exato que ocupou em 2005. Foi como se o topo reservado ao melhor entre os melhores estivesse esperando por ele durante esse tempo todo em que n\u00e3o disputou. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Campe\u00e3o de tantas e tantas provas, recordista da s\u00e9rie completa de corridas de fundo sul-americanas, o homem que deixou, por duas vezes, os norte-americanos fascinados ao voar baixo pelas ruas de New York chegou \u00e0 Avenida Paulista com o plano pronto para maravilhar todo este pa\u00eds. Ele sabia (porque ele sempre sabe que vai levantar o trof\u00e9u de vencedor) que nos daria um Feliz Ano Novo sa\u00eddo do fundo de seu cora\u00e7\u00e3o. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> O mundo testemunhou pelas imagens de televis\u00e3o, ao vivo, um novo registro espetacular desse brasileiro brasiliense, um fen\u00f4meno que sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe para, como na maioria absoluta das vezes, passear isolado, l\u00e1 na frente, deixando atr\u00e1s de si uma esteira de coadjuvantes que o seguem com admira\u00e7\u00e3o e respeito. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> Esse talento inigual\u00e1vel vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte. E como vai! De hoje em diante, garotos e meninas desta terra ter\u00e3o muitos motivos para se dedicar \u00e0 pr\u00e1tica esportiva. Quem viver ver\u00e1 quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro e experimentar como \u00e9 delicioso viver para correr e correr para viver. Tomara que com a mesma simplicidade desse verdadeiro g\u00eanio.</span></p><p></p><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"line-height: 1.42857;\"> (Fernando Sol\u00e9ra: www.gazetaesportiva.net)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><p></p> Considere as seguintes frases do texto:<br><br> I. ... <em>em passadas vigorosas e perfeitas no seu bal\u00e9 de viver para correr e correr para viver</em>.<br><br> II. ... <em>vai legar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras muitas li\u00e7\u00f5es de sua arte</em>. <br><br>III. ... <em>quantos competidores surgir\u00e3o com a mesma \u00e2nsia de chegar primeiro</em>... <br><br>IV. ... <em>sabe vencer na hora que quer, na competi\u00e7\u00e3o que escolhe</em>... <br><br>As frases em que o esporte da corrida \u00e9 associado \u00e0 ideia de outra atividade s\u00e3o apenas:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "<div>I e II.<br> </div>", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577941\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base a letra da toada <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span>, de Armando Cavalcante (1914-1964) e Klecius Caldas (1919-2002):</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img1.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> A toada <em>Boiadeiro</em>, de Armando Cavalcante e Klecius Caldas, notabilizada pela interpreta\u00e7\u00e3o de Luiz Gonzaga em 1950, tem sua letra elaborada em versos de doze e de dez s\u00edlabas m\u00e9tricas. Observe com aten\u00e7\u00e3o os seguintes versos na letra da toada: <br><br>I. <em>Vai boiadeiro, que o dia j\u00e1 vem, </em><br><br>II. <em>A fiarada t\u00e1 todinha a me esperar; </em><br><br>III. <em>Vai boiadeiro, que a tarde j\u00e1 vem </em><br><br>IV. <em>\u00c9 pequenina, \u00e9 miudinha, \u00e9 quase nada </em><br><br>Dos versos indicados, os que apresentam dez s\u00edlabas m\u00e9tricas s\u00e3o apenas:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "eliminar o ru\u00eddo sibilante do<span style=\"font-weight: bold;\">s</span>, que \u00e9 pouco musical.", "is_correct": false}, {"answer_text": "informar que se trata de poucos bois.", "is_correct": false}, {"answer_text": "deixar claro que, quando se trata de \u201cgado\u201d,<span style=\"font-style: italic;\">cabe\u00e7a</span>s\u00f3 se usa no singular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "manter a sequ\u00eancia do verso com doze s\u00edlabas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "fazer a concord\u00e2ncia com<span style=\"font-style: italic;\"> pouco</span>e<span style=\"font-style: italic;\">nada.</span>", "is_correct": false}], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577942\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base a letra da toada <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span>, de Armando Cavalcante (1914-1964) e Klecius Caldas (1919-2002):</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img2.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Embora em muitas vers\u00f5es da letra de <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span> apare\u00e7a escrita no terceiro verso a palavra <span style=\"font-style: italic;\">cabe\u00e7as</span>, no plural, no canto essa palavra deve ser entoada no singular. Isso se deve \u00e0 necessidade de", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "paralelismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "met\u00e1fora.", "is_correct": false}, {"answer_text": "compara\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pleonasmo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "meton\u00edmia.", "is_correct": false}], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577943\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base a letra da toada <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span>, de Armando Cavalcante (1914-1964) e Klecius Caldas (1919-2002):</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img3.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Um dos melhores recursos expressivos empregados na letra de <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro </span>\u00e9 o processo de repeti\u00e7\u00e3o da mesma estrutura sint\u00e1- tica com a mudan\u00e7a de apenas um voc\u00e1bulo, que faz progredir o sentido, tal como se verifica, por exemplo, entre os versos 5, 11 e 17. Tal recurso \u00e9 conhecido como", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "divis\u00e3o de cada um dos versos indicados em tr\u00eas sequ\u00eancias sint\u00e1ticas sim\u00e9tricas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "repeti\u00e7\u00e3o da forma verbal \u201c\u00e9\u201d por tr\u00eas vezes nos versos mencionados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "acentua\u00e7\u00e3o regular na quarta, oitava e d\u00e9cima segunda s\u00edlabas nos versos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atenua\u00e7\u00e3o gradativa do sentido que se verifica do in\u00edcio ao fim de cada um dos versos apontados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "refer\u00eancia a poucos objetos ou entidades nos tr\u00eas versos.", "is_correct": false}], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577944\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base a letra da toada <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span>, de Armando Cavalcante (1914-1964) e Klecius Caldas (1919-2002):</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img4.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">S\u00e3o dez cabe\u00e7as; \u00e9 muito pouco, \u00e9 quase nada \u2013 S\u00e3o dez filinho, \u00e9 muito pouco, \u00e9 quase nada \u2013 \u00c9 pequenina, \u00e9 miudinha, \u00e9 quase nada</span>. </p><p>O efeito de anticl\u00edmax observ\u00e1vel nos tr\u00eas versos \u00e9 explic\u00e1vel pela</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e0 necessidade de substituir um monoss\u00edlabo t\u00f4nico por um \u00e1tono.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 exig\u00eancia m\u00e9trica de uma s\u00edlaba a mais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 inten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar o sentido de \u201cexistir\" nos versos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 obedi\u00eancia ao disposto pela norma-padr\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao objetivo dos compositores de representar a fala regional, popular.", "is_correct": true}], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577945\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base a letra da toada <span style=\"font-style: italic;\">Boiadeiro</span>, de Armando Cavalcante (1914-1964) e Klecius Caldas (1919-2002):</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img5.png\" style=\"width: 341px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <em>Mas n\u00e3o tem outras mais bonitas no lugar</em>. <br><br>O emprego da forma verbal <em>tem</em> em vez de h\u00e1 no verso mencionado se deve<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "de um cachorro treinado como policial e de um gato gr\u00e3-fino cujo propriet\u00e1rio era um assassino que havia enriquecido por meios il\u00edcitos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de um gato desagrad\u00e1vel, que perseguia pequenos ratos indefesos e um dia conseguiu assassinar seu pr\u00f3prio dono.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de um cachorro treinado especialmente para proteger os cidad\u00e3os de gatos folgados e de pequenos ratos indefesos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de um gato que tinha uma vida muito confort\u00e1vel porque seu dono era um homem rico, fato que ajudava o gato a cometer atos il\u00edcitos sem ser punido.", "is_correct": true}, {"answer_text": "de um gato e de um cachorro, que levavam vidas distintas, e que um dia se encontraram na rua, pr\u00f3ximo de uma pris\u00e3o, e se tornaram bons amigos.", "is_correct": false}], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577946\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia os quadrinhos para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img6.png\" style=\"width: 342px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Nos quadrinhos, conta-se a hist\u00f3ria", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "chutou o balde a caminho do c\u00e9u.", "is_correct": false}, {"answer_text": "chutou o balde ao mentir a respeito do gato.", "is_correct": false}, {"answer_text": "morreu e foi para o c\u00e9u.", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00e3o mentiu e mudou sua atitude antes de morrer.", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o foi para o c\u00e9u, foi uma mentira do gato.", "is_correct": false}], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577947\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia os quadrinhos para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img7.png\" style=\"width: 342px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> As express\u00f5es <span style=\"font-style: italic;\">kicked the bucket</span> e <span style=\"font-style: italic;\">went to the sky</span>, relacionadas a uma das personagens do pen\u00faltimo quadrinho da hist\u00f3ria, significam que a personagem", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Foi treinado na pol\u00edcia; alimentava-se de boa comida.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Era muito mimado; aprontava na regi\u00e3o onde morava.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Foi treinado na pol\u00edcia; era muito rico e carinhoso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Protegia os gatos da cidade; alimentava-se de boa comida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Era muito mimado; era muito rico e carinhoso.", "is_correct": false}], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577948\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia os quadrinhos para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img8.png\" style=\"width: 342px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Assinale a alternativa que cont\u00e9m, respectivamente, uma informa\u00e7\u00e3o correta a respeito do cachorro e uma informa\u00e7\u00e3o correta a respeito do gato.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "becos, mentira, ratos, vizinhan\u00e7a, atos il\u00edcitos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "criminosos, mentira, filhotes, guarda-sol, atos il\u00edcitos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "becos, lei, ratos, vizinhan\u00e7a, animais pequenos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "criminosos, lei, filhotes, guarda-sol, animais pequenos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "criminosos, lei, ratos, guarda-sol, animais pequenos.", "is_correct": false}], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577949\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia os quadrinhos para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img9.png\" style=\"width: 342px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Os termos em portugu\u00eas equivalentes \u00e0s palavras <span style=\"font-style: italic;\">alleys, lie, mice, neighborhood</span> e <span style=\"font-style: italic;\">scams</span> na hist\u00f3ria s\u00e3o, respectivamente,", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A autora do texto se considera uma pessoa relaxada e indiferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de esportes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O texto apresenta o depoimento de uma corredora que iniciou sua pr\u00e1tica nesse esporte porque se sentia fora de forma.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A autora do texto se exercitou seriamente durante vinte anos para poder participar da maratona de Londres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O texto apresenta argumentos contr\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica da corrida por pessoas na faixa et\u00e1ria acima dos quarenta anos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "De acordo com o texto, a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios por vinte anos causa, especialmente nas mulheres, dores cr\u00f4nicas e falta de ar.", "is_correct": false}], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577950\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> Assinale a alternativa correta.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a autora come\u00e7ou a praticar corrida aos sete anos de idade e nessa \u00e9poca conseguia percorrer 400 metros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pessoas na faixa et\u00e1ria de quarenta anos est\u00e3o geralmente fora de forma para a pr\u00e1tica da corrida.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a autora come\u00e7ou a praticar corrida porque sempre sonhou em correr na maratona de Londres.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pessoas abaixo de quarenta anos conseguem iniciar a pr\u00e1tica da corrida alternando etapas de corrida e de caminhada.", "is_correct": true}, {"answer_text": "corredores na faixa et\u00e1ria de quarenta anos geralmente sentem falta de ar nos primeiros est\u00e1gios da corrida.", "is_correct": false}], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577951\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> De acordo com o texto,", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "<em>If you are over 40 you should not attempt to start jogging because you will probably not be able to run any marathon in your life. Running is an appropriate sport for athletes and young people but not for you.</em>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<em>Over 40s should begin by making a vigorous walk of at least three kilometers part of their daily routine. When you can do this comfortably you can start the mixed jogging and walking routine and progress from there.</em>", "is_correct": true}, {"answer_text": "<em>Over 40s must begin by making a vigorous walk of at least one kilometer part of their routine. If you can walk comfortably you should probably not be able to mix jogging and walking.</em>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<em>I advise you not to practice jogging or walking if you dream about running the London Marathon. Running is an appropriate sport for athletes but not for you.</em>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<em>If you are over 40 maybe you should not attempt to jog until you have gone through medical examination. And to alternate jogging and running might also be a suggestion for a successful start.</em>", "is_correct": false}], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577952\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> O par\u00e1grafo que melhor se encaixaria na sequ\u00eancia do texto, como um par\u00e1grafo adicional, seria", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop.</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">It tires me out but I find that it does calm me down</span>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">My story shows that an unfit 39-year-old can do the marathon.</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably</span>.", "is_correct": false}], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577953\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> Indique a alternativa composta de duas ora\u00e7\u00f5es cujas afirma\u00e7\u00f5es se op\u00f5em.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "sem pagamento, alguns, minha riqueza e tornar-se saud\u00e1vel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pagamento, uma dupla de, meu objetivo e tornar-se saud\u00e1vel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "corte no pagamento, uma dupla de, minha riqueza e ficar doente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "desafio, um casal de, meu objetivo e tornar-se mais saud\u00e1vel.", "is_correct": false}, {"answer_text": "recompensa, alguns, meu alcance e tornar-se mais saud\u00e1vel.", "is_correct": true}], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577954\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> No texto, as express\u00f5es <span style=\"font-style: italic;\">pay-off</span> (1.\u00ba par\u00e1grafo), <span style=\"font-style: italic;\">a couple of</span> (1.\u00ba par\u00e1grafo), <span style=\"font-style: italic;\">my reach</span> (2.\u00b0 par\u00e1grafo) e <span style=\"font-style: italic;\">becoming healthier</span> (2.\u00b0 par\u00e1grafo) significam, respectivamente,", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Alternating, comfortably, dreamt, healthy, relaxation.</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Biggest, desperately, gently, relaxation, unfit</span>.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Aching, biggest, breathless, gently, vigorous</span>.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Breathless, dreamt, expectation, healthy, vigorous.</span>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Aching, comfortably, expectation, running, unfit</span>.", "is_correct": false}], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-577955\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> I started to run because I felt desperately unfit. But the biggest pay-off for me was \u2013 and still is \u2013 the deep relaxation that I achieve by taking exercise. It tires me out but I find that it does calm me down. When I started running seven years ago, I could manage only 400 meters before I had to stop. Breathless and aching, I walked the next quarter of a mile, alternating these two activities for a couple of kilometers. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> When I started to jog I never dreamt of running in a marathon, but a few years later I realized that if I trained for it, the London Marathon, one of the biggest British sporting events, would be within my reach. My story shows that an unfit 39-year-old, as I was when I started running, who had taken no serious exercise for twenty years, can do the marathon \u2013 and that this is a sport in which women can beat men. But is it crazy to do it? Does it make sense to run in the expectation of becoming healthier? </span></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\"> My advice is: if you are under forty, healthy and feel well, you can begin as I did by jogging gently until you are out of breath, then walking, and alternating the two for about three kilometers. Build up the jogging in stages until you can do the whole distance comfortably. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Headway Intermediate \u2013 Student\u2019s Book. Oxford University Press</span>. Adaptado.)<br></p><p></p> Indique a alternativa em que quatro adjetivos e um adv\u00e9rbio foram formados por sufixa\u00e7\u00e3o.", "source": " UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "tinham a fun\u00e7\u00e3o de adequar os corpos dos praticantes \u00e0s necessidades do mundo do trabalho, tornando-os capazes de produzir mais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "permitiam que a popula\u00e7\u00e3o se divertisse, dissolvendo as tens\u00f5es sociais e facilitando a domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por parte dos governantes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "estavam integradas a outros aspectos da vida social e religiosa, associando-se a momentos de festa e celebra\u00e7\u00e3o.", "is_correct": true}, {"answer_text": "estimulavam a competitividade e o individualismo, preparando os homens para as disputas profissionais na vida adulta.", "is_correct": false}, {"answer_text": "visavam exercitar e fortalecer os guerreiros, melhorando sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e militar nos per\u00edodos de guerra.", "is_correct": false}], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Para os gregos antigos, a ideia de confronto entre oponentes, at\u00e9 que um dos contendores superasse os demais, atingindo um grau de excel\u00eancia reconhecido e admirado por todos os circunstantes, era um ritual central em sua cultura. Os gregos faziam com que ele integrasse v\u00e1rias de suas cerim\u00f4nias, as mais importantes e as mais sagradas.</em><br><br> (Nicolau Sevcenko. <em>A corrida para o s\u00e9culo XXI. No loop da montanha-russa</em>, 2004. Adaptado.) <br><br>O texto afirma que as Olimp\u00edadas na Gr\u00e9cia Antiga<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de higiene, enfrentada principalmente pelos habitantes das cidades.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cren\u00e7a de que as epidemias n\u00e3o podiam ser combatidas, pois advinham da vontade divina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dificuldade de contato e comunica\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es do continente europeu.", "is_correct": false}, {"answer_text": "proibi\u00e7\u00e3o religiosa das pesquisas m\u00e9dicas e cient\u00edficas durante toda a Idade M\u00e9dia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "omiss\u00e3o dos poderes pol\u00edticos, uma vez que as doen\u00e7as s\u00f3 atingiam as camadas pobres.", "is_correct": false}], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<span style=\"font-style: italic;\">Com o crescimento comercial, na Baixa Idade M\u00e9dia, a Europa atravessou per\u00edodos de p\u00e2nico coletivo, provocados por manifesta\u00e7\u00f5es end\u00eamicas ou epid\u00eamicas da peste bub\u00f4nica e de outras doen\u00e7as, como tifo, var\u00edola, gripe pulmonar e disenteria. A dissemina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias dessas doen\u00e7as era facilitada, entre outros motivos, pela</span>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "os homens s\u00e3o bons por natureza, mas a sociedade instiga a disputa e a competi\u00e7\u00e3o entre eles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as sociedades dependem de pactos internos de funcionamento que diferenciem os homens bons dos maus.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os castigos permitem que as pessoas aprendam valores religiosos, necess\u00e1rios para sua conviv\u00eancia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as guerras s\u00e3o consequ\u00eancias dos interesses dos Estados, preocupados em expandir seus dom\u00ednios territoriais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os Estados controlam os homens, permitindo sua sobreviv\u00eancia e o conv\u00edvio social entre eles.", "is_correct": true}], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">O fim \u00faltimo, causa final e des\u00edgnio dos homens (...), ao introduzir aquela restri\u00e7\u00e3o sobre si mesmos sob a qual os vemos viver nos Estados, \u00e9 o cuidado com sua pr\u00f3pria conserva\u00e7\u00e3o e com uma vida mais satisfeita. Quer dizer, o desejo de sair daquela m\u00edsera condi\u00e7\u00e3o de guerra que \u00e9 a consequ\u00eancia necess\u00e1ria (...) das paix\u00f5es naturais dos homens, quando n\u00e3o h\u00e1 um poder vis\u00edvel capaz de os manter em respeito, for\u00e7ando-os, por medo do castigo, ao cumprimento de seus pactos (...). </span></p><p> (Thomas Hobbes. <span style=\"font-style: italic;\">Leviat\u00e3</span>, 1651. In: <span style=\"font-style: italic;\">Os pensadores</span>, 1983.) </p><p>De acordo com o texto,</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "maior mobilidade social que no restante da col\u00f4nia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pequeno desenvolvimento art\u00edstico e aus\u00eancia de est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cultural.", "is_correct": false}, {"answer_text": "predom\u00ednio do meio rural sobre o urbano, como no restante da col\u00f4nia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "com\u00e9rcio interno restrito e aus\u00eancia de setores sociais intermedi\u00e1rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "menor presen\u00e7a de irmandades religiosas que no restante da col\u00f4nia.", "is_correct": false}], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Entre as caracter\u00edsticas da sociedade da regi\u00e3o das Minas Gerais no per\u00edodo da extra\u00e7\u00e3o de ouro, no s\u00e9culo XVIII, podemos citar:", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "representa\u00e7\u00e3o do sacrif\u00edcio de ind\u00edgenas e do acolhimento e prote\u00e7\u00e3o que os religiosos teriam dado aos nativos durante o per\u00edodo colonial.", "is_correct": true}, {"answer_text": "den\u00fancia do genoc\u00eddio ind\u00edgena durante a fase colonial, responsabilizando a Igreja Cat\u00f3lica por ter colaborado com a Coroa portuguesa.", "is_correct": false}, {"answer_text": "constru\u00e7\u00e3o de um passado heroico para o Brasil, associando o \u00edndio a um bom selvagem, corrompido posteriormente pela religi\u00e3o cat\u00f3lica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "recupera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo pr\u00e9-cabralino e apontamento da necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o das formas de solidariedade ent\u00e3o existentes no Brasil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "exposi\u00e7\u00e3o dos confrontos entre religiosos e \u00edndios, que foram constantes e violentos durante todo o per\u00edodo colonial.", "is_correct": false}], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img10.png\" style=\"width: 309px;\"></p><p>A tela de Rodolfo Amoedo mostra a morte de Aimber\u00ea, l\u00edder da Confedera\u00e7\u00e3o dos Tamoios (1554-1567), revolta ind\u00edgena contra a escraviza\u00e7\u00e3o. A pintura foi realizada mais de tr\u00eas s\u00e9culos depois e pode ser entendida como um esfor\u00e7o de<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "impediu a tentativa de recoloniza\u00e7\u00e3o portuguesa e eliminou a influ\u00eancia pol\u00edtica da Igreja Cat\u00f3lica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "isolou politicamente o imperador e determinou o imediato final do Primeiro Reinado brasileiro.", "is_correct": false}, {"answer_text": "representou a centraliza\u00e7\u00e3o do regime mon\u00e1rquico e provocou rea\u00e7\u00f5es separatistas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ampliou a for\u00e7a pol\u00edtica dos estados do nordeste e facilitou o avan\u00e7o dos projetos federalistas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "assegurou o car\u00e1ter liberal da nova Constitui\u00e7\u00e3o e aumentou os poderes do judici\u00e1rio.", "is_correct": false}], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O fechamento da Assembleia Constituinte, por D. Pedro I, em novembro de 1823,", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "pela ocupa\u00e7\u00e3o militar norte-americana dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelo equil\u00edbrio pol\u00edtico e econ\u00f4mico entre Brasil, Estados Unidos e pa\u00edses da Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela tentativa de resist\u00eancia \u00e0 pol\u00edtica de recoloniza\u00e7\u00e3o, promovida pela Europa ap\u00f3s o Congresso de Viena.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelo esfor\u00e7o norte-americano de estabelecer sua lideran\u00e7a e influ\u00eancia sobre outros pa\u00edses.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pela consolida\u00e7\u00e3o de organismos internacionais de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e comercial.", "is_correct": false}], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "As rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos e o restante do continente americano nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX se caracterizaram", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "os governos da Primeira Rep\u00fablica aceitavam os movimentos sociais, permitindo o conv\u00edvio harmonioso e democr\u00e1tico entre as classes sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Brasil n\u00e3o dispunha de legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e as condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos oper\u00e1rios eram, na maioria dos casos, ruins.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os trabalhadores j\u00e1 haviam conquistado o direito pleno de associa\u00e7\u00e3o e de greve, mas ainda se submetiam a longas jornadas di\u00e1rias de trabalho.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Estado assumia o papel de intermedi\u00e1rio nas negocia\u00e7\u00f5es trabalhistas, mantendo neutralidade diante de conflitos sociais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os sindicatos oper\u00e1rios eram rigorosamente proibidos, devendo os trabalhadores reivindicar aumentos salariais diretamente aos patr\u00f5es.", "is_correct": false}], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "(...) 2.\u00ba <em>Que seja respeitado do modo mais absoluto o direito de associa\u00e7\u00e3o para os trabalhadores</em>;<br><br> 3.\u00ba <em>Que nenhum oper\u00e1rio seja dispensado por haver participado ativa e ostensivamente no movimento grevista</em>; <br><br> 4.\u00ba<em> Que seja abolida de fato a explora\u00e7\u00e3o do trabalho dos menores de 14 anos nas f\u00e1bricas</em>; <br><br> (...) <br><br> 6.\u00ba <em>Que seja abolido o trabalho noturno das mulheres</em>; <br><br> 7.\u00ba <em>Aumento de 35% nos sal\u00e1rios inferiores a 5$000 e de 25% para os mais elevados</em>; <br><br> (...) <br><br> 10.\u00ba <em>Jornada de oito horas </em>(...)<br><br> (<em>O que reclamam os oper\u00e1rios. A Plebe</em>, 21.07.1917. <br><br><em> Apud</em> Paulo S\u00e9rgio Pinheiro e Michael Hall. <br><br><em> A classe oper\u00e1ria no Brasil, 1889-1930 \u2013 Documentos</em>, 1979.) <br><br>As reivindica\u00e7\u00f5es dos participantes da greve geral de 1917, em S\u00e3o Paulo, indicam que<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "tentativa de impedir o avan\u00e7o de projetos pol\u00edticos radicais de direita no pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": ") disputa entre grupos sociais hegem\u00f4nicos no Brasil desde o final do s\u00e9culo XIX.", "is_correct": true}, {"answer_text": "rea\u00e7\u00e3o da oligarquia paulista frente \u00e0s medidas socialistas tomadas pelo governo de Get\u00falio Vargas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mobiliza\u00e7\u00e3o popular contra o poder da elite cafeeira que dominava o pa\u00eds.", "is_correct": false}, {"answer_text": "defesa dos interesses econ\u00f4micos dos estados do sudeste brasileiro contra a hegemonia nordestina.", "is_correct": false}], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O movimento constitucionalista de 1932, em S\u00e3o Paulo, pode ser interpretado como uma", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "ao bom desempenho eleitoral dos partidos de extrema esquerda e \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do regime mon\u00e1rquico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 aus\u00eancia de mercado externo para seus produtos agr\u00edcolas e ao baixo grau de industrializa\u00e7\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos investimentos em armas e prepara\u00e7\u00e3o militar realizados ao longo dos anos 1920.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0s perdas provocadas pela derrota na Primeira Guerra Mundial e ao grave processo inflacion\u00e1rio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao sucesso da revolu\u00e7\u00e3o socialista de 1918 e \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica democr\u00e1tica popular.", "is_correct": false}], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Alemanha viveu, entre o final da d\u00e9cada de 1910 e a d\u00e9cada de 1930, uma s\u00e9ria crise social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Essa crise se associava, entre outros fatores,", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "pelo desenvolvimento da tecnologia brasileira de enriquecimento de ur\u00e2nio para fins energ\u00e9ticos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela utiliza\u00e7\u00e3o de armas qu\u00edmicas pelos Estados Unidos na Guerra do Vietn\u00e3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pelo confronto entre Argentina e Inglaterra pelas ilhas Malvinas/Falkland.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela explora\u00e7\u00e3o, por empresas estrangeiras, de plantas medicinais da Amaz\u00f4nia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelo v\u00ednculo entre a produ\u00e7\u00e3o de hero\u00edna e a a\u00e7\u00e3o armada do Taleb\u00e3 no Afeganist\u00e3o.", "is_correct": false}], "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>\u00c9 realmente dif\u00edcil, em nossos dias, separar o progresso tecnol\u00f3gico (...) do militarismo. N\u00e3o que essa separa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja poss\u00edvel ou at\u00e9 desej\u00e1vel, mas sim que o sentido efetivo embutido na forma de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que vem imperando desde pelo menos a Segunda Guerra Mundial (...) conduz, e interliga-se, indissociavelmente, ao militarismo e ao aperfei\u00e7oamento constante dos meios de destrui\u00e7\u00e3o. </em><br><br> (Jos\u00e9 William Vesentini. <em>Nova ordem, imperialismo e geopol\u00edtica global</em>, 1987.)<br><br>A afirma\u00e7\u00e3o contida no texto pode ser exemplificada<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a revaloriza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e do ensino religioso na educa\u00e7\u00e3o dos jovens brasileiros.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o processo de abertura pol\u00edtica e o fim do longo per\u00edodo de governos militares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a queda do presidente Jo\u00e3o Goulart e a amea\u00e7a comunista que pairava sobre o Brasil.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o crescimento da import\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e as tens\u00f5es pol\u00edticas na Am\u00e9rica Latina.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a persegui\u00e7\u00e3o a opositores do regime militar e a decreta\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n.\u00ba 5.", "is_correct": false}], "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "(...) <br><br><em> O sol se reparte em crimes</em><br><br><em> Espa\u00e7onaves guerrilhas</em><br><br><em> Em cardinales bonitas</em><br><br><em> Eu vou</em> <br><br> (...) <br><br><em> Em caras de presidentes </em><br><br><em> Em grandes beijos de amor </em><br><br><em> Em dentes, pernas, bandeiras </em><br><br><em> Bomba e Brigitte Bardot.</em>.. <br><br> (...) <br><br><em> Ela nem sabe at\u00e9 pensei </em><br><br><em> Em cantar na televis\u00e3o </em><br><br><em> O sol \u00e9 t\u00e3o bonito </em><br><br><em> Eu vou</em>...<br><br> (Caetano Veloso. Alegria, alegria, 1967.)<br><br>A letra da can\u00e7\u00e3o de Caetano Veloso, apresentada no III Festival da M\u00fasica Popular Brasileira, em 1967, faz v\u00e1rias alus\u00f5es ao contexto da \u00e9poca. Entre elas, podemos citar<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "o continente americano apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de localiza\u00e7\u00e3o das sedes das 500 maiores empresas multinacionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a estrat\u00e9gia utilizada para localiza\u00e7\u00e3o das sedes \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades mundiais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "as sedes das empresas multinacionais concentram-se nos pa\u00edses desenvolvidos, do chamado Norte.", "is_correct": true}, {"answer_text": "as empresas multinacionais est\u00e3o presentes homogeneamente em todos os hemisf\u00e9rios.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a maior presen\u00e7a ocorre nos pa\u00edses da \u00c1frica do Sul, Jap\u00e3o, \u00cdndia e Brasil, que comp\u00f5em o BRICA.", "is_correct": false}], "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img11.png\" style=\"width: 344px;\" rel=\"width: 344px;\"><br><br>A partir da observa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das multinacionais no espa\u00e7o terrestre, pode-se afirmar que<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a popula\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte apresenta um expressivo crescimento populacional no per\u00edodo de 1950 a 2050, superando a taxa de crescimento da \u00c1frica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a \u00c1sia apresenta o maior total absoluto da popula\u00e7\u00e3o mundial, mas perde para a Oceania no ritmo do crescimento populacional em termos relativos, em todo o per\u00edodo analisado.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Europa, no per\u00edodo de 2005 a 2050, projeta um crescimento negativo, com \u00edndices que mostram uma redu\u00e7\u00e3o populacional.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a \u00c1frica apresenta o menor crescimento em termos absolutos no per\u00edodo de 1950 a 2050, perdendo sua posi\u00e7\u00e3o de segunda colocada entre as regi\u00f5es mais populosas do mundo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Am\u00e9rica do Norte apresenta o maior crescimento populacional em termos absolutos no per\u00edodo de 1950 a 2050 e \u00e9 mais populosa do que a Am\u00e9rica Latina e Caribe.", "is_correct": false}], "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise o gr\u00e1fico sobre a evolu\u00e7\u00e3o ocorrida e a perspectiva de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial no per\u00edodo de 1950 a 2050.<br><br> Popula\u00e7\u00e3o, 1950-2050<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img12.png\" style=\"width: 305px;\" rel=\"width: 305px;\"><br><br>A partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico, pode-se afirmar que<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "atmosfera, biosfera e hidrosfera.", "is_correct": true}, {"answer_text": "astenosfera, litosfera e manto inferior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "biosfera, n\u00facleo externo e n\u00facleo interno.", "is_correct": false}, {"answer_text": "atmosfera, litosfera e astenosfera.", "is_correct": false}, {"answer_text": "litosfera, manto inferior e hidrosfera.", "is_correct": false}], "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A figura apresenta os componentes do sistema Terra e suas intr\u00ednsecas intera\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img13.png\" style=\"width: 337px;\" rel=\"width: 337px;\"><br><br>A partir da observa\u00e7\u00e3o da figura, pode-se afirmar que a energia solar, que incide no planeta, \u00e9 primariamente absorvida pelos seguintes componentes:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a Am\u00e9rica Latina.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a R\u00fassia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Oriente M\u00e9dio.", "is_correct": true}, {"answer_text": "a China.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Europa.", "is_correct": false}], "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Ainda sob o ru\u00eddo dos protestos nas ruas dos pa\u00edses da regi\u00e3o que mais produz petr\u00f3leo, \u00e9 imposs\u00edvel prever o desdobramento de todas as revoltas que come\u00e7aram na Tun\u00edsia h\u00e1 pouco mais de dois meses. (...) A interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento, ou o temor de que isso ocorra, tira o sono de governantes e empres\u00e1rios de todo o mundo. As \u00faltimas cinco recess\u00f5es globais foram, todas elas, precedidas de altas agudas e repentinas no pre\u00e7o do barril. (...) Mesmo com a alta repentina, a situa\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 sob controle. A soma do gasto mundial com petr\u00f3leo, hoje, equivale a 4,2% do PIB global, percentual bem abaixo dos registrados a partir de 1979 e em 2008. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Exame</span>, 09.03.2011. Adaptado.) </p><p>O medo, no in\u00edcio de 2011, de um novo choque do petr\u00f3leo estava entrela\u00e7ado \u00e0 regi\u00e3o que mais o produz. A crise de instabilidade pol\u00edtica amea\u00e7ava a distribui\u00e7\u00e3o e o fornecimento dessa mat\u00e9ria-prima da matriz energ\u00e9tica e da diversificada cadeia da ind\u00fastria qu\u00edmica no mundo.</p><p>O texto refere-se \u00e0 crise que envolve<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "mar de morros.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cuestas carbon\u00e1ticas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">inselbergs</span>semi\u00e1ridos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "chapadas cristalinas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "coxilhas subtropicais.", "is_correct": false}], "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">O Brasil tem encontro marcado com a trag\u00e9dia todos os anos na esta\u00e7\u00e3o chuvosa e n\u00e3o h\u00e1 for\u00e7a terrestre que fa\u00e7a com que as autoridades e as pessoas se preparem para isso. Neste ano, o encontro foi na antes paradis\u00edaca regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro. Todos os anos, a natureza demonstra com f\u00faria que as conquistas da civiliza\u00e7\u00e3o em muitas \u00e1reas s\u00e3o plantinhas fr\u00e1geis que podem ser arrancadas pelas enchentes e pelos deslizamentos das encostas. </span></p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);\">V</span>eja</span>, 19.01.2011. Adaptado.) </p><p>O texto relaciona-se ao problema da destrui\u00e7\u00e3o da paisagem no Sudeste, frequente em regi\u00f5es com dom\u00ednio de</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e9 uma \u00e1rea que o Brasil delimitou para opor-se \u00e0 salva-guarda e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 uma regi\u00e3o onde a explora\u00e7\u00e3o pesqueira est\u00e1 embargada para permitir a explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi criada para que os recursos vivos na Zona Econ\u00f4mica Exclusiva \u2013 ZEE sejam exclusivamente pescados por navios f\u00e1bricas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "essa demarca\u00e7\u00e3o objetivou delimitar \u00e1reas de pequeno interesse comercial e assegurar os impostos para todos os estados da Uni\u00e3o.", "is_correct": false}, {"answer_text": "nessa \u00e1rea, o Brasil pretende exercer seus direitos de soberania ou jurisdi\u00e7\u00e3o para melhor salvaguardar e explorar os recursos naturais nela existentes.", "is_correct": true}], "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>O mapa representa a \u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d, uma \u00e1rea de aproximadamente 4,5 milh\u00f5es de km<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , tra\u00e7ada ao longo do litoral brasileiro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img14.png\" style=\"width: 284px;\"></p><p>Sobre a \u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d, pode-se afirmar que:<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "30\u00b0 L e 0\u00b0; 0\u00b0 e 40\u00b0 O.", "is_correct": false}, {"answer_text": "30\u00b0 N e 0\u00b0; 0\u00b0 e 60\u00b0 O.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0\u00b0 e 30\u00b0 N; 60\u00b0 S e 0\u00b0", "is_correct": false}, {"answer_text": "30\u00b0 N e 30\u00b0 O; 60\u00b0 S e 60\u00b0 O.", "is_correct": false}, {"answer_text": "30\u00b0 S e 30\u00b0 O; 60\u00b0 N e 60\u00b0 L.", "is_correct": false}], "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>Observe o planisf\u00e9rio.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img15.png\" style=\"width: 339px;\"></p><p>As coordenadas geogr\u00e1ficas (latitudes e longitudes) dos pontos 1 e 2, indicados no planisf\u00e9rio, s\u00e3o, respectivamente,<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e IV.", "is_correct": true}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "No Brasil, as fontes hist\u00f3ricas reafirmam a import\u00e2ncia da atividade mineradora desde que os portugueses desembarcaram em Porto Seguro, Bahia. Sobre a minera\u00e7\u00e3o no Brasil, ao longo de sua trajet\u00f3ria, s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. Os portugueses priorizaram a procura dos metais ouro e prata, organizando bandeiras e entradas que desbravaram o interior. <br><br>II. Os dep\u00f3sitos de ouro somente foram encontrados no final do s\u00e9culo XIX, em Minas Gerais, o que ratificou o teor da carta de Pero Vaz de Caminha. <br><br>III. A pol\u00edtica mineral dos governos brasileiros, desde o Per\u00edodo Colonial, sempre privilegiou o com\u00e9rcio interno. <br><br>IV. A atual gest\u00e3o dos recursos minerais brasileiros tem como base o fortalecimento da minera\u00e7\u00e3o geradora de renda e emprego. <br><br> (Cl\u00e1udio Scliar. <em>Minera\u00e7\u00e3o e Geodiversidade do planeta Terra</em>, 2009. Adaptado.) <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise o mapa. <br><br> Do arquip\u00e9lago colonial ao territ\u00f3rio do estado<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img16.png\" style=\"width: 338px;\" rel=\"width: 338px;\"><br><br>A partir do mapa, s\u00e3o feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. Imensa col\u00f4nia de um pequeno Estado europeu, o territ\u00f3rio do Brasil colonial foi resultado da partilha de 1494 entre as duas pot\u00eancias ib\u00e9ricas. <br><br>II. O Brasil colonial n\u00e3o era uma constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, uma vez que as capitanias, relativamente independentes umas das outras, mantinham um la\u00e7o direto com a metr\u00f3pole. <br><br>III. A localiza\u00e7\u00e3o de quatro \u00e1reas de evangeliza\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas pelos jesu\u00edtas estavam distribu\u00eddas na fronteira dos territ\u00f3rios portugueses e espanh\u00f3is. <br><br>IV. A caracter\u00edstica do relevo sul-americano possibilitou o r\u00e1pido avan\u00e7o populacional tanto do lado Atl\u00e2ntico como do Pac\u00edfico, o que evitou, na regi\u00e3o central do continente, vazios demogr\u00e1ficos desde 1650. <br><br>Est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "o governo de Get\u00falio Vargas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Semana de Arte Moderna.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o governo de Juscelino Kubitschek.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o final da Guerra Fria.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o governo de Eurico Gaspar Dutra.", "is_correct": false}], "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">No Rio de Janeiro, \u00e9 recuperada, desde o in\u00edcio deste m\u00eas, uma das mais importantes obras de arte do Brasil. Os pain\u00e9is Guerra e Paz, do pintor C\u00e2ndido Portinari, s\u00e3o compostos de duas imensas pinturas a \u00f3leo sobre madeira compensada que totalizam 280 metros quadrados. Finalizadas em 1956, as pinturas foram doadas no ano seguinte \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em Nova Iorque, para que o mundo apreciasse o significado da paz, segundo o compreendia o artista. No local, \u00e9 poss\u00edvel observar tamb\u00e9m objetos pessoais do pintor, seus pinc\u00e9is, \u00f3culos, blocos de rascunhos, cartas e documentos. Essas foram ferramentas utilizadas por Portinari para representar seu engajamento na luta mundial pela pacifica\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es. Guerra e Paz \u00e9 fruto de um s\u00e9culo massacrado por dois conflitos mundiais.</span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Carta Capital</span>, 23.02.2011. Adaptado.) </p><p>Essas pinturas foram finalizadas e doadas \u00e0 ONU durante</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "no Egito.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no Iraque.", "is_correct": true}, {"answer_text": "na Ar\u00e1bia Saudita.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no Nepal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "no Ir\u00e3.", "is_correct": false}], "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>Observe a figura. </p><p> Mapa da Mesopot\u00e2mia</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img17.png\" style=\"width: 198px;\"></p><p><span style=\"font-style: italic;\">\u00c9 o mapa mais antigo que sobreviveu at\u00e9 hoje, foi encontrado na regi\u00e3o da Mesopot\u00e2mia e representa o mapa de Ga-Sur. Desenhado por volta de 2300 a.C., em um tablete de argila cozida, medindo 7 cent\u00edmetros, t\u00e3o pequeno que cabe na palma da m\u00e3o, ele representa o rio Eufrates cercado por montanhas. </span></p><p> (Ceurio de Oliveira. <span style=\"font-style: italic;\">Cartografia Hist\u00f3rica</span>, 2000. Adaptado.)</p><p> A indica\u00e7\u00e3o do mapa e o texto demonstram que essa regi\u00e3o hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica est\u00e1, hoje, localizada<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, IV e V.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, III, IV e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III, IV e V.", "is_correct": false}], "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise o mapa. <br><br> A grande migra\u00e7\u00e3o transatl\u00e2ntica, <br><br> final do s\u00e9c. XIX e in\u00edcio do s\u00e9c. XX<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img18.png\" style=\"width: 320px;\" rel=\"width: 320px;\"><br><br>Analise as cinco afirma\u00e7\u00f5es feitas a respeito do tema estampado no mapa:<br><br>I. Durante esse per\u00edodo, a Am\u00e9rica Central se transformou numa importante regi\u00e3o imigrat\u00f3ria. <br><br>II. O Jap\u00e3o e a China tamb\u00e9m participaram deste per\u00edodo, com expressivo contingente populacional se deslocando para a Am\u00e9rica do Sul. <br><br>III. O maior contingente migrat\u00f3rio se deslocou para os Estados Unidos, saindo principalmente da Gr\u00e3-Bretanha e da It\u00e1lia. <br><br>IV. O fim gradual da escravid\u00e3o no continente americano e a demanda por m\u00e3o de obra para substituir os escravos, associada \u00e0 primeira revolu\u00e7\u00e3o dos transportes, constituiram elementos que estimularam e intensificaram o fluxo migrat\u00f3rio europeu. <br><br>V. No final do s\u00e9culo XIX, muitos europeus emigraram em dire\u00e7\u00e3o ao continente americano para fugir das crises agr\u00edcolas, da pobreza e das persegui\u00e7\u00f5es. <br><br>Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "perspectiva conciliat\u00f3ria entre religi\u00e3o e ci\u00eancia acerca da origem do homem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "abordagem do conflito entre criacionismo e evolucionismo sob um ponto de vista liberal, defendendo a liberdade individual para escolher qual adotar.", "is_correct": false}, {"answer_text": "pressuposi\u00e7\u00e3o de que a teoria da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de Charles Darwin \u00e9 anacr\u00f4nica e, portanto, inapropriada para explicar a origem do homem.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cr\u00edtica da posi\u00e7\u00e3o adotada pela Equipe Brasil Escola, por seu teor de irracionalismo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "pressuposi\u00e7\u00e3o segundo a qual, no que tange \u00e0 origem do homem, os crit\u00e9rios subjetivos devem prevalecer sobre os crit\u00e9rios emp\u00edricos.", "is_correct": false}], "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Parece not\u00edcia velha, mas a ci\u00eancia e o ensino da ci\u00eancia continuam sob ataque. No portal www.brasilescola.com h\u00e1 um texto de Rainer Sousa, da Equipe Brasil Escola, que discute a origem do homem. No final, o texto diz: \u201csendo um tema pol\u00ea- mico e inacabado, a origem do homem ainda ser\u00e1 uma quest\u00e3o capaz de se desdobrar em outros debates. Cabe a cada um adotar, por crit\u00e9rios pessoais, a corrente explicativa que lhe parece plaus\u00edvel\". \u201cCrit\u00e9rios pessoais\" para decidir sobre a origem do homem? A religi\u00e3o como \u201ccorrente explicativa\" sobre um tema cient\u00edfico, amplamente discutido e comprovado, dos f\u00f3sseis \u00e0 an\u00e1lise gen\u00e9tica? Como \u00e9 poss\u00edvel essa afirma- \u00e7\u00e3o de um educador, em pleno s\u00e9culo 21, num portal que leva o nome do nosso pa\u00eds e se dedica ao ensino? </em><br><br> (Marcelo Gleiser. <em>Folha de S.Paulo</em>, 13.02.2011. Adaptado.)<br><br> O pensamento de Marcelo Gleiser \u00e9 expresso por meio de uma<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Os profissionais da \u00e1rea pedag\u00f3gica possuem crit\u00e9rios consensuais para definir os meios mais adequados para desenvolver a autonomia das crian\u00e7as.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os cr\u00edticos do recreio dirigido apontam riscos de heteronomia, impl\u00edcitos nessa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.", "is_correct": true}, {"answer_text": "A pr\u00e1tica adotada pelos col\u00e9gios particulares pressup\u00f5e uma r\u00edgida demarca\u00e7\u00e3o entre atividades de aprendizagem e atividades l\u00fadicas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "As escolas abordadas na reportagem evidenciam uma dedica\u00e7\u00e3o especializada nas dimens\u00f5es intelectuais do processo de aprendizagem, em detrimento dos aspectos emocionais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "O recreio dirigido \u00e9 criticado por alguns profissionais por seu teor de enfraquecimento da escola como institui\u00e7\u00e3o de controle.", "is_correct": false}], "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Crian\u00e7as que passam o dia sob controle de pais, bab\u00e1s e professores, com a agenda lotada de atividades, agora t\u00eam tamb\u00e9m suas brincadeiras da hora de recreio dirigidas por adultos. Cada vez mais col\u00e9gios particulares adotam o chamado \u201crecreio dirigido\", na tentativa de resgatar formas saud\u00e1veis de brincar em grupos. Alguns educadores, por\u00e9m, temem que a pr\u00e1tica se torne mais uma maneira de controlar uma gera\u00e7\u00e3o que j\u00e1 desfruta de pouca autonomia. Em uma das escolas, \u201co objetivo \u00e9 melhorar a integra\u00e7\u00e3o, desenvolver a autonomia\", diz a orientadora do col\u00e9gio. Para uma antrop\u00f3loga, esse tipo de proposta acaba podando a iniciativa das crian\u00e7as. \u201cElas est\u00e3o sempre sendo direcionadas, ficam esperando que algu\u00e9m diga o que \u00e9 melhor fazer, perdem autonomia\". </em><br><br> (Luciana Alvarez. <em>O Estado de S.Paulo</em>, 13.02.2011. Adaptado.)<br><br>Sobre o texto, \u00e9 correto afirmar:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "considerava a ditadura o modelo mais apropriado de governo, sendo simp\u00e1tico \u00e0 repress\u00e3o militar sobre popula\u00e7\u00f5es civis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi um dos te\u00f3ricos da democracia liberal, demonstrando-se avesso a qualquer tipo de manifesta\u00e7\u00e3o de autoritarismo por parte dos governantes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi um dos te\u00f3ricos do socialismo cient\u00edfico, respaldando as ideias de Marx e Engels.", "is_correct": false}, {"answer_text": "foi um pensador escol\u00e1stico que preconizou a moralidade crist\u00e3 como base da vida pol\u00edtica.", "is_correct": false}, {"answer_text": "refletiu sobre a pol\u00edtica atrav\u00e9s de aspectos prioritariamente pragm\u00e1ticos.", "is_correct": true}], "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise o texto pol\u00edtico, que apresenta uma vis\u00e3o muito pr\u00f3xima de importantes reflex\u00f5es do fil\u00f3sofo italiano Maquiavel, um dos primeiros a apontar que os dom\u00ednios da \u00e9tica e da pol\u00edtica s\u00e3o pr\u00e1ticas distintas.<br><br> \u201c<em>A pol\u00edtica arru\u00edna o car\u00e1ter\", disse Otto von Bismarck (1815-1898), o \u201cchanceler de ferro\" da Alemanha, para quem mentir era dever do estadista. Os ditadores que agora enojam o mundo ao reprimir ferozmente seus pr\u00f3prios povos nas pra\u00e7as \u00e1rabes foram colocados e mantidos no poder por na\u00e7\u00f5es que se enxergam como far\u00f3is da democracia e dos direitos humanos: Estados Unidos, Inglaterra e Fran\u00e7a. Isso \u00e9 conden\u00e1vel? Os ditadores eram a \u00fanica esperan\u00e7a do Ocidente de continuar tendo acesso ao petr\u00f3leo \u00e1rabe e de manter um m\u00ednimo de informa\u00e7\u00e3o sobre as organiza\u00e7\u00f5es terroristas isl\u00e2micas. Antes de condenar, reflita sobre a frase do mais extraordin\u00e1rio diplomata americano do s\u00e9culo passado, George Kennan, morto aos 101 anos em 2005: \u201cAs sociedades n\u00e3o vivem para conduzir sua pol\u00edtica externa: seria mais exato dizer que elas conduzem sua pol\u00edtica externa para viver\".</em><br><br> (Veja, 02.03.2011. Adaptado.)<br><br> A associa\u00e7\u00e3o entre o texto e as ideias de Maquiavel pode ser feita, pois o fil\u00f3sofo<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "compat\u00edvel com os pressupostos mecanicistas e cartesianos da ci\u00eancia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "uma vis\u00e3o para a qual a f\u00e9 na for\u00e7a milagrosa do pensamento apresenta a propriedade de curar doen\u00e7as.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma vis\u00e3o hol\u00edstica, de acordo com a qual a mobiliza\u00e7\u00e3o das energias mentais pode influenciar positivamente organismos enfermos e possibilitar a restitui\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma vis\u00e3o c\u00e9tica no que se refere ao progresso da ci\u00eancia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "compat\u00edvel com concep\u00e7\u00f5es teol\u00f3gicas emitidas por l\u00edderes religiosos cat\u00f3licos e evang\u00e9licos.", "is_correct": false}], "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Em 40 anos, nunca vi algu\u00e9m se curar com a for\u00e7a do pensamento. Para mim, se Maom\u00e9 n\u00e3o for \u00e0 montanha, a montanha vir a Maom\u00e9 \u00e9 t\u00e3o improv\u00e1vel quanto o Everest aparecer na janela da minha casa. A f\u00e9 nas propriedades curativas da assim chamada energia mental tem ra\u00edzes seculares. Quantos cat\u00f3licos foram canonizados porque lhes foi atribu\u00eddo o poder espiritual de curar cegueiras, paraplegias, hansen\u00edase e at\u00e9 esterilidade feminina? Quantos pastores evang\u00e9licos convencem milh\u00f5es de fi\u00e9is a pagar-lhes os d\u00edzimos ao realizar fa\u00e7anhas semelhantes diante das c\u00e2meras de TV? Por que a energia emanada do pensamento positivo serve apenas para curar doen\u00e7as, jamais para fazer um carro andar dez metros ou um avi\u00e3o levantar voo sem combust\u00edvel? No passado, a hansen\u00edase foi considerada apan\u00e1gio dos \u00edmpios; a tuberculose, consequ\u00eancia da vida desregrada; a AIDS, maldi\u00e7\u00e3o divina para castigar os prom\u00edscuos. Coube \u00e0 ci\u00eancia demonstrar que duas bact\u00e9rias e um v\u00edrus indiferentes \u00e0s virtudes dos hospedeiros eram os agentes etiol\u00f3gicos dessas enfermidades. Acreditar na for\u00e7a milagrosa do pensamento pode servir ao sonho humano de dominar a morte. Mas, atribuir a ela tal poder \u00e9 um desrespeito aos doentes graves e \u00e0 mem\u00f3ria dos que j\u00e1 se foram. </em><br><br> (Drauzio Varella. <em>Folha de S.Paulo</em>, 09.06.2007. Adaptado.) <br><br>O pensamento do autor, sob o ponto de vista filos\u00f3fico, pode ser corretamente caracterizado como<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e9 positiva a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos cient\u00edficos no campo nutricional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tema da qualidade de vida deve ser enfocado sob crit\u00e9rios morais.", "is_correct": false}, {"answer_text": "os padr\u00f5es hegem\u00f4nicos vigentes na sociedade atual no campo da nutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o elogi\u00e1veis.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a felicidade depende do n\u00famero de calorias ingeridas pelo ser humano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a autonomia individual deveria ser o crit\u00e9rio para definir os par\u00e2metros de uma vida adequada.", "is_correct": true}], "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Num mundo onde cresce sem parar a compuls\u00e3o para obrigar as pessoas a levar uma vida \u201ccorreta\" no maior n\u00famero poss\u00edvel das atividades que formam o seu dia a dia, a mesa tornou-se uma das \u00e1reas que mais atraem a aten\u00e7\u00e3o dos gendarmes empenhados em arbitrar o que \u00e9 realmente bom para voc\u00ea. \u00c9 uma prova\u00e7\u00e3o permanente. M\u00e9dicos, nutricionistas, personal trainers, editores e editoras de revistas dedicadas \u00e0 forma f\u00edsica, ambientalistas, militantes da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, burocratas,</em> chefs <em>de cozinha, cr\u00edticos de restaurantes e mais uma multid\u00e3o de diletantes prontos a dar testemunho expedem decretos cada vez mais frequentes, e cada vez mais severos, sobre os deveres do cidad\u00e3o na hora de comer. O fato \u00e9 que toda essa gente, quase sempre com as melhores inten\u00e7\u00f5es, acabou construindo um crescente sistema de ansiedade em torno do p\u00e3o nosso de cada dia \u2013 e o resultado \u00e9 que o prazer de comer bem vai sendo substitu\u00eddo pela obriga\u00e7\u00e3o de comer certo. Modelos, atrizes e outras pessoas que precisam pesar pouco para fazer sucesso chegam aos 30 anos de idade, ou mais, praticamente sem ter feito uma \u00fanica refei\u00e7\u00e3o decente na vida. Prop\u00f5e-se, como virtude alimentar, um mundo sombrio de pastas, mingaus, po\u00e7\u00f5es, soros de prote\u00edna e sabe-se l\u00e1 o que ainda vem pela frente. N\u00e3o est\u00e1 claro o que se ganha em toda essa hist\u00f3ria. A perspectiva de morrer, um dia, no peso ideal? </em><br><br> (J. R. Guzzo. Veja, 09.06.2010. Adaptado.) <br><br>Sob o ponto de vista filos\u00f3fico, podemos afirmar que, para o autor,<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "uma vis\u00e3o de mundo fortemente influenciada pelas matrizes liberais do pensamento filos\u00f3fico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma posi\u00e7\u00e3o convencionalmente associada ao pensamento politicamente correto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "uma vis\u00e3o de mundo fortemente influenciada pelo fundamentalismo religioso.", "is_correct": true}, {"answer_text": "opini\u00f5es que expressam afinidade com o imperativo categ\u00f3rico kantiano.", "is_correct": false}, {"answer_text": "posi\u00e7\u00f5es condizentes com a valoriza\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia individual aut\u00f4noma.", "is_correct": false}], "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise o trecho da entrevista dada pelo chefe de imprensa do governo do Ir\u00e3 a um jornal brasileiro.<br><br> Folha \u2013 H\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o quanto a uma mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o do governo brasileiro, sobretudo na \u00e1rea de direitos humanos, depois que a presidente Dilma se manifestou contrariamente ao apedrejamento de Sakineh? <br><br>Ali Akbar Javanfekr \u2013 Encontrei poucas informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade iraniana aqui no Brasil. H\u00e1 not\u00edcias distorcidas e falsas. Isso \u00e9 preocupante. Minha presen\u00e7a aqui \u00e9 para tentar divulgar as informa\u00e7\u00f5es corretas. No caso de Sakineh, informa\u00e7\u00f5es que chegaram \u00e0 presidente Dilma Rousseff n\u00e3o foram corretas.<br><br>Folha \u2013 A presidente Dilma est\u00e1 mal informada? <br><br>Ali Akbar Javanfekr \u2013 Sim. Foi mal informada sobre esse caso. <br><br>Folha \u2013 \u00c9 verdade, como diz o presidente Ahmadinejad, que n\u00e3o h\u00e1 gays no Ir\u00e3?<br><br> Ali Akbar Javanfekr \u2013 N\u00e3o temos. <br><br>Folha \u2013 \u00c9 o \u00fanico pa\u00eds do mundo que n\u00e3o tem gay? <br><br>Ali Akbar Javanfekr \u2013 Na Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do Ir\u00e3, n\u00e3o h\u00e1. <br><br>Folha \u2013 Se houver, h\u00e1 puni\u00e7\u00f5es?<br><br> Ali Akbar Javanfekr \u2013 Nossa vis\u00e3o sobre esse tema \u00e9 diferente da de voc\u00eas. \u00c9 um ato feio, que nenhuma das religi\u00f5es divinas aceita. Temos a responsabilidade humana, at\u00e9 divina, de n\u00e3o aceitar esse tipo de comportamento. Existe uma amea\u00e7a sobre a sa\u00fade da humanidade. A Aids, por exemplo. Uma das ra\u00edzes \u00e9 esse tipo de relacionamento. <br><br> (<em>Folha de S.Paulo</em>, 14.03.2011. Adaptado.)<br><br>Sob o ponto de vista \u00e9tico, as opini\u00f5es expressas no trecho da entrevista podem ser caracterizadas como<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e II, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV.", "is_correct": false}], "count": 61, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Para discutir ecologia, a professora citou uma das estrofes do Hino da Campanha da Fraternidade 2011, promovida pela Igreja Cat\u00f3lica, cujo lema \u00e9 Fraternidade e a Vida no Planeta:<br><br> (...) <br><br><em> Olha as florestas: pulm\u00e3o verde e forte! </em><br><br><em> Sente esse ar que te entreguei t\u00e3o puro... </em><br><br><em> Agora, gases disseminam a morte; </em><br><br><em> O aquecimento queima o teu futuro.</em> <br><br> (...)<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img19.png\" style=\"width: 247px;\" rel=\"width: 247px;\"><br><br>Sobre essa estrofe do hino, os alunos fizeram as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. O primeiro verso \u00e9 uma men\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica das florestas, estabelecendo uma analogia entre essa fun\u00e7\u00e3o e a exercida pelo pulm\u00e3o dos vertebrados, pois cada uma dessas fun\u00e7\u00f5es retira da atmosfera e nela libera os mesmos gases. <br><br>II. O segundo verso \u00e9 uma refer\u00eancia \u00e0 atmosfera primitiva da Terra, a qual permitiu o aparecimento das primeiras mol\u00e9culas org\u00e2nicas e, posteriormente, dos primeiros organismos vivos.<br><br>III. O terceiro verso faz refer\u00eancia \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Gases t\u00f3xicos s\u00e3o liberados pela atividade humana, comprometendo a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es e dos demais organismos. <br><br>IV. O quarto verso \u00e9 refer\u00eancia direta \u00e0s queimadas, que t\u00eam por objetivo a forma\u00e7\u00e3o de pastos em detrimento da conserva\u00e7\u00e3o da mata nativa. <br><br>\u00c9 correto o que se afirma em<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "transg\u00eanicos liberados no ambiente ir\u00e3o se reproduzir e aumentar em n\u00famero, substituindo a popula\u00e7\u00e3o original.", "is_correct": false}, {"answer_text": "criados em laborat\u00f3rio, quando liberados no ambiente, ir\u00e3o contribuir com a redu\u00e7\u00e3o do tamanho populacional das gera\u00e7\u00f5es seguintes.", "is_correct": true}, {"answer_text": "geneticamente modificados s\u00e3o resistentes \u00e0 infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus causador da dengue, o que reduz a probabilidade de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a.", "is_correct": false}, {"answer_text": "s\u00e3o portadores de uma muta\u00e7\u00e3o em um gene relacionado \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o, tornando-os est\u00e9reis e incapazes de se reproduzirem e transmitirem a dengue.", "is_correct": false}, {"answer_text": "modificados produzem prole vi\u00e1vel somente se cruzarem com f\u00eameas, tamb\u00e9m modificadas, portadoras do mesmo gene.", "is_correct": false}], "count": 62, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma novidade dos cientistas: Combate \u00e0 dengue <br><br> com a ajuda do pr\u00f3prio mosquito transmissor <br><br><em> Para os animais, o ato sexual \u00e9 o caminho para a perpetua\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Um objetivo primordial que est\u00e1 se invertendo \u2013 pelo menos para o Aedes aegypti, o mosquito transmissor da dengue. Por meio de manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, uma popula\u00e7\u00e3o de machos criada em laborat\u00f3rio recebeu um gene modificado que codifica uma prote\u00edna letal \u00e0 prole. Quando esses machos cruzam com f\u00eameas normais existentes em qualquer ambiente, transmitem o gene \u00e0 prole, que morre ainda no est\u00e1gio larval. A primeira libera\u00e7\u00e3o na natureza desses animais geneticamente modificados no Brasil foi aprovada em dezembro de 2010 pela Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Nacional de Biosseguran\u00e7a (CTNBio). A linhagem dever\u00e1 ser liberada no munic\u00edpio de Juazeiro, no estado da Bahia. </em><br><br> (Evanildo da Silveira. <em>Pesquisa FAPESP</em>, fevereiro de 2011. Adaptado.) <br><br>Sobre a not\u00edcia, pode-se afirmar corretamente que os mosquitos<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "tanto em aves quanto em mam\u00edferos, o conjunto de espermatozoides carregar\u00e1 sempre um cromossomo sexual de um mesmo tipo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "tanto em aves quanto em mam\u00edferos, o conjunto de \u00f3vulos carregar\u00e1 sempre um cromossomo sexual de um mesmo tipo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na gametog\u00eanese de f\u00eameas de aves, ap\u00f3s a met\u00e1fase I, as duas c\u00e9lulas resultantes da divis\u00e3o anterior apresentar\u00e3o cromossomos sexuais de mesmo tipo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "na gametog\u00eanese de machos de mam\u00edferos, ap\u00f3s a met\u00e1fase II, as duas c\u00e9lulas resultantes da divis\u00e3o anterior apresentar\u00e3o cromossomos sexuais de mesmo tipo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "tanto na prole de aves quanto na de mam\u00edferos, o zigoto que herdar o menor cromossomo sexual ser\u00e1 do sexo masculino.", "is_correct": false}], "count": 63, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em geral, os cromossomos sexuais nos mam\u00edferos s\u00e3o iguais nas f\u00eameas e diferentes nos machos. Nestes, o cromossomo do tipo Y possui genes, tamanho e morfologia diferentes daqueles do cromossomo do tipo X. Nas aves, ocorre o contr\u00e1rio. A f\u00eamea apresenta cromossomos sexuais diferentes; nesse caso, chamados de tipo Z, o maior, e de tipo W, o menor. As figuras A e B representam, respectivamente, os cromossomos de um homem e de um macho de arara-azul. Em A s\u00e3o representados, no destaque, os cromossomos sexuais de uma mulher (XX) e, em B, no destaque, os cromossomos sexuais de uma arara-azul f\u00eamea (ZW).<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img20.png\" style=\"width: 331px;\" rel=\"width: 331px;\"><br><br>Considerando tais informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a efici\u00eancia fotossint\u00e9tica de ambas as plantas n\u00e3o ir\u00e1 se alterar se o bot\u00e2nico navegar para maiores latitudes, em qualquer sentido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a planta do Par\u00e1 apresentar\u00e1 maior efici\u00eancia fotossint\u00e9tica se o bot\u00e2nico navegar para maiores longitudes, em sentido leste, mas a planta do Gab\u00e3o apresentar\u00e1 efici\u00eancia fotossint\u00e9tica diminu\u00edda.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a planta do Par\u00e1 apresentar\u00e1 maior efici\u00eancia fotossint\u00e9tica se o bot\u00e2nico navegar para maiores longitudes, em sentido oeste, mas a planta do Gab\u00e3o apresentar\u00e1 efici\u00eancia fotossint\u00e9tica diminu\u00edda.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ambas as plantas manter\u00e3o, aproximadamente, a mesma efici\u00eancia fotossint\u00e9tica se o bot\u00e2nico navegar para maiores longitudes, tanto em sentido leste quanto para oeste.", "is_correct": true}, {"answer_text": "ambas as plantas ter\u00e3o a efici\u00eancia fotossint\u00e9tica aumentada se o bot\u00e2nico navegar para maiores latitudes ao norte, mas ter\u00e3o a efici\u00eancia fotossint\u00e9tica diminu\u00edda se navegar para o sul.", "is_correct": false}], "count": 64, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Suponha a seguinte situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica: <br><br>Em pleno m\u00eas de dezembro, um bot\u00e2nico est\u00e1 em um barco no oceano Atl\u00e2ntico, exatamente no ponto que corresponde \u00e0 intersec\u00e7\u00e3o de duas linhas imagin\u00e1rias: a linha do equador e o meridiano de Greenwich. Na figura, a seta indica esse ponto. No barco, h\u00e1 dois vasos contendo duas plantas da mesma esp\u00e9cie, que foram cultivadas em condi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas. Uma delas foi cultivada no litoral do Par\u00e1 e, a outra, no litoral do Gab\u00e3o, ambos os locais cortados pela linha do equador. Suponha que as duas plantas apresentam a mesma efici\u00eancia fotossint\u00e9tica e que, partindo do ponto de intersec\u00e7\u00e3o das linhas, o bot\u00e2nico possa se deslocar ao longo da linha do equador ou do meridiano de Greenwich.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img21.png\" style=\"width: 312px;\" rel=\"width: 312px;\"><br><br>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia fotossint\u00e9tica das plantas ap\u00f3s o deslocamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela do ponto de origem, e considerando apenas a varia\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia dos raios solares, \u00e9 correto afirmar que<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Juliana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Guilherme.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mariana.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Roberto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Rafael.", "is_correct": true}], "count": 65, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Universit\u00e1rios moradores de uma mesma rep\u00fablica resolveram, cada um, preparar um bolo.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img22.png\" style=\"width: 310px;\" rel=\"width: 310px;\"><br><br>\u2022 Juliana preferiu usar fermento qu\u00edmico em p\u00f3. Misturou o fermento ao leite fervente, esperou que esfriasse, adicionou os ovos, a manteiga, o a\u00e7\u00facar e a farinha, e colocou o bolo para assar em forno a g\u00e1s previamente aquecido. <br><br>\u2022 Guilherme fez o mesmo, por\u00e9m, ao inv\u00e9s de usar fermento qu\u00edmico, preferiu usar fermento biol\u00f3gico.<br><br> \u2022 Mariana tamb\u00e9m usou fermento biol\u00f3gico, que foi misturado \u00e0 farinha, ao a\u00e7\u00facar, \u00e0 manteiga, aos ovos e ao leite frio, e a massa foi imediatamente colocada em forno a g\u00e1s previamente aquecido.<br><br> \u2022 Roberto agiu exatamente como Mariana, mas, ao inv\u00e9s de colocar o bolo no forno a g\u00e1s, de imediato colocou-o em forno de micro-ondas. <br><br>\u2022 Rafael tamb\u00e9m fez o mesmo que Mariana, mas optou pelo fermento qu\u00edmico. <br><br>Apenas um bolo cresceu, e foi dividido por todos. <br><br>Considerando-se as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e os processos biol\u00f3gicos que fazem o bolo crescer, pode-se afirmar corretamente que o bolo saboreado pelos estudantes foi aquele preparado por<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "soro, composto de anticorpos presentes no sangue de pacientes contaminados.", "is_correct": true}, {"answer_text": "soro, composto de ant\u00edgenos presentes no sangue de pacientes contaminados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vacina, composta de anticorpos presentes no sangue de pacientes contaminados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "vacina, composta de ant\u00edgenos presentes no sangue de pacientes contaminados.", "is_correct": false}, {"answer_text": "v\u00edrus atenuados, presentes no sangue de pacientes que melhoraram ou no sangue de pessoas imunes.", "is_correct": false}], "count": 66, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "No filme <em>Eu sou a lenda</em>, um v\u00edrus criado pelo homem espalhou-se por toda a popula\u00e7\u00e3o de Nova Iorque. As v\u00edtimas do v\u00edrus, verdadeiros zumbis, vagam \u00e0 noite pela cidade, \u00e0 procura de novas v\u00edtimas. No filme, Robert Neville (Will Smith) \u00e9 um cientista que, sem saber como, tornou-se imune ao v\u00edrus. A obsess\u00e3o de Neville \u00e9 encontrar outros que, como ele, n\u00e3o est\u00e3o infectados, e possibilitar um mecanismo para a cura. A cura vem atrav\u00e9s do sangue: amostras de sangue de pessoas doentes que melhoraram depois de infectadas pelo v\u00edrus, quando administradas a outros doentes, podem promover a melhora.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img23.png\" style=\"width: 206px;\" rel=\"width: 206px;\"><br><br>Considerando-se o contido na sinopse do filme, pode-se inferir que, mais provavelmente, o princ\u00edpio biol\u00f3gico utilizado por Neville para debelar a doen\u00e7a \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o de<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "24.", "is_correct": false}, {"answer_text": "19.", "is_correct": false}, {"answer_text": "18.", "is_correct": false}, {"answer_text": "14.", "is_correct": false}, {"answer_text": "12.", "is_correct": true}], "count": 67, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Para o inset\u00e1rio da feira de ci\u00eancias de uma escola, a professora instruiu os alunos a coletar insetos de diferentes esp\u00e9cies e os trazer para a sala de aula, onde seriam identificados, preservados e montados para a exposi\u00e7\u00e3o.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img24.png\" style=\"width: 309px;\" rel=\"width: 309px;\"><br><br>Dentre os exemplares coletados, havia tr\u00eas esp\u00e9cies de aranhas; uma de centopeia; quatro esp\u00e9cies de besouro; uma de lagartixa; duas esp\u00e9cies de lib\u00e9lula; quatro vespas, todas da mesma esp\u00e9cie; tr\u00eas carrapatos, tamb\u00e9m de uma \u00fanica esp\u00e9cie; duas esp\u00e9cies de borboletas; duas de formigas; uma de louva-a-deus; e uma de escorpi\u00e3o. <br><br>O n\u00famero de esp\u00e9cies de insetos coletado pelos alunos para compor o inset\u00e1rio \u00e9<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "os fen\u00f4menos da f\u00edsica, como o espectro luminoso, n\u00e3o t\u00eam influ\u00eancia sobre as formas dos organismos, uma vez que estas s\u00e3o determinadas pela sele\u00e7\u00e3o natural. Se fosse o contr\u00e1rio, nosso olho seria bem maior.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tamanho e a conforma\u00e7\u00e3o do olho humano s\u00e3o consequ\u00eancias diretas da a\u00e7\u00e3o do sol sobre o desenvolvimento de cada indiv\u00edduo, desde a sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a forma adulta, o que justifica afirmar que nosso olho foi esculpido pelo Sol.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tamanho e a conforma\u00e7\u00e3o do olho humano resultaram da a\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o natural. A sele\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que tem, entre seus agentes, os fen\u00f4menos f\u00edsicos, tais como a radia\u00e7\u00e3o solar.", "is_correct": true}, {"answer_text": "o tamanho e a conforma\u00e7\u00e3o do olho humano s\u00e3o resultados da sele\u00e7\u00e3o natural. Contudo, desenvolveram-se no sentido contr\u00e1rio ao esperado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos raios solares e do espectro luminoso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o tamanho e a conforma\u00e7\u00e3o do olho humano resultaram da a\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos f\u00edsicos, como a radia\u00e7\u00e3o solar. Estes se sobrep\u00f5em aos fen\u00f4menos biol\u00f3gicos, como a sele\u00e7\u00e3o natural.", "is_correct": false}], "count": 68, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Al\u00e9m do Horizonte </em><br><br><em> Numa frequ\u00eancia que seus olhos n\u00e3o captam \u2013 enxergamos o mundo por uma fresta do espectro eletromagn\u00e9tico \u2013 passam pulsos curtos e manifestam-se fluxos constantes de energia. (...) Se fosse poss\u00edvel enxergar no infravermelho pr\u00f3ximo, frequ\u00eancia pr\u00f3xima da luz vis\u00edvel, voc\u00ea teria os olhos grandes com que uf\u00f3logos descrevem supostos alien\u00edgenas surpreendidos em incurs\u00f5es dissimuladas pela Terra. Mas o olho humano foi \u201cpacientemente esculpido\" pelo Sol, embora uma ideia como esta possa parecer um pouco surpreendente. Nossos olhos s\u00e3o detectores biol\u00f3gicos de uma parte da energia emitida por uma estrela amarela de meia-idade. Se fosse uma estrela vermelha e envelhecida, nosso olho seria maior. </em><br><br> (Ulisses Capozzoli. <em>Scientific American Brasil</em>, fevereiro 2011. Adaptado.) <br><br>Neste fragmento de texto, o autor estabelece uma interessante correla\u00e7\u00e3o entre um fen\u00f4meno f\u00edsico e um fen\u00f4meno biol\u00f3gico. Com base nas afirma\u00e7\u00f5es ali contidas, pode-se afirmar corretamente que<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "MgCl2 .", "is_correct": true}, {"answer_text": "KCl.", "is_correct": false}, {"answer_text": "K2SO4 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fe2O3 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "MgCO3 .", "is_correct": false}], "count": 69, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o misturas homog\u00eaneas de duas ou mais subst\u00e2ncias. A \u00e1gua \u00e9 um solvente muito eficaz para solubilizar compostos i\u00f4nicos. Quando um composto i\u00f4nico se dissolve em \u00e1gua, a solu\u00e7\u00e3o resultante \u00e9 composta de \u00edons dispersos pela solu\u00e7\u00e3o.<br><br> Distribui\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de \u00edons <br><br> de um sal dissolvido em \u00e1gua<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img25.png\" style=\"width: 208px;\" rel=\"width: 208px;\"><br><br>O composto que representa melhor a solu\u00e7\u00e3o esquematizada na figura \u00e9:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "82, 207, 210.", "is_correct": false}, {"answer_text": "83, 206, 206.", "is_correct": false}, {"answer_text": "83, 210, 210.", "is_correct": false}, {"answer_text": "84, 210, 206.", "is_correct": true}, {"answer_text": "84, 207, 208.", "is_correct": false}], "count": 70, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em 2011 comemoramos o Ano Internacional da Qu\u00edmica(AIQ). Com o tema \u201cQu\u00edmica: nossa vida, nosso futuro\",o AIQ-2011 tem como objetivos aumentar o conhecimento do p\u00fablico sobre a qu\u00edmica, despertar o interesse entre os jovens e real\u00e7ar as contribui\u00e7\u00f5es das mulheres para a ci\u00eancia. Da\u00ed a justa homenagem \u00e0 cientista polonesa Marie Curie (1867-1934),que h\u00e1 100 anos conquistava o Pr\u00eamio Nobel da Qu\u00edmica com a descoberta dos elementos pol\u00f4nio e r\u00e1dio. O pol\u00f4nio resulta do decaimento radiativo do bismuto, quando este n\u00facleo emite uma part\u00edcula \u03b2; em seguida, o pol\u00f4nio emite uma part\u00edcula \u03b1, resultando em um n\u00facleo de chumbo, como mostra a rea\u00e7\u00e3o.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img26.png\" style=\"width: 173px;\" rel=\"width: 173px;\"><br><br>O n\u00famero at\u00f4mico X, o n\u00famero de massa Y e o n\u00famero de massa M, respectivamente, s\u00e3o:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I \u00e9 exot\u00e9rmico, II e III s\u00e3o endot\u00e9rmicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III s\u00e3o exot\u00e9rmicos e II \u00e9 endot\u00e9rmico.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I e II s\u00e3o exot\u00e9rmicos e III \u00e9 endot\u00e9rmico.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III s\u00e3o exot\u00e9rmicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e III s\u00e3o endot\u00e9rmicos.", "is_correct": false}], "count": 71, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Diariamente podemos observar que rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e fen\u00f4menos f\u00edsicos implicam em varia\u00e7\u00f5es de energia. Analise cada um dos seguintes processos, sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica. <br><br>I. A combust\u00e3o completa do metano (CH4 ) produzindo CO2 e H2 O. <br><br>II. O derretimento de um<em> iceberg</em>. <br><br>III. O impacto de um tijolo no solo ao cair de uma altura h. <br><br>Em rela\u00e7\u00e3o aos processos analisados, pode-se afirmar que:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e9 uma base de Lewis, porque possui um \u00e1tomo de nitrog\u00eanio que pode doar um par de el\u00e9trons para \u00e1cidos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e9 um \u00e1cido de Br\u00f6nsted-Lowry, porque possui um \u00e1tomo de nitrog\u00eanio terci\u00e1rio.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 um \u00e1cido de Lewis, porque possui um \u00e1tomo de nitrog\u00eanio capaz de receber um par de el\u00e9trons de um \u00e1cido.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 um \u00e1cido de Arrhenius, porque possui um \u00e1tomo de nitrog\u00eanio capaz de doar pr\u00f3ton.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 uma base de Lewis, porque possui um \u00e1tomo de nitrog\u00eanio que pode receber um par de el\u00e9trons de um \u00e1cido.", "is_correct": false}], "count": 72, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>A sibutramina, cuja estrutura est\u00e1 representada, \u00e9 um f\u00e1rmaco indicado para o tratamento da obesidade e seu uso deve estar associado a uma dieta e exerc\u00edcios f\u00edsicos.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img27.png\" style=\"width: 124px;\"></p><p>Com base nessa estrutura, pode-se afirmar que a sibutramina:<br></p>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "442,8.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 460,0.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 477,2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4 920,0.", "is_correct": true}, {"answer_text": "5 400,0.", "is_correct": false}], "count": 73, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>Inc\u00eandio \u00e9 uma ocorr\u00eancia de fogo n\u00e3o controlado, potencialmente perigosa para os seres vivos. Para cada classe de fogo existe pelo menos um tipo de extintor. Quando o fogo \u00e9 gerado por l\u00edquidos inflam\u00e1veis como \u00e1lcool, querosene, combust\u00edveis e \u00f3leos, os extintores mais indicados s\u00e3o aqueles com carga de p\u00f3 qu\u00edmico ou g\u00e1s carb\u00f4nico. </p><p>Considerando-se a massa molar do carbono = 12 g.mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> , a massa molar do oxig\u00eanio = 16 g.mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> e R = 0,082 atm.L.mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> .K<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> , o volume m\u00e1ximo, em litros, de g\u00e1s liberado a 27 \u00baC e 1 atm, por um extintor de g\u00e1s carb\u00f4nico de 8,8 kg de capacidade, \u00e9 igual a:</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(<span style=\"font-style: italic;\">l</span>), Cd(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>)", "is_correct": false}, {"answer_text": "NiO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(s), Cd(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(s)", "is_correct": false}, {"answer_text": "NiO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(s), Cd(s)", "is_correct": true}, {"answer_text": "Cd(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>), Cd(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(s)", "is_correct": false}, {"answer_text": "NiO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>), Ni(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>)", "is_correct": false}], "count": 74, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p>A bateria de n\u00edquel-c\u00e1dmio (pilha seca), usada rotineiramente em dispositivos eletr\u00f4nicos, apresenta a seguinte rea\u00e7\u00e3o de oxirredu\u00e7\u00e3o </p><p> Cd(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) + NiO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) + 2 H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O (<span style=\"font-style: italic;\">l</span>) \u2192 Cd(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) + Ni(OH)<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) </p><p>O agente oxidante e o agente redutor dessa rea\u00e7\u00e3o, respectivamente, s\u00e3o:</p>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e9 um hidrocarboneto arom\u00e1tico de f\u00f3rmula molecular C19H30O2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 insol\u00favel em \u00e1gua e tem f\u00f3rmula molecular C17H26O2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresenta as fun\u00e7\u00f5es fenol e cetona e f\u00f3rmula molecular C19H30O2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 apolar e apresenta f\u00f3rmula molecular C17H29O2 .", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresenta as fun\u00e7\u00f5es \u00e1lcool e cetona e f\u00f3rmula molecularC19H30O2", "is_correct": true}], "count": 75, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<em>Homens que come\u00e7am a perder cabelo na faixa dos 20 anos podem ter maior risco de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata no futuro. A finasterida \u2013 medicamento usado no tratamento da calv\u00edcie \u2013 bloqueia a convers\u00e3o da testosterona em um androg\u00eanio chamado dihidrotestosterona (DHT), que se estima estar envolvido na queda de cabelos. O medicamento tamb\u00e9m \u00e9 usado para tratar c\u00e2ncer de pr\u00f3stata. </em><br><br> (www.agencia.fapesp.br. Adaptado.)<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img28.png\" style=\"width: 150px;\" rel=\"width: 150px;\"><br><br>Sobre a DHT, cuja f\u00f3rmula est\u00e1 representada, \u00e9 correto afirmar que:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II e III.", "is_correct": false}], "count": 76, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "No corpo humano, 70% do transporte de CO2 para os pulm\u00f5es, por meio das hem\u00e1cias e do plasma, ocorre sob a forma de \u00edons bicarbonato. Estes s\u00e3o produzidos pela rea\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono com \u00e1gua, representada pela seguinte rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica:<br><br> CO2 (<em>aq</em>) + H2O (<em>l</em>) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img29.png\" style=\"width: 29px;\" rel=\"width: 29px;\">H+ (<em>aq</em>) + HCO3\u2013 (<em>aq</em>)<br><br>A diminui\u00e7\u00e3o do pH do sangue constitui a acidose, que provoca n\u00e1usea, v\u00f4mito e cansa\u00e7o. O aumento do pH do sangue corresponde \u00e0 alcalose, que provoca dist\u00farbios respirat\u00f3rios, c\u00e3ibras e convuls\u00f5es. Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br>I. Pessoas com defici\u00eancia respirat\u00f3ria n\u00e3o exalam CO2 suficientemente, com o que a rea\u00e7\u00e3o deste com H2O se desloca para a esquerda. <br><br>II. Pessoas ansiosas respiram rapidamente, eliminando muito CO2 , com o que a rea\u00e7\u00e3o deste com H2O se desloca para a esquerda. <br><br>III. Pessoas com diarreia sofrem grande perda de \u00edons bicarbonato, com o que a rea\u00e7\u00e3o do CO2 com H2O se desloca para a direita.<br><br>\u00c9 correto o que se afirma em:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "50.", "is_correct": false}, {"answer_text": "100.", "is_correct": false}, {"answer_text": "150.", "is_correct": false}, {"answer_text": "200.", "is_correct": true}, {"answer_text": "250.", "is_correct": false}], "count": 77, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Observe a tirinha.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img30.png\" style=\"width: 335px;\" rel=\"width: 335px;\"><br><br>Uma garota de 50 kg est\u00e1 em um elevador sobre uma balan\u00e7a calibrada em newtons. O elevador move-se verticalmente, com acelera\u00e7\u00e3o para cima na subida e com acelera\u00e7\u00e3o para baixo na descida. O m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o \u00e9 constante e igual a 2 m/s2 em ambas situa\u00e7\u00f5es. Considerando g = 10 m/s2 , a diferen\u00e7a, em newtons, entre o peso aparente da garota, indicado na balan\u00e7a, quando o elevador sobe e quando o elevador desce, \u00e9 igual a<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "0,50 do valor original.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,74 do valor original.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,86 do valor original.", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,00 do valor original.", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,46 do valor original.", "is_correct": false}], "count": 78, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um lustre est\u00e1 pendurado no teto de uma sala por meio de dois fios inextens\u00edveis, de mesmo comprimento e de massas desprez\u00edveis, como mostra a figura 1, onde o \u00e2ngulo que cada fio faz com a vertical \u00e9 30\u00b0 . As for\u00e7as de tens\u00e3o nos fios t\u00eam a mesma intensidade.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img31.png\" style=\"width: 311px;\" rel=\"width: 311px;\"><br><br>Considerando cos 30\u00ba \u2245 0,87, se a posi\u00e7\u00e3o do lustre for modificada e os fios forem presos ao teto mais distantes um do outro, de forma que o \u00e2ngulo que cada um faz com a vertical passe a ser o dobro do original, como mostra a figura 2, a tens\u00e3o em cada fio ser\u00e1 igual a<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "2000.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4000.", "is_correct": false}, {"answer_text": "6000.", "is_correct": true}, {"answer_text": "8000.", "is_correct": false}, {"answer_text": "10000.", "is_correct": false}], "count": 79, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma bolsa t\u00e9rmica com 500 g de \u00e1gua \u00e0 temperatura inicial de 60 \u00baC \u00e9 empregada para tratamento da dor nas costas de um paciente. Transcorrido um certo tempo desde o in\u00edcio do tratamento, a temperatura da \u00e1gua contida na bolsa \u00e9 de 40 \u00baC. Considerando que o calor espec\u00edfico da \u00e1gua \u00e9 1 cal/(g\u00b7\u00baC), e supondo que 60% do calor cedido pela \u00e1gua foi absorvido pelo corpo do paciente, a quantidade de calorias recebidas pelo paciente no tratamento foi igual a", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "1,1 \u00d7 102 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0 \u00d7 102 m.<br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,1 \u00d7 101 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0 \u00d7 101 m.", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,0 \u00d7 100 m.", "is_correct": true}], "count": 80, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A diferen\u00e7a de press\u00e3o m\u00e1xima que o pulm\u00e3o de um ser humano pode gerar por inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 em torno de 0,1 \u00d7 105 Pa ou 0,1 atm. Assim, mesmo com a ajuda de um <em>snorkel</em> (respiradouro), um mergulhador n\u00e3o pode ultrapassar uma profundidade m\u00e1xima, j\u00e1 que a press\u00e3o sobre os pulm\u00f5es aumenta \u00e0 medida que ele mergulha mais fundo, impedindo-os de inflarem.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img32.png\" style=\"width: 221px;\" rel=\"width: 221px;\"><br><br>Considerando a densidade da \u00e1gua \u03c1 \u2245 103 kg/m3 e a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g \u2245 10 m/s2 , a profundidade m\u00e1xima estimada, representada por h, a que uma pessoa pode mergulhar respirando com a ajuda de um <em>snorkel </em>\u00e9 igual a<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "0,35.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,20.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,15.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,05.", "is_correct": false}], "count": 81, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma esp\u00e9cie de peixe-el\u00e9trico da Amaz\u00f4nia, o Poraqu\u00ea, de nome cient\u00edfico <em>Electrophorous electricus</em>, pode gerar diferen\u00e7as de potencial el\u00e9trico (ddp) entre suas extremidades, de tal forma que seus choques el\u00e9tricos matam ou paralisam suas presas. Aproximadamente metade do corpo desse peixe consiste de c\u00e9lulas que funcionam como eletroc\u00e9lulas. Um circuito el\u00e9trico de corrente cont\u00ednua, como o esquematizado na figura, simularia o circuito gerador de ddp dessa esp\u00e9cie. Cada eletroc\u00e9lula consiste em um resistor de resist\u00eancia R = 7,5 \u2126 e de uma bateria de fem \u03b5.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img33.png\" style=\"width: 310px;\" rel=\"width: 310px;\"><br><br>Sabendo-se que, com uma ddp de 750 V entre as extremidades A e B, o peixe gera uma corrente I = 1,0 A, a fem \u03b5 em cada eletroc\u00e9lula, em volts, \u00e9<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "50, 150, 250.", "is_correct": false}, {"answer_text": "100, 300, 500.", "is_correct": false}, {"answer_text": "170, 510, 850.", "is_correct": false}, {"answer_text": "340, 1 020, 1700.", "is_correct": false}, {"answer_text": "500, 1 500, 2500.", "is_correct": true}], "count": 82, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Na gera\u00e7\u00e3o da voz humana, a garganta e a cavidade oral agem como um tubo, com uma extremidade aproximadamente fechada na base da laringe, onde est\u00e3o as cordas vocais, e uma extremidade aberta na boca. Nessas condi\u00e7\u00f5es, sons s\u00e3o emitidos com maior intensidade nas frequ\u00eancias e comprimentos de ondas para as quais h\u00e1 um n\u00f3 (N) na extremidade fechada e um ventre (V) na extremidade aberta, como ilustra a figura. As frequ\u00eancias geradas s\u00e3o chamadas harm\u00f4nicos ou modos normais de vibra\u00e7\u00e3o. Em um adulto, este tubo do trato vocal tem aproximadamente 17 cm. A voz normal de um adulto ocorre em frequ\u00eancias situadas aproximadamente entre o primeiro e o terceiro harm\u00f4nicos.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img34.png\" style=\"width: 247px;\" rel=\"width: 247px;\"><br><br>Considerando que a velocidade do som no ar \u00e9 340 m/s, os valores aproximados, em hertz, das frequ\u00eancias dos tr\u00eas primeiros harm\u00f4nicos da voz normal de um adulto s\u00e3o<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "0,1.", "is_correct": true}, {"answer_text": "0,2.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,7.", "is_correct": false}, {"answer_text": "0,9.", "is_correct": false}], "count": 83, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A figura 1 mostra um quadro de Georges Seurat, grande express\u00e3o do pontilhismo.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img35.png\" style=\"width: 237px;\" rel=\"width: 237px;\"><br><br>De forma grosseira podemos dizer que a pintura consiste de uma enorme quantidade de pontos de cores puras, bem pr\u00f3ximos uns dos outros, tal que a composi\u00e7\u00e3o adequada dos pontos causa a sensa\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o e efeitos de luz e sombra impressionantes. Alguns pontos individuais podem ser notados se chegarmos pr\u00f3ximo ao quadro. Isso ocorre porque a resolu\u00e7\u00e3o angular do olho humano \u00e9 \u03b8m\u00edn \u2245 3,3 \u00d7 10\u2013 4 rad. A figura 2 indica a configura\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica para que uma pessoa perceba a separa\u00e7\u00e3o d entre dois pontos vizinhos \u00e0 dist\u00e2ncia L \u2245 30 cm do quadro.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img36.png\" style=\"width: 242px;\" rel=\"width: 242px;\"><br><br>Considerando que para \u00e2ngulos \u03b8 < 0,17 rad \u00e9 v\u00e1lida a aproxima\u00e7\u00e3o tg \u03b8 \u2245 \u03b8, a dist\u00e2ncia d aproximada entre esses dois pontos, representados na figura 2, \u00e9, em mil\u00edmetros, igual a<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "40 minutos, 50 watts e 20 dias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "40 minutos, 550 watts e 12 dias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "40 minutos, 500 watts e 30 dias.", "is_correct": true}, {"answer_text": "20 minutos, 500 watts e 30 dias.", "is_correct": false}, {"answer_text": "20 minutos, 50 watts e 20 dias.", "is_correct": false}], "count": 84, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Analise a tabela, adaptada da cartilha \u201cPr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o consciente da energia el\u00e9trica\", da CPFL.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img37.png\" style=\"width: 334px;\" rel=\"width: 334px;\"><br><br>Por um descuido, alguns \u201cpingos\" d'\u00e1gua ca\u00edram sobre tr\u00eas informa\u00e7\u00f5es dessa tabela. <br><br>Para que se pudesse verificar se o consumo de energia el\u00e9trica mensal era condizente com os aparelhos el\u00e9tricos da casa, foi necess\u00e1rio recuperar tais informa\u00e7\u00f5es. <br><br>A m\u00e9dia de tempo de utiliza\u00e7\u00e3o, por dia, em minutos do chuveiro, a pot\u00eancia m\u00e9dia, em watts, da lavadora de roupas e a estimativa do n\u00famero de dias de uso no m\u00eas do secador de cabelos, respectivamente, s\u00e3o<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "3.", "is_correct": true}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img38.png\" style=\"width: 29px;\" rel=\"width: 29px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,5.", "is_correct": false}, {"answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img39.png\" style=\"width: 25px;\" rel=\"width: 25px;\"><br><br><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "8.", "is_correct": false}], "count": 85, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma pessoa necessita de 5 mg de vitamina E por semana, a serem obtidos com a ingest\u00e3o de dois complementos alimentares \u03b1 e \u03b2. Cada pacote desses complementos fornece, respectivamente, 1 mg e 0,25 mg de vitamina E. Essa pessoa disp\u00f5e de exatamente R$ 47,00 semanais para gastar com os complementos, sendo que cada pacote de \u03b1 custa R$ 5,00 e de \u03b2 R$ 4,00. <br><br>O n\u00famero m\u00ednimo de pacotes do complemento alimentar \u03b1 que essa pessoa deve ingerir semanalmente, para garantir os 5 mg de vitamina E ao custo fixado para o mesmo per\u00edodo, \u00e9 de:<br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "R$ 15,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 30,00.", "is_correct": true}, {"answer_text": "R$ 35,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 70,00.", "is_correct": false}, {"answer_text": "R$ 140,00.", "is_correct": false}], "count": 86, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em um jogo lot\u00e9rico, com 40 dezenas distintas e poss\u00edveis de serem escolhidas para aposta, s\u00e3o sorteadas 4 dezenas e o ganhador do pr\u00eamio maior deve acertar todas elas. Se a aposta m\u00ednima, em 4 dezenas, custa R$ 2,00, uma aposta em 6 dezenas deve custar:", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I, III e V, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II, III e IV, apenas.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III, IV e V, apenas.", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, II, III, IV e V.", "is_correct": false}], "count": 87, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A revista <em>Superinteressante</em> trouxe uma reportagem sobre o custo de vida em diferentes cidades do mundo. A tabela mostra o <em>ranking</em> de cinco das 214 cidades pesquisadas pela \u201cMercer LLC\", empresa americana, em 2010.<br><br> Cidade mais cara do mundo fica na \u00c1frica<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img40.png\" style=\"width: 339px;\" rel=\"width: 339px;\"><br><br>Observando as informa\u00e7\u00f5es, num\u00e9ricas e coloridas, contidas na tabela, analise as afirma\u00e7\u00f5es: <br><br>I. O custo do aluguel em Luanda \u00e9 o mais alto do mundo. <br><br>II. O custo do cafezinho em T\u00f3quio \u00e9 o mais alto do mundo. <br><br>III. O custo do jornal importado em S\u00e3o Paulo \u00e9 o mais alto do mundo. <br><br>IV. O custo do lanche em Libreville \u00e9 o mais alto do mundo. <br><br>V. O custo da gasolina em T\u00f3quio \u00e9 o mais alto do mundo. <br><br>Est\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "{(I, a), (II, d), (III, e), (IV, b), (V, c)}.", "is_correct": false}, {"answer_text": "{(I, c), (II, d), (III, a), (IV, b), (V, e)}.", "is_correct": false}, {"answer_text": "{(I, d), (II, e), (III, a), (IV, b), (V, c)}.", "is_correct": false}, {"answer_text": "{(I, e), (II, d), (III, a), (IV, b), (V, c)}.", "is_correct": true}, {"answer_text": "{(I, e), (II, d), (III, b), (IV, a), (V, c)}.", "is_correct": false}], "count": 88, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A tabela apresenta, na coluna da esquerda, a descri\u00e7\u00e3o de alguns tipos de fun\u00e7\u00f5es e, na coluna da direita, representa\u00e7\u00f5es de alguns gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es, cujas vari\u00e1veis independentes, definidas no dom\u00ednio dos n\u00fameros reais, est\u00e3o representadas nos eixos das abscissas.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img41.png\" style=\"width: 339px;\" rel=\"width: 339px;\"><br><br>O conjunto de pares ordenados que relaciona cada fun\u00e7\u00e3o \u00e0 sua respectiva representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, II e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, IV e V.", "is_correct": true}], "count": 89, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um grafo \u00e9 uma figura constitu\u00edda de um n\u00famero finito de arestas ou arcos, cujas extremidades s\u00e3o chamadas v\u00e9rtices. Em um grafo, a \u201cordem de um v\u00e9rtice\" \u00e9 o n\u00famero de extremidades de arestas ou arcos que se apoiam naquele v\u00e9rtice. <br><br>A figura 1 \u00e9 um grafo cujos v\u00e9rtices A e C possuem ordem 3 (o v\u00e9rtice A \u00e9 o apoio de um arco cujas extremidades coincidem) e os demais v\u00e9rtices possuem ordem 2.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img42.png\" style=\"width: 101px;\" rel=\"width: 101px;\"><br><br>Al\u00e9m disso, dizemos que um grafo admite um \u201cpasseio de Euler\" se existir um caminho do qual fa\u00e7am parte todas as arestas ou arcos desse grafo, sendo poss\u00edvel desenh\u00e1-lo sem tirar o l\u00e1pis do papel e passando-o uma \u00fanica vez em cada aresta ou arco. Na figura 1 \u00e9 poss\u00edvel fazer um \u201cpasseio de Euler\" partindo-se apenas dos v\u00e9rtices \u201cA\" ou \u201cC\". Por exemplo, um poss\u00edvel \u201cpasseio\" pode ser representado pela sequ\u00eancia de v\u00e9rtices dada por: AABCDEFC. <br><br>Consideres os grafos:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img43.png\" style=\"width: 307px;\" rel=\"width: 307px;\"><br><br>Os que admitem um \u201cpasseio de Euler\" s\u00e3o apenas:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "23.", "is_correct": true}, {"answer_text": "24.", "is_correct": false}, {"answer_text": "25.", "is_correct": false}, {"answer_text": "26.", "is_correct": false}, {"answer_text": "27.", "is_correct": false}], "count": 90, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Todo dado c\u00fabico padr\u00e3o possui as seguintes propriedades: <br><br>\u2013 Sobre suas faces est\u00e3o registrados os n\u00fameros de 1 a 6, na forma de pontos. <br><br>\u2013 A soma dos n\u00fameros registrados, em qualquer duas de suas faces opostas, \u00e9 sempre igual a 7.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2011-1/img44.png\" style=\"width: 168px;\" rel=\"width: 168px;\"><br><br>Se quatro dados c\u00fabicos padr\u00f5es forem colocados verticalmente, um sobre o outro, em cima de uma superf\u00edcie plana horizontal, de forma que qualquer observador tenha conhecimento apenas do n\u00famero registrado na face horizontal superior do quarto dado, podemos afirmar que, se nessa face estiver registrado o n\u00famero 5, ent\u00e3o a soma dos n\u00fameros registrados nas faces horizontais n\u00e3o vis\u00edveis ao observador ser\u00e1 de:<br><br><br>", "source": " UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica", "tags": []}]