[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "verificar os modos de utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos da linguagem no pensamento."}, {"is_correct": true, "answer_text": "descobrir os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos da linguagem humana sobre os animais pr\u00f3ximos ao homem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "descobrir a ordem e combina\u00e7\u00e3o dos elementos da linguagem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "identificar a origem dos elementos da linguagem na hist\u00f3ria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "verificar os modos de utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos da linguagem na ci\u00eancia e na arte."}], "tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534981\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o seguinte fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>, de Noam Chomsky (1928-):</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Por que estudar a linguagem? H\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade. Algumas pessoas, por exemplo, podem simplesmente achar os elementos da linguagem fascinantes em si mesmos e querer descobrir sua ordem e combina\u00e7\u00e3o, sua origem na hist\u00f3ria ou no indiv\u00edduo, ou os modos de sua utiliza\u00e7\u00e3o no pensamento, na ci\u00eancia ou na arte, ou no intercurso social normal. Uma das raz\u00f5es para estudar a linguagem \u2013 e para mim, pessoalmente, a mais premente delas \u2013 \u00e9 a possibilidade instigante de ver a linguagem como \u201cum espelho do esp\u00edrito\u201d, como diz a express\u00e3o tradicional. Com isto n\u00e3o quero apenas dizer que os conceitos expressados e as distin\u00e7\u00f5es desenvolvidas no uso normal da linguagem nos revelam os modelos do pensamento e o universo do \u201csenso comum\u201d constru\u00eddos pela mente humana. Mais intrigante ainda, pelo menos para mim, \u00e9 a possibilidade de descobrir, atrav\u00e9s do estudo da linguagem, princ\u00edpios abstratos que governam sua estrutura e uso, princ\u00edpios que s\u00e3o universais por necessidade biol\u00f3gica e n\u00e3o por simples acidente hist\u00f3rico, e que decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Uma l\u00edngua humana \u00e9 um sistema de not\u00e1vel complexidade. Chegar a conhecer uma l\u00edngua humana seria um feito intelectual extraordin\u00e1rio para uma criatura n\u00e3o especificamente dotada para realizar esta tarefa. Uma crian\u00e7a normal adquire esse conhecimento expondo-se relativamente pouco e sem treinamento espec\u00edfico. Ela consegue, ent\u00e3o, quase sem esfor\u00e7o, fazer uso de uma estrutura intrincada de regras espec\u00edficas e princ\u00edpios reguladores para transmitir seus pensamentos e sentimentos aos outros, provocando nestes ideias novas, percep\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sutis. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Noam Chomsky. <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>. Trad. Carlos Vogt. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1980.)<br></p><p></p> No in\u00edcio do fragmento, Chomsky afirma que h\u00e1 muitos motivos para estudar a linguagem e aponta alguns deles. Releia o fragmento e, a seguir, assinale a \u00fanica alternativa que cont\u00e9m um objetivo de estudo da linguagem n\u00e3o mencionado pelo autor:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao plano da divindade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a acidentes hist\u00f3ricos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a fen\u00f4menos aleat\u00f3rios da natureza."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ao plano biol\u00f3gico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 necessidade de sobreviv\u00eancia."}], "tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534982\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o seguinte fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>, de Noam Chomsky (1928-):</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Por que estudar a linguagem? H\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade. Algumas pessoas, por exemplo, podem simplesmente achar os elementos da linguagem fascinantes em si mesmos e querer descobrir sua ordem e combina\u00e7\u00e3o, sua origem na hist\u00f3ria ou no indiv\u00edduo, ou os modos de sua utiliza\u00e7\u00e3o no pensamento, na ci\u00eancia ou na arte, ou no intercurso social normal. Uma das raz\u00f5es para estudar a linguagem \u2013 e para mim, pessoalmente, a mais premente delas \u2013 \u00e9 a possibilidade instigante de ver a linguagem como \u201cum espelho do esp\u00edrito\u201d, como diz a express\u00e3o tradicional. Com isto n\u00e3o quero apenas dizer que os conceitos expressados e as distin\u00e7\u00f5es desenvolvidas no uso normal da linguagem nos revelam os modelos do pensamento e o universo do \u201csenso comum\u201d constru\u00eddos pela mente humana. Mais intrigante ainda, pelo menos para mim, \u00e9 a possibilidade de descobrir, atrav\u00e9s do estudo da linguagem, princ\u00edpios abstratos que governam sua estrutura e uso, princ\u00edpios que s\u00e3o universais por necessidade biol\u00f3gica e n\u00e3o por simples acidente hist\u00f3rico, e que decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Uma l\u00edngua humana \u00e9 um sistema de not\u00e1vel complexidade. Chegar a conhecer uma l\u00edngua humana seria um feito intelectual extraordin\u00e1rio para uma criatura n\u00e3o especificamente dotada para realizar esta tarefa. Uma crian\u00e7a normal adquire esse conhecimento expondo-se relativamente pouco e sem treinamento espec\u00edfico. Ela consegue, ent\u00e3o, quase sem esfor\u00e7o, fazer uso de uma estrutura intrincada de regras espec\u00edficas e princ\u00edpios reguladores para transmitir seus pensamentos e sentimentos aos outros, provocando nestes ideias novas, percep\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sutis. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Noam Chomsky. <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>. Trad. Carlos Vogt. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1980.)<br></p><p></p> Lendo atentamente o fragmento apresentado, percebemos que Chomsky considera que os princ\u00edpios abstratos e universais que regem a linguagem decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Isso significa que considera a linguagem ligada", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "elementos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "linguagem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "pessoas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ordem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ci\u00eancia."}], "tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534983\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o seguinte fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>, de Noam Chomsky (1928-):</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Por que estudar a linguagem? H\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade. Algumas pessoas, por exemplo, podem simplesmente achar os elementos da linguagem fascinantes em si mesmos e querer descobrir sua ordem e combina\u00e7\u00e3o, sua origem na hist\u00f3ria ou no indiv\u00edduo, ou os modos de sua utiliza\u00e7\u00e3o no pensamento, na ci\u00eancia ou na arte, ou no intercurso social normal. Uma das raz\u00f5es para estudar a linguagem \u2013 e para mim, pessoalmente, a mais premente delas \u2013 \u00e9 a possibilidade instigante de ver a linguagem como \u201cum espelho do esp\u00edrito\u201d, como diz a express\u00e3o tradicional. Com isto n\u00e3o quero apenas dizer que os conceitos expressados e as distin\u00e7\u00f5es desenvolvidas no uso normal da linguagem nos revelam os modelos do pensamento e o universo do \u201csenso comum\u201d constru\u00eddos pela mente humana. Mais intrigante ainda, pelo menos para mim, \u00e9 a possibilidade de descobrir, atrav\u00e9s do estudo da linguagem, princ\u00edpios abstratos que governam sua estrutura e uso, princ\u00edpios que s\u00e3o universais por necessidade biol\u00f3gica e n\u00e3o por simples acidente hist\u00f3rico, e que decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Uma l\u00edngua humana \u00e9 um sistema de not\u00e1vel complexidade. Chegar a conhecer uma l\u00edngua humana seria um feito intelectual extraordin\u00e1rio para uma criatura n\u00e3o especificamente dotada para realizar esta tarefa. Uma crian\u00e7a normal adquire esse conhecimento expondo-se relativamente pouco e sem treinamento espec\u00edfico. Ela consegue, ent\u00e3o, quase sem esfor\u00e7o, fazer uso de uma estrutura intrincada de regras espec\u00edficas e princ\u00edpios reguladores para transmitir seus pensamentos e sentimentos aos outros, provocando nestes ideias novas, percep\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sutis. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Noam Chomsky. <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>. Trad. Carlos Vogt. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1980.)<br></p><p></p> No terceiro per\u00edodo do texto, o autor emprega tr\u00eas vezes o possessivo \u201csua\u201d. Considerando que os possessivos apresentam nos textos uma fun\u00e7\u00e3o anaf\u00f3rica, ou seja, fazem refer\u00eancia a um termo oracional anterior, aponte a alternativa que indica o n\u00facleo desse termo:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "que a linguagem \u00e9 o melhor meio de comunica\u00e7\u00e3o entre os homens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "que o estudo da linguagem tem de se basear em fundamentos rigorosamente cient\u00edficos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "que descobrir como a linguagem funciona pode conduzir ao conhecimento de como o pensamento funciona."}, {"is_correct": false, "answer_text": "que a linguagem, como um espelho, pode revelar o esp\u00edrito, mas n\u00e3o em sua totalidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "que o homem tem um modo de ser peculiar\u00edssimo que n\u00e3o se revela pela linguagem."}], "tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534984\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o seguinte fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>, de Noam Chomsky (1928-):</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Por que estudar a linguagem? H\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade. Algumas pessoas, por exemplo, podem simplesmente achar os elementos da linguagem fascinantes em si mesmos e querer descobrir sua ordem e combina\u00e7\u00e3o, sua origem na hist\u00f3ria ou no indiv\u00edduo, ou os modos de sua utiliza\u00e7\u00e3o no pensamento, na ci\u00eancia ou na arte, ou no intercurso social normal. Uma das raz\u00f5es para estudar a linguagem \u2013 e para mim, pessoalmente, a mais premente delas \u2013 \u00e9 a possibilidade instigante de ver a linguagem como \u201cum espelho do esp\u00edrito\u201d, como diz a express\u00e3o tradicional. Com isto n\u00e3o quero apenas dizer que os conceitos expressados e as distin\u00e7\u00f5es desenvolvidas no uso normal da linguagem nos revelam os modelos do pensamento e o universo do \u201csenso comum\u201d constru\u00eddos pela mente humana. Mais intrigante ainda, pelo menos para mim, \u00e9 a possibilidade de descobrir, atrav\u00e9s do estudo da linguagem, princ\u00edpios abstratos que governam sua estrutura e uso, princ\u00edpios que s\u00e3o universais por necessidade biol\u00f3gica e n\u00e3o por simples acidente hist\u00f3rico, e que decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Uma l\u00edngua humana \u00e9 um sistema de not\u00e1vel complexidade. Chegar a conhecer uma l\u00edngua humana seria um feito intelectual extraordin\u00e1rio para uma criatura n\u00e3o especificamente dotada para realizar esta tarefa. Uma crian\u00e7a normal adquire esse conhecimento expondo-se relativamente pouco e sem treinamento espec\u00edfico. Ela consegue, ent\u00e3o, quase sem esfor\u00e7o, fazer uso de uma estrutura intrincada de regras espec\u00edficas e princ\u00edpios reguladores para transmitir seus pensamentos e sentimentos aos outros, provocando nestes ideias novas, percep\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sutis. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Noam Chomsky. <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>. Trad. Carlos Vogt. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1980.)<br></p><p></p> Chomsky usa para explicar seu ponto de vista uma express\u00e3o tradicional: a linguagem como \u201cespelho do esp\u00edrito\u201d. O autor quer dizer, ao utilizar tal imagem,", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desprezar \u2013 garantir."}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar \u2013 desvalorizar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "menosprezar \u2013 refutar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "marginalizar \u2013 negar."}, {"is_correct": true, "answer_text": "desvalorizar \u2013 discutir."}], "tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534985\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o seguinte fragmento do livro <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>, de Noam Chomsky (1928-):</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Por que estudar a linguagem? H\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade. Algumas pessoas, por exemplo, podem simplesmente achar os elementos da linguagem fascinantes em si mesmos e querer descobrir sua ordem e combina\u00e7\u00e3o, sua origem na hist\u00f3ria ou no indiv\u00edduo, ou os modos de sua utiliza\u00e7\u00e3o no pensamento, na ci\u00eancia ou na arte, ou no intercurso social normal. Uma das raz\u00f5es para estudar a linguagem \u2013 e para mim, pessoalmente, a mais premente delas \u2013 \u00e9 a possibilidade instigante de ver a linguagem como \u201cum espelho do esp\u00edrito\u201d, como diz a express\u00e3o tradicional. Com isto n\u00e3o quero apenas dizer que os conceitos expressados e as distin\u00e7\u00f5es desenvolvidas no uso normal da linguagem nos revelam os modelos do pensamento e o universo do \u201csenso comum\u201d constru\u00eddos pela mente humana. Mais intrigante ainda, pelo menos para mim, \u00e9 a possibilidade de descobrir, atrav\u00e9s do estudo da linguagem, princ\u00edpios abstratos que governam sua estrutura e uso, princ\u00edpios que s\u00e3o universais por necessidade biol\u00f3gica e n\u00e3o por simples acidente hist\u00f3rico, e que decorrem de caracter\u00edsticas mentais da esp\u00e9cie. Uma l\u00edngua humana \u00e9 um sistema de not\u00e1vel complexidade. Chegar a conhecer uma l\u00edngua humana seria um feito intelectual extraordin\u00e1rio para uma criatura n\u00e3o especificamente dotada para realizar esta tarefa. Uma crian\u00e7a normal adquire esse conhecimento expondo-se relativamente pouco e sem treinamento espec\u00edfico. Ela consegue, ent\u00e3o, quase sem esfor\u00e7o, fazer uso de uma estrutura intrincada de regras espec\u00edficas e princ\u00edpios reguladores para transmitir seus pensamentos e sentimentos aos outros, provocando nestes ideias novas, percep\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sutis. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Noam Chomsky. <span style=\"font-style: italic;\">Reflex\u00f5es sobre a linguagem</span>. Trad. Carlos Vogt. </p><p style=\"text-align: justify; \"> S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1980.)<br></p><p></p> Aponte a alternativa que apresenta, respectivamente, a as acep\u00e7\u00f5es utilizadas pelo autor no emprego das palavras \u201cdepreciar\u201d e \u201cquestionar\u201d em: \u201cH\u00e1 muitas respostas poss\u00edveis e, ao focalizar algumas delas, n\u00e3o pretendo, \u00e9 claro, depreciar outras ou questionar sua legitimidade.\u201d", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534986\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do livro <span style=\"font-style: italic;\">Palha\u00e7os</span>, do docente e pesquisador da UNESP Mario Fernando Bolognesi:</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O circo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do corpo humano em seus limites biol\u00f3gico e social. O espet\u00e1culo fundamenta-se na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, expondo a domina\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o humanas. O adestramento de feras \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o do controle do homem sobre o mundo natural, confirmando, assim, a sua superioridade sobre as demais esp\u00e9cies animais. Acrobacias, malabarismos, equilibrismos e ilusionismos diversos deixam evidente a capacidade humana de supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites. Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os riscos dos artistas circenses s\u00e3o reais, dentro do contexto espetaculoso de cada fun\u00e7\u00e3o. No espet\u00e1culo, os artistas n\u00e3o apresentam \u201cinterioridades\u201d; eles s\u00e3o puro corpo exteriorizado, sublime ou grotesco, que se realiza e se extingue na dimens\u00e3o mesma do seu gesto. Eles n\u00e3o s\u00e3o atores a interpretar um \u201coutro\u201d, uma realidade externa e distante. O espet\u00e1culo, assim, se aproxima de um ritual que se repete e que evidencia a possibilidade concreta de fracasso. A emo\u00e7\u00e3o da plateia ent\u00e3o oscila entre uma poss\u00edvel frustra\u00e7\u00e3o diante do malogro do acrobata e a sugest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de limites presente a cada n\u00famero. Um trapezista pode cair, como acontece vez ou outra. Por isso o p\u00fablico n\u00e3o afasta o olhar das evolu\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Estabelece-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o ritual\u00edstica que encontra eco, em \u00faltima inst\u00e2ncia, nas estruturas coletivas de sobreviv\u00eancia e necessidade de transposi\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os do cotidiano. Se o artista falha, ele \u00e9 aplaudido porque ao menos tentou. Ele ousou, e isso j\u00e1 \u00e9 o bastante para impulsionar a fantasia coletiva da supera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os n\u00fameros c\u00f4micos, por sua vez, ao explorar os estere\u00f3tipos e situa\u00e7\u00f5es extremas, evidenciam os limites psicol\u00f3gicos e sociais do existir. Eles trabalham, no plano simb\u00f3lico, com tipos que n\u00e3o deixam de ser m\u00e1scaras sociais biologicamente determinadas (os palha\u00e7os s\u00e3o desajeitados, lerdos, fisicamente deformados, est\u00fapidos etc.). Esses limites se revelam com o riso espont\u00e2neo que escancara as estreitas fronteiras do social. Quando os palha\u00e7os entram no picadeiro, o olhar espetaculoso se desloca objetivamente para a realidade di\u00e1ria da plateia.</p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] </p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O movimento de supera\u00e7\u00e3o da natureza e a possibilidade (quando n\u00e3o a capacidade) de subjugar as limita\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e de criticar as m\u00e1scaras sociais garantem a legitimidade do exerc\u00edcio do sonho. Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mario Fernando Bolognesi. Palha\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp, 2003.)<br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </span></p><p><br></p><p>Examine as quatro afirma\u00e7\u00f5es seguintes:</p><p><br></p><p>I. Os feitos dos artistas circenses superam a limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica do homem. </p><p><br></p><p>II. Os artistas do circo s\u00e3o homens comuns e fazem o mesmo que os homens comuns. </p><p><br></p><p>III. A supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas pelos artistas circenses acaba comprovando essas mesmas limita\u00e7\u00f5es nas pessoas comuns.</p><p><br></p><p> IV. O homem comum se sente humilhado ante os feitos espetaculares dos artistas circenses. </p><p><br></p><p>Marque a alternativa que aponta todas as afirma\u00e7\u00f5es coincidentes com a opini\u00e3o manifestada pelo autor no trecho mencionado:<br></p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534987\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do livro <span style=\"font-style: italic;\">Palha\u00e7os</span>, do docente e pesquisador da UNESP Mario Fernando Bolognesi:</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O circo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do corpo humano em seus limites biol\u00f3gico e social. O espet\u00e1culo fundamenta-se na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, expondo a domina\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o humanas. O adestramento de feras \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o do controle do homem sobre o mundo natural, confirmando, assim, a sua superioridade sobre as demais esp\u00e9cies animais. Acrobacias, malabarismos, equilibrismos e ilusionismos diversos deixam evidente a capacidade humana de supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites. Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os riscos dos artistas circenses s\u00e3o reais, dentro do contexto espetaculoso de cada fun\u00e7\u00e3o. No espet\u00e1culo, os artistas n\u00e3o apresentam \u201cinterioridades\u201d; eles s\u00e3o puro corpo exteriorizado, sublime ou grotesco, que se realiza e se extingue na dimens\u00e3o mesma do seu gesto. Eles n\u00e3o s\u00e3o atores a interpretar um \u201coutro\u201d, uma realidade externa e distante. O espet\u00e1culo, assim, se aproxima de um ritual que se repete e que evidencia a possibilidade concreta de fracasso. A emo\u00e7\u00e3o da plateia ent\u00e3o oscila entre uma poss\u00edvel frustra\u00e7\u00e3o diante do malogro do acrobata e a sugest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de limites presente a cada n\u00famero. Um trapezista pode cair, como acontece vez ou outra. Por isso o p\u00fablico n\u00e3o afasta o olhar das evolu\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Estabelece-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o ritual\u00edstica que encontra eco, em \u00faltima inst\u00e2ncia, nas estruturas coletivas de sobreviv\u00eancia e necessidade de transposi\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os do cotidiano. Se o artista falha, ele \u00e9 aplaudido porque ao menos tentou. Ele ousou, e isso j\u00e1 \u00e9 o bastante para impulsionar a fantasia coletiva da supera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os n\u00fameros c\u00f4micos, por sua vez, ao explorar os estere\u00f3tipos e situa\u00e7\u00f5es extremas, evidenciam os limites psicol\u00f3gicos e sociais do existir. Eles trabalham, no plano simb\u00f3lico, com tipos que n\u00e3o deixam de ser m\u00e1scaras sociais biologicamente determinadas (os palha\u00e7os s\u00e3o desajeitados, lerdos, fisicamente deformados, est\u00fapidos etc.). Esses limites se revelam com o riso espont\u00e2neo que escancara as estreitas fronteiras do social. Quando os palha\u00e7os entram no picadeiro, o olhar espetaculoso se desloca objetivamente para a realidade di\u00e1ria da plateia.</p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] </p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O movimento de supera\u00e7\u00e3o da natureza e a possibilidade (quando n\u00e3o a capacidade) de subjugar as limita\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e de criticar as m\u00e1scaras sociais garantem a legitimidade do exerc\u00edcio do sonho. Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mario Fernando Bolognesi. Palha\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp, 2003.)<br></p><p></p> <p>Aponte, entre as caracter\u00edsticas abaixo, todas aquelas que, segundo a exposi\u00e7\u00e3o do autor, diferenciam o artista circense do ator: </p><p><br></p><p>I. Os riscos s\u00e3o reais. </p><p><br></p><p>II. O artista representa a si mesmo. </p><p><br></p><p>III. O artista se apresenta a um p\u00fablico espec\u00edfico. </p><p><br></p><p>IV. O artista n\u00e3o revela \u201cinterioridades\u201d.</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a supera\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsicos do homem pelos artistas circenses introduz o espectador no terreno do sonho e da fantasia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "inspira as pessoas \u00e0 pr\u00e1tica do bem e de a\u00e7\u00f5es em prol da felicidade geral de todos em todas as partes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra que todo espet\u00e1culo circense \u00e9 fingido e que os limites f\u00edsicos jamais s\u00e3o superados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "leva a imaginar uma sociedade ideal, onde todas as pessoas tenham os mesmos direitos e as mesmas obriga\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela que o espectador n\u00e3o \u00e9 capaz de ver o circo como realmente \u00e9, mas t\u00e3o somente como o quer imaginar."}], "tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534988\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do livro <span style=\"font-style: italic;\">Palha\u00e7os</span>, do docente e pesquisador da UNESP Mario Fernando Bolognesi:</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O circo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do corpo humano em seus limites biol\u00f3gico e social. O espet\u00e1culo fundamenta-se na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, expondo a domina\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o humanas. O adestramento de feras \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o do controle do homem sobre o mundo natural, confirmando, assim, a sua superioridade sobre as demais esp\u00e9cies animais. Acrobacias, malabarismos, equilibrismos e ilusionismos diversos deixam evidente a capacidade humana de supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites. Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os riscos dos artistas circenses s\u00e3o reais, dentro do contexto espetaculoso de cada fun\u00e7\u00e3o. No espet\u00e1culo, os artistas n\u00e3o apresentam \u201cinterioridades\u201d; eles s\u00e3o puro corpo exteriorizado, sublime ou grotesco, que se realiza e se extingue na dimens\u00e3o mesma do seu gesto. Eles n\u00e3o s\u00e3o atores a interpretar um \u201coutro\u201d, uma realidade externa e distante. O espet\u00e1culo, assim, se aproxima de um ritual que se repete e que evidencia a possibilidade concreta de fracasso. A emo\u00e7\u00e3o da plateia ent\u00e3o oscila entre uma poss\u00edvel frustra\u00e7\u00e3o diante do malogro do acrobata e a sugest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de limites presente a cada n\u00famero. Um trapezista pode cair, como acontece vez ou outra. Por isso o p\u00fablico n\u00e3o afasta o olhar das evolu\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Estabelece-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o ritual\u00edstica que encontra eco, em \u00faltima inst\u00e2ncia, nas estruturas coletivas de sobreviv\u00eancia e necessidade de transposi\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os do cotidiano. Se o artista falha, ele \u00e9 aplaudido porque ao menos tentou. Ele ousou, e isso j\u00e1 \u00e9 o bastante para impulsionar a fantasia coletiva da supera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os n\u00fameros c\u00f4micos, por sua vez, ao explorar os estere\u00f3tipos e situa\u00e7\u00f5es extremas, evidenciam os limites psicol\u00f3gicos e sociais do existir. Eles trabalham, no plano simb\u00f3lico, com tipos que n\u00e3o deixam de ser m\u00e1scaras sociais biologicamente determinadas (os palha\u00e7os s\u00e3o desajeitados, lerdos, fisicamente deformados, est\u00fapidos etc.). Esses limites se revelam com o riso espont\u00e2neo que escancara as estreitas fronteiras do social. Quando os palha\u00e7os entram no picadeiro, o olhar espetaculoso se desloca objetivamente para a realidade di\u00e1ria da plateia.</p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] </p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O movimento de supera\u00e7\u00e3o da natureza e a possibilidade (quando n\u00e3o a capacidade) de subjugar as limita\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e de criticar as m\u00e1scaras sociais garantem a legitimidade do exerc\u00edcio do sonho. Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mario Fernando Bolognesi. Palha\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp, 2003.)<br></p><p></p> Pelo que se depreende do posicionamento assumido pelo autor em todo o fragmento, o emprego da palavra <span style=\"font-style: italic;\">utopia</span>, no final,", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534989\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do livro <span style=\"font-style: italic;\">Palha\u00e7os</span>, do docente e pesquisador da UNESP Mario Fernando Bolognesi:</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O circo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do corpo humano em seus limites biol\u00f3gico e social. O espet\u00e1culo fundamenta-se na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, expondo a domina\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o humanas. O adestramento de feras \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o do controle do homem sobre o mundo natural, confirmando, assim, a sua superioridade sobre as demais esp\u00e9cies animais. Acrobacias, malabarismos, equilibrismos e ilusionismos diversos deixam evidente a capacidade humana de supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites. Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os riscos dos artistas circenses s\u00e3o reais, dentro do contexto espetaculoso de cada fun\u00e7\u00e3o. No espet\u00e1culo, os artistas n\u00e3o apresentam \u201cinterioridades\u201d; eles s\u00e3o puro corpo exteriorizado, sublime ou grotesco, que se realiza e se extingue na dimens\u00e3o mesma do seu gesto. Eles n\u00e3o s\u00e3o atores a interpretar um \u201coutro\u201d, uma realidade externa e distante. O espet\u00e1culo, assim, se aproxima de um ritual que se repete e que evidencia a possibilidade concreta de fracasso. A emo\u00e7\u00e3o da plateia ent\u00e3o oscila entre uma poss\u00edvel frustra\u00e7\u00e3o diante do malogro do acrobata e a sugest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de limites presente a cada n\u00famero. Um trapezista pode cair, como acontece vez ou outra. Por isso o p\u00fablico n\u00e3o afasta o olhar das evolu\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Estabelece-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o ritual\u00edstica que encontra eco, em \u00faltima inst\u00e2ncia, nas estruturas coletivas de sobreviv\u00eancia e necessidade de transposi\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os do cotidiano. Se o artista falha, ele \u00e9 aplaudido porque ao menos tentou. Ele ousou, e isso j\u00e1 \u00e9 o bastante para impulsionar a fantasia coletiva da supera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os n\u00fameros c\u00f4micos, por sua vez, ao explorar os estere\u00f3tipos e situa\u00e7\u00f5es extremas, evidenciam os limites psicol\u00f3gicos e sociais do existir. Eles trabalham, no plano simb\u00f3lico, com tipos que n\u00e3o deixam de ser m\u00e1scaras sociais biologicamente determinadas (os palha\u00e7os s\u00e3o desajeitados, lerdos, fisicamente deformados, est\u00fapidos etc.). Esses limites se revelam com o riso espont\u00e2neo que escancara as estreitas fronteiras do social. Quando os palha\u00e7os entram no picadeiro, o olhar espetaculoso se desloca objetivamente para a realidade di\u00e1ria da plateia.</p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] </p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O movimento de supera\u00e7\u00e3o da natureza e a possibilidade (quando n\u00e3o a capacidade) de subjugar as limita\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e de criticar as m\u00e1scaras sociais garantem a legitimidade do exerc\u00edcio do sonho. Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mario Fernando Bolognesi. Palha\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp, 2003.)<br></p><p></p> <p>No segundo par\u00e1grafo do fragmento, foram utilizados pelo autor os termos: </p><p><br></p><p>I. Ritual. </p><p><br></p><p>II. Fracasso. </p><p><br></p><p>III. Malogro. </p><p><br></p><p>IV. Fantasia. </p><p><br></p><p>Marque a alternativa que indica, entre os termos acima, todos aqueles que o autor associa \u00e0 ideia de frustra\u00e7\u00e3o da expectativa do p\u00fablico:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "objeto direto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "complemento nominal."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "predicativo do sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "predicativo do objeto."}], "tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534990\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma passagem do livro <span style=\"font-style: italic;\">Palha\u00e7os</span>, do docente e pesquisador da UNESP Mario Fernando Bolognesi:</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O circo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do corpo humano em seus limites biol\u00f3gico e social. O espet\u00e1culo fundamenta-se na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, expondo a domina\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o humanas. O adestramento de feras \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o do controle do homem sobre o mundo natural, confirmando, assim, a sua superioridade sobre as demais esp\u00e9cies animais. Acrobacias, malabarismos, equilibrismos e ilusionismos diversos deixam evidente a capacidade humana de supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites. Mas, ao apresentar espetacularmente a supera\u00e7\u00e3o, terminam por confirmar a conting\u00eancia natural da exist\u00eancia, expressa na sublimidade do corpo altivo, distante do cotidiano. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os riscos dos artistas circenses s\u00e3o reais, dentro do contexto espetaculoso de cada fun\u00e7\u00e3o. No espet\u00e1culo, os artistas n\u00e3o apresentam \u201cinterioridades\u201d; eles s\u00e3o puro corpo exteriorizado, sublime ou grotesco, que se realiza e se extingue na dimens\u00e3o mesma do seu gesto. Eles n\u00e3o s\u00e3o atores a interpretar um \u201coutro\u201d, uma realidade externa e distante. O espet\u00e1culo, assim, se aproxima de um ritual que se repete e que evidencia a possibilidade concreta de fracasso. A emo\u00e7\u00e3o da plateia ent\u00e3o oscila entre uma poss\u00edvel frustra\u00e7\u00e3o diante do malogro do acrobata e a sugest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de limites presente a cada n\u00famero. Um trapezista pode cair, como acontece vez ou outra. Por isso o p\u00fablico n\u00e3o afasta o olhar das evolu\u00e7\u00f5es a\u00e9reas. Estabelece-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o ritual\u00edstica que encontra eco, em \u00faltima inst\u00e2ncia, nas estruturas coletivas de sobreviv\u00eancia e necessidade de transposi\u00e7\u00e3o dos percal\u00e7os do cotidiano. Se o artista falha, ele \u00e9 aplaudido porque ao menos tentou. Ele ousou, e isso j\u00e1 \u00e9 o bastante para impulsionar a fantasia coletiva da supera\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Os n\u00fameros c\u00f4micos, por sua vez, ao explorar os estere\u00f3tipos e situa\u00e7\u00f5es extremas, evidenciam os limites psicol\u00f3gicos e sociais do existir. Eles trabalham, no plano simb\u00f3lico, com tipos que n\u00e3o deixam de ser m\u00e1scaras sociais biologicamente determinadas (os palha\u00e7os s\u00e3o desajeitados, lerdos, fisicamente deformados, est\u00fapidos etc.). Esses limites se revelam com o riso espont\u00e2neo que escancara as estreitas fronteiras do social. Quando os palha\u00e7os entram no picadeiro, o olhar espetaculoso se desloca objetivamente para a realidade di\u00e1ria da plateia.</p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] </p><p style=\"text-align: justify; \"> [...] O movimento de supera\u00e7\u00e3o da natureza e a possibilidade (quando n\u00e3o a capacidade) de subjugar as limita\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e de criticar as m\u00e1scaras sociais garantem a legitimidade do exerc\u00edcio do sonho. Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mario Fernando Bolognesi. Palha\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp, 2003.)<br></p><p></p> <p><span style=\"font-style: italic;\">Est\u00e1 aberto, no espet\u00e1culo de circo, o terreno da utopia</span>. </p><p><br></p><p>Na ora\u00e7\u00e3o, \u201co terreno da utopia\u201d exerce a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "IV e V."}], "tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534991\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span>, do poeta simbolista brasileiro Cruz e Sousa (1861-1898):</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Acrobata da Dor </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Gargalha, ri, num riso de tormenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> como um palha\u00e7o, que desengon\u00e7ado, </p><p style=\"text-align: justify; \"> nervoso, ri, num riso absurdo, inflado </p><p style=\"text-align: justify; \"> de uma ironia e de uma dor violenta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Da gargalhada atroz, sanguinolenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> agita os guizos, e convulsionado </p><p style=\"text-align: justify; \"> Salta, gavroche, salta <span style=\"font-style: italic;\">clown</span>, varado </p><p style=\"text-align: justify; \"> pelo estertor dessa agonia lenta... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Pedem-te bis e um bis n\u00e3o se despreza! </p><p style=\"text-align: justify; \"> Vamos! retesa os m\u00fasculos, retesa,</p><p style=\"text-align: justify; \"> nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> E embora caias sobre o ch\u00e3o, fremente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> afogado em teu sangue estuoso e quente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> ri! Cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jo\u00e3o da Cruz e Sousa. <span style=\"font-style: italic;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Editora Aguilar, 1961.)<br></p><p></p> <p>O soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span> revela, entre outras, uma das caracter\u00edsticas not\u00e1veis do estilo po\u00e9tico de Cruz e Sousa, que \u00e9 a grande presen\u00e7a de adjetivos, colocados antes ou ap\u00f3s os substantivos a que se referem. Observe estes cinco exemplos retirados do texto: </p><p><br></p><p>I. Riso absurdo. </p><p><br></p><p>II. Gargalhada atroz.</p><p><br></p><p> III. Agonia lenta. </p><p><br></p><p>IV. Macabras piruetas. </p><p><br></p><p>V. Trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p><br></p><p> Aponte os dois exemplos em que o adjetivo precede o substantivo:</p>", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Da gargalhada atroz, sanguinolenta."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Agita os guizos, e convulsionado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Vamos! Retesa os m\u00fasculos, retesa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "De uma ironia e de uma dor violenta."}], "tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534992\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span>, do poeta simbolista brasileiro Cruz e Sousa (1861-1898):</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Acrobata da Dor </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Gargalha, ri, num riso de tormenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> como um palha\u00e7o, que desengon\u00e7ado, </p><p style=\"text-align: justify; \"> nervoso, ri, num riso absurdo, inflado </p><p style=\"text-align: justify; \"> de uma ironia e de uma dor violenta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Da gargalhada atroz, sanguinolenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> agita os guizos, e convulsionado </p><p style=\"text-align: justify; \"> Salta, gavroche, salta <span style=\"font-style: italic;\">clown</span>, varado </p><p style=\"text-align: justify; \"> pelo estertor dessa agonia lenta... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Pedem-te bis e um bis n\u00e3o se despreza! </p><p style=\"text-align: justify; \"> Vamos! retesa os m\u00fasculos, retesa,</p><p style=\"text-align: justify; \"> nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> E embora caias sobre o ch\u00e3o, fremente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> afogado em teu sangue estuoso e quente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> ri! Cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jo\u00e3o da Cruz e Sousa. <span style=\"font-style: italic;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Editora Aguilar, 1961.)<br></p><p></p> Cruz e Sousa utiliza o verso tradicionalmente empregado no soneto, o decass\u00edlabo de origem italiana. Aponte a alternativa cujo verso apresenta o esquema acentual 1-4-6-10:", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "As imagens de \u201cpalha\u00e7o\u201d e \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d apontam a um mesmo significado, o pr\u00f3prio homem, apresentado como um ser cuja imagem de alegria apenas disfar\u00e7a tristezas, dores, sofrimentos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O \u201cpalha\u00e7o\u201d \u00e9 comparado com o \u201cacrobata\u201d que caiu, donde a ocorr\u00eancia de imagens relacionadas com sangue e dor."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O poema de Cruz e Sousa constitui uma alegoria da vida circense em todos os seus aspectos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00c9 tradicional na literatura explorar o tema do palha\u00e7o sob os vieses da supera\u00e7\u00e3o e da frustra\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os poetas simbolistas tinham uma tend\u00eancia doentia a utilizar temas relacionados com dor, sangue e sofrimento."}], "tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534993\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span>, do poeta simbolista brasileiro Cruz e Sousa (1861-1898):</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Acrobata da Dor </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Gargalha, ri, num riso de tormenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> como um palha\u00e7o, que desengon\u00e7ado, </p><p style=\"text-align: justify; \"> nervoso, ri, num riso absurdo, inflado </p><p style=\"text-align: justify; \"> de uma ironia e de uma dor violenta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Da gargalhada atroz, sanguinolenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> agita os guizos, e convulsionado </p><p style=\"text-align: justify; \"> Salta, gavroche, salta <span style=\"font-style: italic;\">clown</span>, varado </p><p style=\"text-align: justify; \"> pelo estertor dessa agonia lenta... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Pedem-te bis e um bis n\u00e3o se despreza! </p><p style=\"text-align: justify; \"> Vamos! retesa os m\u00fasculos, retesa,</p><p style=\"text-align: justify; \"> nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> E embora caias sobre o ch\u00e3o, fremente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> afogado em teu sangue estuoso e quente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> ri! Cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jo\u00e3o da Cruz e Sousa. <span style=\"font-style: italic;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Editora Aguilar, 1961.)<br></p><p></p> No poema, os conceitos relacionados com a alegria e o riso, caracter\u00edsticos da imagem dos palha\u00e7os, s\u00e3o aproximados de conceitos como dor, tristeza, agonia, sangue. Aponte a alternativa que melhor justifica essa aproxima\u00e7\u00e3o de conceitos contradit\u00f3rios:", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E embora caiais sobre o ch\u00e3o, fremente, / afogado em vosso sangue estuoso e quente, / rides! cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E embora caisteis sobre o ch\u00e3o, fremente, / afogado em vosso sangue estuoso e quente, / riais! cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E embora ca\u00eds sobre o ch\u00e3o, fremente, / afogado em vosso sangue estuoso e quente, / riais! cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E embora caiais sobre o ch\u00e3o, fremente, / afogado em seu sangue estuoso e quente, / riai! cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">E embora caiais sobre o ch\u00e3o, fremente, / afogado em vosso sangue estuoso e quente, / ride! cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</span>"}], "tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534994\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span>, do poeta simbolista brasileiro Cruz e Sousa (1861-1898):</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Acrobata da Dor </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Gargalha, ri, num riso de tormenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> como um palha\u00e7o, que desengon\u00e7ado, </p><p style=\"text-align: justify; \"> nervoso, ri, num riso absurdo, inflado </p><p style=\"text-align: justify; \"> de uma ironia e de uma dor violenta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Da gargalhada atroz, sanguinolenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> agita os guizos, e convulsionado </p><p style=\"text-align: justify; \"> Salta, gavroche, salta <span style=\"font-style: italic;\">clown</span>, varado </p><p style=\"text-align: justify; \"> pelo estertor dessa agonia lenta... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Pedem-te bis e um bis n\u00e3o se despreza! </p><p style=\"text-align: justify; \"> Vamos! retesa os m\u00fasculos, retesa,</p><p style=\"text-align: justify; \"> nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> E embora caias sobre o ch\u00e3o, fremente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> afogado em teu sangue estuoso e quente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> ri! Cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jo\u00e3o da Cruz e Sousa. <span style=\"font-style: italic;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Editora Aguilar, 1961.)<br></p><p></p> Como se verifica na leitura atenta do soneto, o eu-l\u00edrico dirige-se ao cora\u00e7\u00e3o servindo-se do tratamento de segunda pessoa do singular (tu, te, ti, contigo). Se utilizasse o tratamento de segunda pessoa do plural, o \u00faltimo terceto assumiria a seguinte forma:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534995\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base o soneto <span style=\"font-style: italic;\">Acrobata da dor</span>, do poeta simbolista brasileiro Cruz e Sousa (1861-1898):</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Acrobata da Dor </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Gargalha, ri, num riso de tormenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> como um palha\u00e7o, que desengon\u00e7ado, </p><p style=\"text-align: justify; \"> nervoso, ri, num riso absurdo, inflado </p><p style=\"text-align: justify; \"> de uma ironia e de uma dor violenta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Da gargalhada atroz, sanguinolenta, </p><p style=\"text-align: justify; \"> agita os guizos, e convulsionado </p><p style=\"text-align: justify; \"> Salta, gavroche, salta <span style=\"font-style: italic;\">clown</span>, varado </p><p style=\"text-align: justify; \"> pelo estertor dessa agonia lenta... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Pedem-te bis e um bis n\u00e3o se despreza! </p><p style=\"text-align: justify; \"> Vamos! retesa os m\u00fasculos, retesa,</p><p style=\"text-align: justify; \"> nessas macabras piruetas d\u2019a\u00e7o... </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> E embora caias sobre o ch\u00e3o, fremente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> afogado em teu sangue estuoso e quente,</p><p style=\"text-align: justify; \"> ri! Cora\u00e7\u00e3o, trist\u00edssimo palha\u00e7o.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (Jo\u00e3o da Cruz e Sousa. <span style=\"font-style: italic;\">Obra completa</span>. Rio de Janeiro: Editora Aguilar, 1961.)<br></p><p></p> <p>O Simbolismo se caracterizou, entre outros aspectos, pela explora\u00e7\u00e3o dos sons da l\u00edngua para estabelecer nos poemas uma musicalidade caracter\u00edstica, por meio de diferentes processos de repeti\u00e7\u00e3o de sons ao longo dos versos e em estrofes inteiras. Na primeira estrofe do soneto de Cruz e Sousa nota-se esse procedimento de repeti\u00e7\u00e3o, especialmente no</p><p><br></p><p>I. primeiro verso. </p><p><br></p><p>II. segundo verso.</p><p><br></p><p> III. terceiro verso. </p><p><br></p><p>IV. quarto verso.<br></p>", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A import\u00e2ncia do cinema para a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O car\u00e1ter essencial do estilo telejornal\u00edstico no que se refere a divulgar conte\u00fados de ordem cient\u00edfica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A import\u00e2ncia da converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A inviabilidade da tecnologia anal\u00f3gica na cria\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O incremento da produtividade na cria\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos por meio da tecnologia digital."}], "tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534996\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma mat\u00e9ria assinada por Danilo Albergaria na revista eletr\u00f4nica COMCI\u00caNCIA:</p><p><br></p><p> Cinema e Telejornalismo: Converg\u00eancia de Linguagens para Divulgar Ci\u00eancia</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Encampando um ponto de vista em que um v\u00eddeo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade, Iara Cardoso defendeu a converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para incrementar as produ\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo voltadas para a ci\u00eancia: \u201cA converg\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria, e cada vez mais acess\u00edvel com as novas tecnologias digitais\u201d, disse a jornalista em apresenta\u00e7\u00e3o durante o Foro Iberoamericano de Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que ocorreu na Unicamp entre os dias 23 e 25 de novembro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A ideia de mesclar linguagens aparentemente distantes surgiu quando Cardoso come\u00e7ou a produzir o v\u00eddeo SitRaios, encomendado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) para divulgar a ci\u00eancia por tr\u00e1s de um software que localizava mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade. \u201cSeria ma\u00e7ante produzir esse v\u00eddeo da maneira tradicional. Ent\u00e3o, introduzimos, num v\u00eddeo que usualmente estaria destinado a ser muito pr\u00f3ximo do telejornalismo, a linguagem do cinema. Utilizamos conceitos como o de revela\u00e7\u00e3o e de aumento de expectativa \u2013 introduzimos uma narrativa, enfim\u201d, afirma Cardoso. Al\u00e9m da roteirista e diretora, a equipe, enxuta, teve apenas mais um editor e um cinegrafista. \u201cEsse tipo de converg\u00eancia n\u00e3o demanda mais recursos do que uma produ\u00e7\u00e3o tradicional\u201d, defende. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As produ\u00e7\u00f5es de cinema s\u00e3o tradicionalmente mais dispendiosas do que v\u00eddeos jornal\u00edsticos. Por\u00e9m, contrariando o que o senso comum pensa sobre os custos dos v\u00eddeos que incorporam linguagens cinematogr\u00e1ficas, Cardoso esclarece que os custos de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis com o surgimento das novas tecnologias digitais. Ela aponta, por exemplo, que tornaram-se amplamente acess\u00edveis as c\u00e2meras digitais, hoje largamente utilizadas tanto no cinema quanto na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \u201cOs pr\u00f3prios cineastas est\u00e3o, cada vez mais, filmando com o suporte digital\u201d, afirma. Outra facilidade est\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o digital: \u201cMesmo quem ainda n\u00e3o aderiu ao suporte digital nas filmagens nunca deixa de utilizar a edi\u00e7\u00e3o digital, que se tornou imprescind\u00edvel. Perto da edi\u00e7\u00e3o em computadores, os antigos m\u00e9todos tornaram-se invi\u00e1veis\u201d, avalia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto o suporte tecnol\u00f3gico facilita a converg\u00eancia e aproxima linguagens, o que \u00e9 realmente fundamental, na vis\u00e3o da jornalista, s\u00e3o as ideias por tr\u00e1s do v\u00eddeo: s\u00e3o elas, as concep\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o formar um roteiro interessante, as bases do apelo dos v\u00eddeos de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico. Segundo a diretora, a incorpora\u00e7\u00e3o da dramaticidade, do suspense \u2013 ferramentas usuais na narrativa ficcional \u2013 ajudam um v\u00eddeo a tornar mais atraente uma teoria ou explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao mesmo tempo, se feita com o devido preparo e seriedade, n\u00e3o compromete a qualidade da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u2014 pelo contr\u00e1rio, a potencializa. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">(Danilo Albergaria. <span style=\"font-style: italic;\">Cinema e telejornalismo: converg\u00eancia de linguagens para divulgar ci\u00eancia</span>. COMCI\u00caNCIA, www.comciencia.br, 26.11.2009.)<br></p><p></p> O texto apresentado se encontra em uma conceituada revista eletr\u00f4nica de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e revela como tema central:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "deve ser subjetiva, mas sem perder o car\u00e1ter objetivo, porque a ci\u00eancia \u00e9 essencialmente objetiva."}, {"is_correct": true, "answer_text": "n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "precisa basear-se um pouco na poesia e no lirismo, cuja linguagem sentimental pode ser excelente para a clareza das informa\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o tem necessariamente de provocar curiosidade, mas deve limitar-se a informar diretamente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00f3 pode ser feita eficazmente com o emprego da pr\u00f3pria linguagem cient\u00edfica."}], "tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534997\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma mat\u00e9ria assinada por Danilo Albergaria na revista eletr\u00f4nica COMCI\u00caNCIA:</p><p><br></p><p> Cinema e Telejornalismo: Converg\u00eancia de Linguagens para Divulgar Ci\u00eancia</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Encampando um ponto de vista em que um v\u00eddeo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade, Iara Cardoso defendeu a converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para incrementar as produ\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo voltadas para a ci\u00eancia: \u201cA converg\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria, e cada vez mais acess\u00edvel com as novas tecnologias digitais\u201d, disse a jornalista em apresenta\u00e7\u00e3o durante o Foro Iberoamericano de Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que ocorreu na Unicamp entre os dias 23 e 25 de novembro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A ideia de mesclar linguagens aparentemente distantes surgiu quando Cardoso come\u00e7ou a produzir o v\u00eddeo SitRaios, encomendado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) para divulgar a ci\u00eancia por tr\u00e1s de um software que localizava mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade. \u201cSeria ma\u00e7ante produzir esse v\u00eddeo da maneira tradicional. Ent\u00e3o, introduzimos, num v\u00eddeo que usualmente estaria destinado a ser muito pr\u00f3ximo do telejornalismo, a linguagem do cinema. Utilizamos conceitos como o de revela\u00e7\u00e3o e de aumento de expectativa \u2013 introduzimos uma narrativa, enfim\u201d, afirma Cardoso. Al\u00e9m da roteirista e diretora, a equipe, enxuta, teve apenas mais um editor e um cinegrafista. \u201cEsse tipo de converg\u00eancia n\u00e3o demanda mais recursos do que uma produ\u00e7\u00e3o tradicional\u201d, defende. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As produ\u00e7\u00f5es de cinema s\u00e3o tradicionalmente mais dispendiosas do que v\u00eddeos jornal\u00edsticos. Por\u00e9m, contrariando o que o senso comum pensa sobre os custos dos v\u00eddeos que incorporam linguagens cinematogr\u00e1ficas, Cardoso esclarece que os custos de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis com o surgimento das novas tecnologias digitais. Ela aponta, por exemplo, que tornaram-se amplamente acess\u00edveis as c\u00e2meras digitais, hoje largamente utilizadas tanto no cinema quanto na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \u201cOs pr\u00f3prios cineastas est\u00e3o, cada vez mais, filmando com o suporte digital\u201d, afirma. Outra facilidade est\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o digital: \u201cMesmo quem ainda n\u00e3o aderiu ao suporte digital nas filmagens nunca deixa de utilizar a edi\u00e7\u00e3o digital, que se tornou imprescind\u00edvel. Perto da edi\u00e7\u00e3o em computadores, os antigos m\u00e9todos tornaram-se invi\u00e1veis\u201d, avalia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto o suporte tecnol\u00f3gico facilita a converg\u00eancia e aproxima linguagens, o que \u00e9 realmente fundamental, na vis\u00e3o da jornalista, s\u00e3o as ideias por tr\u00e1s do v\u00eddeo: s\u00e3o elas, as concep\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o formar um roteiro interessante, as bases do apelo dos v\u00eddeos de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico. Segundo a diretora, a incorpora\u00e7\u00e3o da dramaticidade, do suspense \u2013 ferramentas usuais na narrativa ficcional \u2013 ajudam um v\u00eddeo a tornar mais atraente uma teoria ou explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao mesmo tempo, se feita com o devido preparo e seriedade, n\u00e3o compromete a qualidade da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u2014 pelo contr\u00e1rio, a potencializa. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">(Danilo Albergaria. <span style=\"font-style: italic;\">Cinema e telejornalismo: converg\u00eancia de linguagens para divulgar ci\u00eancia</span>. COMCI\u00caNCIA, www.comciencia.br, 26.11.2009.)<br></p><p></p> Para a jornalista entrevistada, a divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}], "tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534998\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma mat\u00e9ria assinada por Danilo Albergaria na revista eletr\u00f4nica COMCI\u00caNCIA:</p><p><br></p><p> Cinema e Telejornalismo: Converg\u00eancia de Linguagens para Divulgar Ci\u00eancia</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Encampando um ponto de vista em que um v\u00eddeo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade, Iara Cardoso defendeu a converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para incrementar as produ\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo voltadas para a ci\u00eancia: \u201cA converg\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria, e cada vez mais acess\u00edvel com as novas tecnologias digitais\u201d, disse a jornalista em apresenta\u00e7\u00e3o durante o Foro Iberoamericano de Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que ocorreu na Unicamp entre os dias 23 e 25 de novembro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A ideia de mesclar linguagens aparentemente distantes surgiu quando Cardoso come\u00e7ou a produzir o v\u00eddeo SitRaios, encomendado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) para divulgar a ci\u00eancia por tr\u00e1s de um software que localizava mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade. \u201cSeria ma\u00e7ante produzir esse v\u00eddeo da maneira tradicional. Ent\u00e3o, introduzimos, num v\u00eddeo que usualmente estaria destinado a ser muito pr\u00f3ximo do telejornalismo, a linguagem do cinema. Utilizamos conceitos como o de revela\u00e7\u00e3o e de aumento de expectativa \u2013 introduzimos uma narrativa, enfim\u201d, afirma Cardoso. Al\u00e9m da roteirista e diretora, a equipe, enxuta, teve apenas mais um editor e um cinegrafista. \u201cEsse tipo de converg\u00eancia n\u00e3o demanda mais recursos do que uma produ\u00e7\u00e3o tradicional\u201d, defende. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As produ\u00e7\u00f5es de cinema s\u00e3o tradicionalmente mais dispendiosas do que v\u00eddeos jornal\u00edsticos. Por\u00e9m, contrariando o que o senso comum pensa sobre os custos dos v\u00eddeos que incorporam linguagens cinematogr\u00e1ficas, Cardoso esclarece que os custos de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis com o surgimento das novas tecnologias digitais. Ela aponta, por exemplo, que tornaram-se amplamente acess\u00edveis as c\u00e2meras digitais, hoje largamente utilizadas tanto no cinema quanto na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \u201cOs pr\u00f3prios cineastas est\u00e3o, cada vez mais, filmando com o suporte digital\u201d, afirma. Outra facilidade est\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o digital: \u201cMesmo quem ainda n\u00e3o aderiu ao suporte digital nas filmagens nunca deixa de utilizar a edi\u00e7\u00e3o digital, que se tornou imprescind\u00edvel. Perto da edi\u00e7\u00e3o em computadores, os antigos m\u00e9todos tornaram-se invi\u00e1veis\u201d, avalia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto o suporte tecnol\u00f3gico facilita a converg\u00eancia e aproxima linguagens, o que \u00e9 realmente fundamental, na vis\u00e3o da jornalista, s\u00e3o as ideias por tr\u00e1s do v\u00eddeo: s\u00e3o elas, as concep\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o formar um roteiro interessante, as bases do apelo dos v\u00eddeos de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico. Segundo a diretora, a incorpora\u00e7\u00e3o da dramaticidade, do suspense \u2013 ferramentas usuais na narrativa ficcional \u2013 ajudam um v\u00eddeo a tornar mais atraente uma teoria ou explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao mesmo tempo, se feita com o devido preparo e seriedade, n\u00e3o compromete a qualidade da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u2014 pelo contr\u00e1rio, a potencializa. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">(Danilo Albergaria. <span style=\"font-style: italic;\">Cinema e telejornalismo: converg\u00eancia de linguagens para divulgar ci\u00eancia</span>. COMCI\u00caNCIA, www.comciencia.br, 26.11.2009.)<br></p><p></p> <p>Examine as seguintes opini\u00f5es sobre a tecnologia digital:</p><p><br></p><p> I. A tecnologia digital encarece os custos de produ\u00e7\u00e3o. </p><p><br></p><p>II. A tecnologia digital torna mais acess\u00edveis os custos de produ\u00e7\u00e3o.</p><p><br></p><p> III. \u00c9 prefer\u00edvel continuar empregando a tecnologia anal\u00f3gica para a produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos. </p><p><br></p><p>IV. A edi\u00e7\u00e3o digital tornou-se imprescind\u00edvel. </p><p><br></p><p>Indique quais dessas opini\u00f5es s\u00e3o assumidas pela jornalista entrevistada:</p>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Um novo sistema operacional para computador utilizado pela Aneel para controlar a distribui\u00e7\u00e3o de energia no pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um programa de computador para previs\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de descargas atmosf\u00e9ricas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um equipamento tecnol\u00f3gico destinado a religar a eletricidade ap\u00f3s apag\u00f5es de qualquer natureza."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um equipamento de v\u00eddeo denominado SitRaios, destinado a filmar as descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de transmiss\u00e3o de energia e avaliar sua pot\u00eancia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Um programa de computador que permitia localizar mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade."}], "tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-534999\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma mat\u00e9ria assinada por Danilo Albergaria na revista eletr\u00f4nica COMCI\u00caNCIA:</p><p><br></p><p> Cinema e Telejornalismo: Converg\u00eancia de Linguagens para Divulgar Ci\u00eancia</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Encampando um ponto de vista em que um v\u00eddeo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade, Iara Cardoso defendeu a converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para incrementar as produ\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo voltadas para a ci\u00eancia: \u201cA converg\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria, e cada vez mais acess\u00edvel com as novas tecnologias digitais\u201d, disse a jornalista em apresenta\u00e7\u00e3o durante o Foro Iberoamericano de Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que ocorreu na Unicamp entre os dias 23 e 25 de novembro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A ideia de mesclar linguagens aparentemente distantes surgiu quando Cardoso come\u00e7ou a produzir o v\u00eddeo SitRaios, encomendado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) para divulgar a ci\u00eancia por tr\u00e1s de um software que localizava mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade. \u201cSeria ma\u00e7ante produzir esse v\u00eddeo da maneira tradicional. Ent\u00e3o, introduzimos, num v\u00eddeo que usualmente estaria destinado a ser muito pr\u00f3ximo do telejornalismo, a linguagem do cinema. Utilizamos conceitos como o de revela\u00e7\u00e3o e de aumento de expectativa \u2013 introduzimos uma narrativa, enfim\u201d, afirma Cardoso. Al\u00e9m da roteirista e diretora, a equipe, enxuta, teve apenas mais um editor e um cinegrafista. \u201cEsse tipo de converg\u00eancia n\u00e3o demanda mais recursos do que uma produ\u00e7\u00e3o tradicional\u201d, defende. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As produ\u00e7\u00f5es de cinema s\u00e3o tradicionalmente mais dispendiosas do que v\u00eddeos jornal\u00edsticos. Por\u00e9m, contrariando o que o senso comum pensa sobre os custos dos v\u00eddeos que incorporam linguagens cinematogr\u00e1ficas, Cardoso esclarece que os custos de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis com o surgimento das novas tecnologias digitais. Ela aponta, por exemplo, que tornaram-se amplamente acess\u00edveis as c\u00e2meras digitais, hoje largamente utilizadas tanto no cinema quanto na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \u201cOs pr\u00f3prios cineastas est\u00e3o, cada vez mais, filmando com o suporte digital\u201d, afirma. Outra facilidade est\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o digital: \u201cMesmo quem ainda n\u00e3o aderiu ao suporte digital nas filmagens nunca deixa de utilizar a edi\u00e7\u00e3o digital, que se tornou imprescind\u00edvel. Perto da edi\u00e7\u00e3o em computadores, os antigos m\u00e9todos tornaram-se invi\u00e1veis\u201d, avalia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto o suporte tecnol\u00f3gico facilita a converg\u00eancia e aproxima linguagens, o que \u00e9 realmente fundamental, na vis\u00e3o da jornalista, s\u00e3o as ideias por tr\u00e1s do v\u00eddeo: s\u00e3o elas, as concep\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o formar um roteiro interessante, as bases do apelo dos v\u00eddeos de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico. Segundo a diretora, a incorpora\u00e7\u00e3o da dramaticidade, do suspense \u2013 ferramentas usuais na narrativa ficcional \u2013 ajudam um v\u00eddeo a tornar mais atraente uma teoria ou explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao mesmo tempo, se feita com o devido preparo e seriedade, n\u00e3o compromete a qualidade da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u2014 pelo contr\u00e1rio, a potencializa. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">(Danilo Albergaria. <span style=\"font-style: italic;\">Cinema e telejornalismo: converg\u00eancia de linguagens para divulgar ci\u00eancia</span>. COMCI\u00caNCIA, www.comciencia.br, 26.11.2009.)<br></p><p></p> Numerosas palavras da l\u00edngua inglesa tornaram-se comuns em nosso idioma em virtude da tecnologia da comunica\u00e7\u00e3o e da computa\u00e7\u00e3o. No segundo par\u00e1grafo do texto apresentado, encontra-se a palavra inglesa <span style=\"font-style: italic;\">software</span>, que o jornalista n\u00e3o colocou em it\u00e1lico, como \u00e9 praxe no caso das palavras de origem estrangeira. Indique a alternativa que descreve corretamente a abrang\u00eancia do significado atribu\u00eddo a essa palavra no texto:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Recurso tecnol\u00f3gico de suspens\u00e3o do ator ou de objetos em cena por meio de cordas ou cabos invis\u00edveis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expediente cinematogr\u00e1fico de colagem, num filme, de cenas de filmes anteriores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Apresenta\u00e7\u00e3o do desfecho da narrativa logo no in\u00edcio, para n\u00e3o deixar margem de d\u00favida ao leitor."}, {"is_correct": true, "answer_text": "T\u00e9cnica cinematogr\u00e1fica que procura gerar tens\u00e3o no espectador, ao deixar por maior ou menor tempo sem solu\u00e7\u00e3o uma ou mais sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Desfecho de uma narrativa de cinema, televis\u00e3o ou literatura, em que o conflito n\u00e3o \u00e9 solucionado."}], "tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535000\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: A quest\u00e3o toma por base uma mat\u00e9ria assinada por Danilo Albergaria na revista eletr\u00f4nica COMCI\u00caNCIA:</p><p><br></p><p> Cinema e Telejornalismo: Converg\u00eancia de Linguagens para Divulgar Ci\u00eancia</p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Encampando um ponto de vista em que um v\u00eddeo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o deve apenas ensinar e informar, mas tamb\u00e9m entreter, motivar e gerar curiosidade, Iara Cardoso defendeu a converg\u00eancia das linguagens telejornal\u00edstica e cinematogr\u00e1fica para incrementar as produ\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo voltadas para a ci\u00eancia: \u201cA converg\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria, e cada vez mais acess\u00edvel com as novas tecnologias digitais\u201d, disse a jornalista em apresenta\u00e7\u00e3o durante o Foro Iberoamericano de Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que ocorreu na Unicamp entre os dias 23 e 25 de novembro. </p><p style=\"text-align: justify; \"> A ideia de mesclar linguagens aparentemente distantes surgiu quando Cardoso come\u00e7ou a produzir o v\u00eddeo SitRaios, encomendado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) para divulgar a ci\u00eancia por tr\u00e1s de um software que localizava mais facilmente descargas el\u00e9tricas atmosf\u00e9ricas nas linhas de energia e possibilitava um religamento mais r\u00e1pido da eletricidade. \u201cSeria ma\u00e7ante produzir esse v\u00eddeo da maneira tradicional. Ent\u00e3o, introduzimos, num v\u00eddeo que usualmente estaria destinado a ser muito pr\u00f3ximo do telejornalismo, a linguagem do cinema. Utilizamos conceitos como o de revela\u00e7\u00e3o e de aumento de expectativa \u2013 introduzimos uma narrativa, enfim\u201d, afirma Cardoso. Al\u00e9m da roteirista e diretora, a equipe, enxuta, teve apenas mais um editor e um cinegrafista. \u201cEsse tipo de converg\u00eancia n\u00e3o demanda mais recursos do que uma produ\u00e7\u00e3o tradicional\u201d, defende. </p><p style=\"text-align: justify; \"> As produ\u00e7\u00f5es de cinema s\u00e3o tradicionalmente mais dispendiosas do que v\u00eddeos jornal\u00edsticos. Por\u00e9m, contrariando o que o senso comum pensa sobre os custos dos v\u00eddeos que incorporam linguagens cinematogr\u00e1ficas, Cardoso esclarece que os custos de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis com o surgimento das novas tecnologias digitais. Ela aponta, por exemplo, que tornaram-se amplamente acess\u00edveis as c\u00e2meras digitais, hoje largamente utilizadas tanto no cinema quanto na produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica. \u201cOs pr\u00f3prios cineastas est\u00e3o, cada vez mais, filmando com o suporte digital\u201d, afirma. Outra facilidade est\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o digital: \u201cMesmo quem ainda n\u00e3o aderiu ao suporte digital nas filmagens nunca deixa de utilizar a edi\u00e7\u00e3o digital, que se tornou imprescind\u00edvel. Perto da edi\u00e7\u00e3o em computadores, os antigos m\u00e9todos tornaram-se invi\u00e1veis\u201d, avalia. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Enquanto o suporte tecnol\u00f3gico facilita a converg\u00eancia e aproxima linguagens, o que \u00e9 realmente fundamental, na vis\u00e3o da jornalista, s\u00e3o as ideias por tr\u00e1s do v\u00eddeo: s\u00e3o elas, as concep\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o formar um roteiro interessante, as bases do apelo dos v\u00eddeos de ci\u00eancia para o grande p\u00fablico. Segundo a diretora, a incorpora\u00e7\u00e3o da dramaticidade, do suspense \u2013 ferramentas usuais na narrativa ficcional \u2013 ajudam um v\u00eddeo a tornar mais atraente uma teoria ou explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao mesmo tempo, se feita com o devido preparo e seriedade, n\u00e3o compromete a qualidade da informa\u00e7\u00e3o transmitida \u2014 pelo contr\u00e1rio, a potencializa. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">(Danilo Albergaria. <span style=\"font-style: italic;\">Cinema e telejornalismo: converg\u00eancia de linguagens para divulgar ci\u00eancia</span>. COMCI\u00caNCIA, www.comciencia.br, 26.11.2009.)<br></p><p></p> O voc\u00e1bulo <span style=\"font-style: italic;\">suspense</span>, que o portugu\u00eas tomou emprestado da l\u00edngua inglesa (e esta, por sua vez, da l\u00edngua francesa), \u00e9 empregado no \u00faltimo par\u00e1grafo do texto no sentido de:", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "h\u00e1 grande possibilidade de que a vida tenha se iniciado em diversos planetas por acidente."}, {"is_correct": true, "answer_text": "segundo a teoria da evolu\u00e7\u00e3o, a possibilidade de haver vida em outros planetas \u00e9 pequena."}, {"is_correct": false, "answer_text": "segundo a teoria da evolu\u00e7\u00e3o, a vida na Terra pode ter se iniciado repetidas vezes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "segundo a teoria da evolu\u00e7\u00e3o, a possibilidade de haver vida em outros planetas \u00e9 grande."}, {"is_correct": false, "answer_text": "segundo os cientistas, h\u00e1 pouca possibilidade de que a teoria da evolu\u00e7\u00e3o esteja correta."}], "tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535001\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Hans Bodlaender</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> There are many science fiction movies, television series and books about creatures from other planets. In most of these books and movies, aliens have spaceships that allow them to travel between different star systems, and on planets in these other systems, intelligent creatures live and look like people, but are different. We all know that reality is different from books. Physics tells us that strange things happen when we travel with a speed somewhat close to the speed of light \u2013 and, if modern physics is correct, it is impossible for humans to travel between star systems. If other creatures live on other planets, then they have to face the same type of problems, so it seems impossible for them to travel from their planets to ours. If there are intelligent creatures living on planets in other star systems, it seems, according to modern science, that we won\u2019t meet them.</p><p style=\"text-align: justify; \"> If there is life on other planets, how did it originate? I see three hypotheses: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1. On the other planet, life started in the same way as the evolution theory says that it started here. Apart from the fact that the evolution theory is not the well-rounded and totally scientifically proven theory that people want us to believe, in general, followers of the theory tell that the chance of life starting on a planet is rather small. A term sometimes used is: <span style=\"font-style: italic;\">A magnificent accident</span>. I believe the probability is even smaller than they say, too small to assume that it actually can have happened by accident, but even if you believe life on earth was such a magnificent accident, the chances that this has happened more than once are too small to assume that it may have happened.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">2. Life on different planets has a common origin. Say, some very primitive form of life originated somewhere travels to another planet, developing there into an intelligent form of life. There are quite a lot of questions to be asked of such a theory, and, again, calculating the probabilities seems to make it unlikely. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">3. Life on earth has been created by God. Possibly, God has also created life on other planets. If God has created life on earth, he may have created life on other planets too. As far as I can tell, the Bible does not say anything about this, so this remains possible. If there are intelligent beings on other planets, I would assume they would know God. Would they also have a fall to sin, like the humans? Would we meet them in heaven? Would there be atheists and religious extraterrestrials? We cannot know. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> So, if there are extra-terrestrial intelligent beings, or, even, other types of life on planets outside our solar system, then to me, that would be a new proof of the existence of God. But I cannot understand atheists that sincerely state they follow standard evolution theory and are at the same moment on a search for intelligent life on other planets. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Finally, is there life on other planets in our solar system? Well, I guess, yes: probably on Mars, there now will be bacteria brought to the planet from earth by one of the Mars-expeditions that were recently carried out. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (http://people.cs.uu.nl/hansb/religion. Adaptado.)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p></p> De acordo com a primeira hip\u00f3tese do texto sobre vida em outros planetas,", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "formas de vida inteligente viajam de um planeta a outro."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seja comum haver formas de vida inteligente em diversos planetas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "formas de vida inteligente tamb\u00e9m originaram a vida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma forma de vida primitiva n\u00e3o poderia evoluir em outro planeta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma forma de vida primitiva possa ter originado a vida."}], "tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535002\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Hans Bodlaender</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> There are many science fiction movies, television series and books about creatures from other planets. In most of these books and movies, aliens have spaceships that allow them to travel between different star systems, and on planets in these other systems, intelligent creatures live and look like people, but are different. We all know that reality is different from books. Physics tells us that strange things happen when we travel with a speed somewhat close to the speed of light \u2013 and, if modern physics is correct, it is impossible for humans to travel between star systems. If other creatures live on other planets, then they have to face the same type of problems, so it seems impossible for them to travel from their planets to ours. If there are intelligent creatures living on planets in other star systems, it seems, according to modern science, that we won\u2019t meet them.</p><p style=\"text-align: justify; \"> If there is life on other planets, how did it originate? I see three hypotheses: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1. On the other planet, life started in the same way as the evolution theory says that it started here. Apart from the fact that the evolution theory is not the well-rounded and totally scientifically proven theory that people want us to believe, in general, followers of the theory tell that the chance of life starting on a planet is rather small. A term sometimes used is: <span style=\"font-style: italic;\">A magnificent accident</span>. I believe the probability is even smaller than they say, too small to assume that it actually can have happened by accident, but even if you believe life on earth was such a magnificent accident, the chances that this has happened more than once are too small to assume that it may have happened.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">2. Life on different planets has a common origin. Say, some very primitive form of life originated somewhere travels to another planet, developing there into an intelligent form of life. There are quite a lot of questions to be asked of such a theory, and, again, calculating the probabilities seems to make it unlikely. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">3. Life on earth has been created by God. Possibly, God has also created life on other planets. If God has created life on earth, he may have created life on other planets too. As far as I can tell, the Bible does not say anything about this, so this remains possible. If there are intelligent beings on other planets, I would assume they would know God. Would they also have a fall to sin, like the humans? Would we meet them in heaven? Would there be atheists and religious extraterrestrials? We cannot know. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> So, if there are extra-terrestrial intelligent beings, or, even, other types of life on planets outside our solar system, then to me, that would be a new proof of the existence of God. But I cannot understand atheists that sincerely state they follow standard evolution theory and are at the same moment on a search for intelligent life on other planets. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Finally, is there life on other planets in our solar system? Well, I guess, yes: probably on Mars, there now will be bacteria brought to the planet from earth by one of the Mars-expeditions that were recently carried out. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (http://people.cs.uu.nl/hansb/religion. Adaptado.)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p></p> Com base na segunda hip\u00f3tese sobre vida em outros planetas, entende-se que", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "se a vida na Terra foi criada por Deus, a cria\u00e7\u00e3o da vida em outros planetas provavelmente tamb\u00e9m foi cria\u00e7\u00e3o divina."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se h\u00e1 seres em outros planetas, eles provavelmente n\u00e3o acreditam na exist\u00eancia de Deus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se a vida na Terra foi criada por Deus, provavelmente n\u00e3o existem seres inteligentes em outros planetas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se h\u00e1 seres inteligentes em outros planetas, eles provavelmente n\u00e3o gostam dos pecados cometidos pelos seres humanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se h\u00e1 vida inteligente em outros planetas, n\u00e3o sabemos porque a B\u00edblia n\u00e3o faz nenhuma men\u00e7\u00e3o a essa possibilidade."}], "tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535003\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Hans Bodlaender</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> There are many science fiction movies, television series and books about creatures from other planets. In most of these books and movies, aliens have spaceships that allow them to travel between different star systems, and on planets in these other systems, intelligent creatures live and look like people, but are different. We all know that reality is different from books. Physics tells us that strange things happen when we travel with a speed somewhat close to the speed of light \u2013 and, if modern physics is correct, it is impossible for humans to travel between star systems. If other creatures live on other planets, then they have to face the same type of problems, so it seems impossible for them to travel from their planets to ours. If there are intelligent creatures living on planets in other star systems, it seems, according to modern science, that we won\u2019t meet them.</p><p style=\"text-align: justify; \"> If there is life on other planets, how did it originate? I see three hypotheses: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1. On the other planet, life started in the same way as the evolution theory says that it started here. Apart from the fact that the evolution theory is not the well-rounded and totally scientifically proven theory that people want us to believe, in general, followers of the theory tell that the chance of life starting on a planet is rather small. A term sometimes used is: <span style=\"font-style: italic;\">A magnificent accident</span>. I believe the probability is even smaller than they say, too small to assume that it actually can have happened by accident, but even if you believe life on earth was such a magnificent accident, the chances that this has happened more than once are too small to assume that it may have happened.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">2. Life on different planets has a common origin. Say, some very primitive form of life originated somewhere travels to another planet, developing there into an intelligent form of life. There are quite a lot of questions to be asked of such a theory, and, again, calculating the probabilities seems to make it unlikely. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">3. Life on earth has been created by God. Possibly, God has also created life on other planets. If God has created life on earth, he may have created life on other planets too. As far as I can tell, the Bible does not say anything about this, so this remains possible. If there are intelligent beings on other planets, I would assume they would know God. Would they also have a fall to sin, like the humans? Would we meet them in heaven? Would there be atheists and religious extraterrestrials? We cannot know. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> So, if there are extra-terrestrial intelligent beings, or, even, other types of life on planets outside our solar system, then to me, that would be a new proof of the existence of God. But I cannot understand atheists that sincerely state they follow standard evolution theory and are at the same moment on a search for intelligent life on other planets. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Finally, is there life on other planets in our solar system? Well, I guess, yes: probably on Mars, there now will be bacteria brought to the planet from earth by one of the Mars-expeditions that were recently carried out. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (http://people.cs.uu.nl/hansb/religion. Adaptado.)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p></p> Na terceira hip\u00f3tese sobre vida em outros planetas, afirma-se que,", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "baseia-se em afirma\u00e7\u00f5es b\u00edblicas sobre seres extraterrestres."}, {"is_correct": false, "answer_text": "descarta a possibilidade de Deus ter criado vida em outros planetas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "baseia-se em contradi\u00e7\u00f5es b\u00edblicas sobre seres extraterrestres."}, {"is_correct": true, "answer_text": "sugere que seres extraterrestres tamb\u00e9m acreditem em Deus."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sugere a possibilidade de vida humana em outros planetas."}], "tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535004\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Hans Bodlaender</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> There are many science fiction movies, television series and books about creatures from other planets. In most of these books and movies, aliens have spaceships that allow them to travel between different star systems, and on planets in these other systems, intelligent creatures live and look like people, but are different. We all know that reality is different from books. Physics tells us that strange things happen when we travel with a speed somewhat close to the speed of light \u2013 and, if modern physics is correct, it is impossible for humans to travel between star systems. If other creatures live on other planets, then they have to face the same type of problems, so it seems impossible for them to travel from their planets to ours. If there are intelligent creatures living on planets in other star systems, it seems, according to modern science, that we won\u2019t meet them.</p><p style=\"text-align: justify; \"> If there is life on other planets, how did it originate? I see three hypotheses: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1. On the other planet, life started in the same way as the evolution theory says that it started here. Apart from the fact that the evolution theory is not the well-rounded and totally scientifically proven theory that people want us to believe, in general, followers of the theory tell that the chance of life starting on a planet is rather small. A term sometimes used is: <span style=\"font-style: italic;\">A magnificent accident</span>. I believe the probability is even smaller than they say, too small to assume that it actually can have happened by accident, but even if you believe life on earth was such a magnificent accident, the chances that this has happened more than once are too small to assume that it may have happened.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">2. Life on different planets has a common origin. Say, some very primitive form of life originated somewhere travels to another planet, developing there into an intelligent form of life. There are quite a lot of questions to be asked of such a theory, and, again, calculating the probabilities seems to make it unlikely. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">3. Life on earth has been created by God. Possibly, God has also created life on other planets. If God has created life on earth, he may have created life on other planets too. As far as I can tell, the Bible does not say anything about this, so this remains possible. If there are intelligent beings on other planets, I would assume they would know God. Would they also have a fall to sin, like the humans? Would we meet them in heaven? Would there be atheists and religious extraterrestrials? We cannot know. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> So, if there are extra-terrestrial intelligent beings, or, even, other types of life on planets outside our solar system, then to me, that would be a new proof of the existence of God. But I cannot understand atheists that sincerely state they follow standard evolution theory and are at the same moment on a search for intelligent life on other planets. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Finally, is there life on other planets in our solar system? Well, I guess, yes: probably on Mars, there now will be bacteria brought to the planet from earth by one of the Mars-expeditions that were recently carried out. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (http://people.cs.uu.nl/hansb/religion. Adaptado.)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p></p> A terceira hip\u00f3tese sobre vida em outros planetas", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Bact\u00e9rias trazidas de Marte \u00e0 Terra por uma expedi\u00e7\u00e3o espacial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Seres humanos viajarem a uma velocidade superior \u00e0 da luz."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Bact\u00e9rias levadas da Terra a Marte por uma expedi\u00e7\u00e3o espacial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Seres humanos viajarem a uma velocidade inferior \u00e0 da luz."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Fatos estranhos ocorrem quando extraterrestres viajam pelo espa\u00e7o."}], "tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535005\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto<span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Is there life on other planets?</span></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Hans Bodlaender</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> There are many science fiction movies, television series and books about creatures from other planets. In most of these books and movies, aliens have spaceships that allow them to travel between different star systems, and on planets in these other systems, intelligent creatures live and look like people, but are different. We all know that reality is different from books. Physics tells us that strange things happen when we travel with a speed somewhat close to the speed of light \u2013 and, if modern physics is correct, it is impossible for humans to travel between star systems. If other creatures live on other planets, then they have to face the same type of problems, so it seems impossible for them to travel from their planets to ours. If there are intelligent creatures living on planets in other star systems, it seems, according to modern science, that we won\u2019t meet them.</p><p style=\"text-align: justify; \"> If there is life on other planets, how did it originate? I see three hypotheses: </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">1. On the other planet, life started in the same way as the evolution theory says that it started here. Apart from the fact that the evolution theory is not the well-rounded and totally scientifically proven theory that people want us to believe, in general, followers of the theory tell that the chance of life starting on a planet is rather small. A term sometimes used is: <span style=\"font-style: italic;\">A magnificent accident</span>. I believe the probability is even smaller than they say, too small to assume that it actually can have happened by accident, but even if you believe life on earth was such a magnificent accident, the chances that this has happened more than once are too small to assume that it may have happened.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">2. Life on different planets has a common origin. Say, some very primitive form of life originated somewhere travels to another planet, developing there into an intelligent form of life. There are quite a lot of questions to be asked of such a theory, and, again, calculating the probabilities seems to make it unlikely. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">3. Life on earth has been created by God. Possibly, God has also created life on other planets. If God has created life on earth, he may have created life on other planets too. As far as I can tell, the Bible does not say anything about this, so this remains possible. If there are intelligent beings on other planets, I would assume they would know God. Would they also have a fall to sin, like the humans? Would we meet them in heaven? Would there be atheists and religious extraterrestrials? We cannot know. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> So, if there are extra-terrestrial intelligent beings, or, even, other types of life on planets outside our solar system, then to me, that would be a new proof of the existence of God. But I cannot understand atheists that sincerely state they follow standard evolution theory and are at the same moment on a search for intelligent life on other planets. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Finally, is there life on other planets in our solar system? Well, I guess, yes: probably on Mars, there now will be bacteria brought to the planet from earth by one of the Mars-expeditions that were recently carried out. </p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> (http://people.cs.uu.nl/hansb/religion. Adaptado.)<br></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p></p> Qual dos fatos listados constitui, segundo o texto, uma experi\u00eancia cient\u00edfica sobre a possibilidade de vida em outros planetas?", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Calling, telepath, energy e contact.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Calling, messages, transmit e energy.</span>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Calling, telepath, transmit e contact.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Energy, messages, reached e together.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Telepath, messages, contact e together.</span>"}], "tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535006\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a letra da m\u00fasica <span style=\"font-style: italic;\">Calling occupants of interplanetary craft</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> Calling occupants of interplanetary craft</p><p><br></p><p>In your mind you have capacities you know </p><p>To telepath messages through the vast unknown </p><p>Please close your eyes and concentrate </p><p>With every thought you think </p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary most extraordinary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary, most extraordinary craft</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>You\u2019ve been observing our earth </p><p>And we\u2019d like to make a contact with you </p><p>We are your friends </p><p><br></p><p>Calling occupants of interplanetary craft </p><p>Calling occupants of interplanetary ultra-emissaries </p><p><br></p><p>We\u2019ve been observing your earth </p><p>And one night we\u2019ll make a contact with you </p><p>We are your friends</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants of interplanetary quite extraordinary craft </p><p>And please come in peace, we beseech you </p><p>Only a landing will teach them </p><p>Our earth may never survive </p><p>So do come, we beg you </p><p>Please interstellar policeman </p><p>Oh won\u2019t you give us a sign </p><p>Give us a sign that we\u2019ve reached you</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>With your mind you have ability to form </p><p>And transmit thought energy far beyond the norm </p><p>You close your eyes, you concentrate </p><p>Together that\u2019s the way </p><p>To send the message </p><p>We declare world contact day</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants</p><p> Calling occupants </p><p>Calling occupants of interplanetary, anti-adversary craft </p><p>We are your friends</p><p><br></p><p> (http://www.lyricsfreak.com)<br></p><p></p> Em qual alternativa todas as palavras se relacionam \u00e0 ideia de \u201ccomunica\u00e7\u00e3o\u201d?", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Please close your eyes and concentrate</span>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">And please come in peace, we beseech you</span>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">We\u2019ve been observing your earth.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing.</span>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">We declare world contact day.</span>"}], "tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535007\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a letra da m\u00fasica <span style=\"font-style: italic;\">Calling occupants of interplanetary craft</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> Calling occupants of interplanetary craft</p><p><br></p><p>In your mind you have capacities you know </p><p>To telepath messages through the vast unknown </p><p>Please close your eyes and concentrate </p><p>With every thought you think </p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary most extraordinary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary, most extraordinary craft</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>You\u2019ve been observing our earth </p><p>And we\u2019d like to make a contact with you </p><p>We are your friends </p><p><br></p><p>Calling occupants of interplanetary craft </p><p>Calling occupants of interplanetary ultra-emissaries </p><p><br></p><p>We\u2019ve been observing your earth </p><p>And one night we\u2019ll make a contact with you </p><p>We are your friends</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants of interplanetary quite extraordinary craft </p><p>And please come in peace, we beseech you </p><p>Only a landing will teach them </p><p>Our earth may never survive </p><p>So do come, we beg you </p><p>Please interstellar policeman </p><p>Oh won\u2019t you give us a sign </p><p>Give us a sign that we\u2019ve reached you</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>With your mind you have ability to form </p><p>And transmit thought energy far beyond the norm </p><p>You close your eyes, you concentrate </p><p>Together that\u2019s the way </p><p>To send the message </p><p>We declare world contact day</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants</p><p> Calling occupants </p><p>Calling occupants of interplanetary, anti-adversary craft </p><p>We are your friends</p><p><br></p><p> (http://www.lyricsfreak.com)<br></p><p></p> O verso que melhor se alinha, em termos de sentido, com <span style=\"font-style: italic;\">We are your friends</span> \u00e9:", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o h\u00e1 interesse em receber extraterrestres no planeta Terra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os extraterrestres somente vigiar\u00e3o o planeta Terra."}, {"is_correct": true, "answer_text": "somente os extraterrestres podem nos ensinar como sobreviver."}, {"is_correct": false, "answer_text": "h\u00e1 um temor de que os extraterrestres venham ao planeta Terra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o planeta Terra n\u00e3o sobreviveria a uma visita de extraterrestres."}], "tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535008\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a letra da m\u00fasica <span style=\"font-style: italic;\">Calling occupants of interplanetary craft</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> Calling occupants of interplanetary craft</p><p><br></p><p>In your mind you have capacities you know </p><p>To telepath messages through the vast unknown </p><p>Please close your eyes and concentrate </p><p>With every thought you think </p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary most extraordinary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary, most extraordinary craft</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>You\u2019ve been observing our earth </p><p>And we\u2019d like to make a contact with you </p><p>We are your friends </p><p><br></p><p>Calling occupants of interplanetary craft </p><p>Calling occupants of interplanetary ultra-emissaries </p><p><br></p><p>We\u2019ve been observing your earth </p><p>And one night we\u2019ll make a contact with you </p><p>We are your friends</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants of interplanetary quite extraordinary craft </p><p>And please come in peace, we beseech you </p><p>Only a landing will teach them </p><p>Our earth may never survive </p><p>So do come, we beg you </p><p>Please interstellar policeman </p><p>Oh won\u2019t you give us a sign </p><p>Give us a sign that we\u2019ve reached you</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>With your mind you have ability to form </p><p>And transmit thought energy far beyond the norm </p><p>You close your eyes, you concentrate </p><p>Together that\u2019s the way </p><p>To send the message </p><p>We declare world contact day</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants</p><p> Calling occupants </p><p>Calling occupants of interplanetary, anti-adversary craft </p><p>We are your friends</p><p><br></p><p> (http://www.lyricsfreak.com)<br></p><p></p> O verso <span style=\"font-style: italic;\">Only a landing will teach them</span> indica que", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Os seres extraterrestres podem se comunicar com os terr\u00e1queos por meio de energia mental, de modo semelhante a uma telepatia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os terr\u00e1queos t\u00eam observado os seres extraterrestres e gostariam de estabelecer contato com eles por meio de um tipo de linguagem musical."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os terr\u00e1queos n\u00e3o podem se comunicar com os seres extraterrestres porque suas l\u00ednguas s\u00e3o completamente diferentes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Por meio de concentra\u00e7\u00e3o e olhos fechados, \u00e9 poss\u00edvel se entender a l\u00edngua falada pelos seres extraterrestres."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os seres extraterrestres t\u00eam observado o planeta Terra na tentativa de aprender a utilizar energia mental para se comunicar com os terr\u00e1queos."}], "tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535009\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a letra da m\u00fasica <span style=\"font-style: italic;\">Calling occupants of interplanetary craft</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> Calling occupants of interplanetary craft</p><p><br></p><p>In your mind you have capacities you know </p><p>To telepath messages through the vast unknown </p><p>Please close your eyes and concentrate </p><p>With every thought you think </p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary most extraordinary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary, most extraordinary craft</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>You\u2019ve been observing our earth </p><p>And we\u2019d like to make a contact with you </p><p>We are your friends </p><p><br></p><p>Calling occupants of interplanetary craft </p><p>Calling occupants of interplanetary ultra-emissaries </p><p><br></p><p>We\u2019ve been observing your earth </p><p>And one night we\u2019ll make a contact with you </p><p>We are your friends</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants of interplanetary quite extraordinary craft </p><p>And please come in peace, we beseech you </p><p>Only a landing will teach them </p><p>Our earth may never survive </p><p>So do come, we beg you </p><p>Please interstellar policeman </p><p>Oh won\u2019t you give us a sign </p><p>Give us a sign that we\u2019ve reached you</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>With your mind you have ability to form </p><p>And transmit thought energy far beyond the norm </p><p>You close your eyes, you concentrate </p><p>Together that\u2019s the way </p><p>To send the message </p><p>We declare world contact day</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants</p><p> Calling occupants </p><p>Calling occupants of interplanetary, anti-adversary craft </p><p>We are your friends</p><p><br></p><p> (http://www.lyricsfreak.com)<br></p><p></p> De acordo com a letra da m\u00fasica, qual das seguintes afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 totalmente correta?", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desconhecido, benzer, sobrenatural e interestelar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estranho, benzer, suplicar e interplanet\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "conhecido, suplicar, sobreviver e interplanet\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estranho, benzer, sobrenatural e interplanet\u00e1rio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "desconhecido, suplicar, sobreviver e interestelar."}], "tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535010\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Leia a letra da m\u00fasica <span style=\"font-style: italic;\">Calling occupants of interplanetary craft</span> para responder a quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> Calling occupants of interplanetary craft</p><p><br></p><p>In your mind you have capacities you know </p><p>To telepath messages through the vast unknown </p><p>Please close your eyes and concentrate </p><p>With every thought you think </p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Upon the recitation we\u2019re about to sing </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary most extraordinary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary craft </span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\">Calling occupants of interplanetary, most extraordinary craft</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>You\u2019ve been observing our earth </p><p>And we\u2019d like to make a contact with you </p><p>We are your friends </p><p><br></p><p>Calling occupants of interplanetary craft </p><p>Calling occupants of interplanetary ultra-emissaries </p><p><br></p><p>We\u2019ve been observing your earth </p><p>And one night we\u2019ll make a contact with you </p><p>We are your friends</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants of interplanetary quite extraordinary craft </p><p>And please come in peace, we beseech you </p><p>Only a landing will teach them </p><p>Our earth may never survive </p><p>So do come, we beg you </p><p>Please interstellar policeman </p><p>Oh won\u2019t you give us a sign </p><p>Give us a sign that we\u2019ve reached you</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>With your mind you have ability to form </p><p>And transmit thought energy far beyond the norm </p><p>You close your eyes, you concentrate </p><p>Together that\u2019s the way </p><p>To send the message </p><p>We declare world contact day</p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p>Calling occupants</p><p> Calling occupants </p><p>Calling occupants of interplanetary, anti-adversary craft </p><p>We are your friends</p><p><br></p><p> (http://www.lyricsfreak.com)<br></p><p></p> As palavras <span style=\"font-style: italic;\">unknown, beseech, survive e interstellar</span> podem ser entendidas, respectivamente, como", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "desconsiderar os relatos atribu\u00eddos a Homero, pois n\u00e3o temos certeza de sua proced\u00eancia, nem se eles nos contam a verdade sobre o passado grego."}, {"is_correct": true, "answer_text": "identificar na obra, apesar das d\u00favidas, caracter\u00edsticas da sociedade grega antiga, como a valoriza\u00e7\u00e3o das guerras e a cren\u00e7a na interfer\u00eancia dos deuses na vida dos homens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "desconfiar de Homero, pois ele era grego e assumiu a defesa de seu povo, abrindo m\u00e3o da completa neutralidade que todo relato hist\u00f3rico deve ter."}, {"is_correct": false, "answer_text": "acreditar que a Guerra de Troia realmente aconteceu, pois Homero n\u00e3o poderia ter imaginado tantos detalhes e personagens t\u00e3o complexos como os que aparecem no poema."}, {"is_correct": false, "answer_text": "descartar o uso da obra como fonte hist\u00f3rica, pois, mesmo que a guerra tenha ocorrido, a<span style=\"font-style: italic;\">Il\u00edada</span>\u00e9 um relato liter\u00e1rio e n\u00e3o foi escrita com rigor e precis\u00e3o cient\u00edfica."}], "tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "A <span style=\"font-style: italic;\">Il\u00edada</span>, de Homero, data do s\u00e9culo VIII a.C. e narra o \u00faltimo ano da Guerra de Troia, que teria oposto gregos e troianos alguns s\u00e9culos antes. N\u00e3o se sabe, no entanto, se esta guerra de fato ocorreu ou mesmo se Homero existiu. Diante disso, o procedimento usual dos estudiosos tem sido:", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o desaparecimento do poder militar, provocado pelas invas\u00f5es b\u00e1rbaras."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a fragmenta\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico central."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o aumento da influ\u00eancia pol\u00edtica e financeira da Igreja Cat\u00f3lica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a constitui\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de escravid\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o estabelecimento de la\u00e7os de servid\u00e3o e vassalagem."}], "tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Com a ruraliza\u00e7\u00e3o, a tend\u00eancia \u00e0 autossufici\u00eancia de cada latif\u00fandio e as crescentes dificuldades nas comunica\u00e7\u00f5es, os representantes do poder imperial foram perdendo capacidade de a\u00e7\u00e3o sobre vastos territ\u00f3rios. Mais do que isso, os pr\u00f3prios latifundi\u00e1rios foram ganhando atribui\u00e7\u00f5es anteriormente da al\u00e7ada do Estado.</span></p><p><br></p><p> (Hil\u00e1rio Franco Jr. <span style=\"font-style: italic;\">O feudalismo</span>. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986. Adaptado.) </p><p><br></p><p>A caracter\u00edstica do feudalismo mencionada no fragmento \u00e9</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "abandonaram o conhecimento cient\u00edfico, acumulado na Antiguidade, sobre sa\u00fade e doen\u00e7a; da\u00ed a \u00e9poca medieval ser apropriadamente chamada de \u201cera das trevas\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "recusavam-se a admitir que as condi\u00e7\u00f5es de higiene ent\u00e3o existentes fossem inadequadas e preferiam criar explica\u00e7\u00f5es astrol\u00f3gicas para os males que os afligiam."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estigmatizavam os portadores de doen\u00e7as e os isolavam, ao contr\u00e1rio do que ocorre hoje, quando todos os doentes s\u00e3o aceitos no conv\u00edvio social e recebem tratamento adequado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "eram marcados pelo imagin\u00e1rio crist\u00e3o, que apresentava o mundo como um espa\u00e7o de conflito ininterrupto entre for\u00e7as divinas e for\u00e7as demon\u00edacas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "rejeitavam a medicina, pois a associavam a pr\u00e1ticas m\u00e1gicas e a curandeirismo, preferindo recorrer a exorcistas a aceitar os tratamentos prescritos nos hospitais."}], "tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">[Na Idade M\u00e9dia], chamava-se \u2018lepra\u2019 a muitas doen\u00e7as. Toda erup\u00e7\u00e3o pustulenta, a escarlatina, por exemplo, qualquer afec- \u00e7\u00e3o cut\u00e2nea passava por lepra. Ora, havia, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lepra, um terror sagrado: os homens daquele tempo estavam persuadidos de que no corpo reflete-se a podrid\u00e3o da alma. O leproso era, s\u00f3 por sua apar\u00eancia corporal, um pecador. Desagradara a Deus e seu pecado purgava atrav\u00e9s dos poros. </span></p><p><br></p><p> (Georges Duby. <span style=\"font-style: italic;\">Ano 1000 Ano 2000. Na pista de nossos medos</span>. </p><p> S\u00e3o Paulo: Unesp, 1998.) </p><p><br></p><p>O texto mostra a associa\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7a e religi\u00e3o na Idade M\u00e9dia. Isso ocorre porque os homens do per\u00edodo</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "representa, de maneira sat\u00edrica, os governantes e a desonestidade na Bahia colonial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "critica a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa e defende, de forma nativista, a independ\u00eancia brasileira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tem inspira\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica e denuncia os problemas de moradia na capital baiana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela a identidade brasileira, preocupa\u00e7\u00e3o constante do modernismo liter\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "valoriza os aspectos formais da constru\u00e7\u00e3o po\u00e9tica parnasiana e aproveita para criticar o governo."}], "tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">A cada canto um grande conselheiro, </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Que nos quer governar cabana, e vinha,</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> N\u00e3o sabem governar sua cozinha, </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">E podem governar o mundo inteiro.</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> (...) </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Estupendas usuras nos mercados, </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Todos, os que n\u00e3o furtam, muito pobres, </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">E eis aqui a Cidade da Bahia. </span></p><p><br></p><p> (Greg\u00f3rio de Matos. \u201cDescreve o que era realmente naquelle tempo </p><p> a cidade da Bahia de mais enredada por menos confusa\u201d,</p><p> in <span style=\"font-style: italic;\">Obra po\u00e9tica</span> (org. James Amado), 1990.) </p><p><br></p><p>O poema, escrito por Greg\u00f3rio de Matos no s\u00e9culo XVII,</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, a valoriza\u00e7\u00e3o do artesanato e o aparecimento da figura do patr\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o aumento da mercado consumidor, a liberdade no emprego do tempo e a diminui\u00e7\u00e3o na exig\u00eancia de m\u00e3o de obra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a escassez de m\u00e3o de obra qualificada, o esfor\u00e7o de importa\u00e7\u00e3o e a disciplinariza\u00e7\u00e3o do trabalhador."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o controle rigoroso de qualidade, a introdu\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio de ponto e a melhoria do sistema de distribui\u00e7\u00e3o de mercadorias."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a especializa\u00e7\u00e3o do trabalhador, o parcelamento de tarefas e a maquiniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o."}], "tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Este consider\u00e1vel aumento de produ\u00e7\u00e3o que, devido \u00e0 divis\u00e3o do trabalho, o mesmo n\u00famero de pessoas \u00e9 capaz de realizar, \u00e9 resultante de tr\u00eas circunst\u00e2ncias diferentes: primeiro, ao aumento da destreza de cada trabalhador; segundo, \u00e0 economia de tempo, que antes era perdido ao passar de uma opera\u00e7\u00e3o para outra; terceiro, \u00e0 inven\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de m\u00e1quinas que facilitam o trabalho e reduzem o tempo indispens\u00e1vel para o realizar, permitindo a um s\u00f3 homem fazer o trabalho de muitos.</span></p><p><span style=\"font-style: italic;\"><br></span></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> </span></p><p> (Adam Smith. I<span style=\"font-style: italic;\">nvestiga\u00e7\u00e3o sobre a Natureza e as Causas da </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Riqueza das Na\u00e7\u00f5es</span> (1776), in Adam Smith/Ricardo. </p><p><span style=\"font-style: italic;\"> Os pensadores</span>. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1984.) </p><p><br></p><p>O texto, publicado originalmente em 1776, destaca tr\u00eas caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho no contexto da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial:</p>", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "apenas africanos foram escravizados, porque a Igreja Cat\u00f3lica impedia a escraviza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios."}, {"is_correct": true, "answer_text": "as chamadas \u201cguerras justas\u201d dos portugueses contra tribos rebeldes legitimavam a escraviza\u00e7\u00e3o de \u00edndios."}, {"is_correct": false, "answer_text": "interesses ligados ao tr\u00e1fico negreiro controlado pelos holandeses for\u00e7avam a escraviza\u00e7\u00e3o do africano."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os engenhos de a\u00e7\u00facar do Nordeste brasileiro empregavam exclusivamente ind\u00edgenas escravizados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas ind\u00edgenas eram escravizados nas \u00e1reas em que a pecu\u00e1ria e o extrativismo predominavam."}], "tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Sobre o emprego da m\u00e3o de obra escrava no Brasil colonial, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a a\u00e7\u00e3o autonomista dos senhores de escravos determinou a precocidade da independ\u00eancia do Haiti e a demora na de Cuba."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as lutas emancipacionistas nos dois pa\u00edses receberam ajuda militar e financeira de pa\u00edses do Ocidente europeu."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a liberta\u00e7\u00e3o do Haiti nasceu de uma rebeli\u00e3o escrava e a de Cuba contou com participa\u00e7\u00e3o norte-americana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as lavouras canavieiras das duas col\u00f4nias foram totalmente destru\u00eddas durante os conflitos de independ\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a independ\u00eancia de Cuba permitiu a instala\u00e7\u00e3o do socialismo na ilha e a do Haiti gerou o cen\u00e1rio miser\u00e1vel da atualidade."}], "tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "O Haiti se tornou livre da Fran\u00e7a em 1804. Cuba libertou-se da Espanha apenas em 1898, quase um s\u00e9culo depois. Sobre os dois processos de independ\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "prosseguiu at\u00e9 a metade da d\u00e9cada seguinte, quando o governo do Segundo Imp\u00e9rio aumentou os impostos de importa\u00e7\u00e3o dos produtos bovinos argentinos e anistiou os revoltosos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra que as disputas comerciais entre Brasil e Argentina se iniciaram logo depois da independ\u00eancia e desde ent\u00e3o se agravaram, at\u00e9 atingir a atual rivalidade entre os dois pa\u00edses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "permitiu a ado\u00e7\u00e3o de um regime federalista no Brasil, uma vez que as negocia\u00e7\u00f5es entre o governo imperial e os rebeldes determinaram a autonomia pol\u00edtica riograndense."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela a impossibilidade de estabelecer rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e diplom\u00e1ticas na Am\u00e9rica Latina ap\u00f3s a independ\u00eancia pol\u00edtica e durante o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o dos estados nacionais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "impediu a continua\u00e7\u00e3o do per\u00edodo regencial e levou \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de outra exig\u00eancia dos participantes da revolta: a antecipa\u00e7\u00e3o da maioridade do futuro imperador Pedro II."}], "tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Entre as v\u00e1rias rebeli\u00f5es ocorridas no per\u00edodo regencial, destacase a chamada Guerra dos Farrapos, iniciada em 1835. O conflito", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "foi resultado da pol\u00edtica federal, que impedia a exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 de S\u00e3o Paulo para o Ocidente europeu."}, {"is_correct": false, "answer_text": "atrasou o processo de democratiza\u00e7\u00e3o brasileira empreendido por Get\u00falio Vargas a partir de 1930."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tinha, como principal objetivo, a separa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo do restante da federa\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "levou o governo federal a negociar com a oligarquia paulista e a fazer concess\u00f5es a seus interesses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "obteve sucesso, derrotando as tropas de Vargas e devolvendo a presid\u00eancia aos cafeicultores."}], "tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Sobre o movimento constitucionalista de 1932, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que", "discipline": "Hist\u00f3ria", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a disputa religiosa entre judeus e mu\u00e7ulmanos nunca atrapalhou o amplo interc\u00e2mbio comercial na regi\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os mu\u00e7ulmanos se mant\u00eam politicamente unidos e xiitas e sunitas jamais se opuseram ou se enfrentaram."}, {"is_correct": false, "answer_text": "islamismo, juda\u00edsmo e cristianismo nasceram na regi\u00e3o, mas s\u00f3 os mu\u00e7ulmanos conservaram seus lugares santos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os judeus reivindicam o controle territorial completo do Oriente M\u00e9dio, pois s\u00e3o maioria em todos os pa\u00edses da regi\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a maior popula\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana n\u00e3o impediu a forma\u00e7\u00e3o de um Estado judeu, nem proporcionou a cria\u00e7\u00e3o de um Estado palestino."}], "tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o do Oriente M\u00e9dio \u00e9 mu\u00e7ulmana. O Isl\u00e3, no entanto, est\u00e1 longe de ser uma f\u00e9 monol\u00edtica. (...) Ainda que n\u00e3o disponhamos de estat\u00edsticas confi\u00e1veis, um c\u00e1lculo cr\u00edvel aponta que 65% dos mu\u00e7ulmanos do Oriente M\u00e9dio s\u00e3o sunitas e uns 30%, xiitas. </span></p><p><br></p><p> (Dan Smith. <span style=\"font-style: italic;\">O Atlas do Oriente M\u00e9dio</span>. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2008.)</p><p><br></p><p> Maior grupo religioso (dados por pa\u00eds, 2005)</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img1.png\" style=\"width: 358px;\"></p><p><br></p><p>Em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos religiosos do Oriente M\u00e9dio, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o Plano Cruzado, implementado em 1986, que eliminou a infla\u00e7\u00e3o, congelou pre\u00e7os, proporcionou aumento salarial e gerou recursos para o pagamento integral da d\u00edvida externa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o Plano Collor, implementado em 1990, que determinou o confisco de ativos financeiros e eliminou incentivos fiscais em v\u00e1rios setores da economia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o Plano Real, implementado em 1994, que reduziu as taxas inflacion\u00e1rias, estabilizou o valor da moeda, proibiu aumentos de pre\u00e7os no varejo e provocou forte crescimento industrial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o Plano de Metas, implementado em 2006, que projetou um desenvolvimento industrial acelerado e a inser\u00e7\u00e3o ativa do Brasil no mercado internacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, implementado em 2007, que apoiou projetos imobili\u00e1rios, determinou investimentos em infraestrutura e estimulou o cr\u00e9dito."}], "tags": [], "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Desde a d\u00e9cada de 1980 v\u00e1rios governos brasileiros adotaram planos econ\u00f4micos que pretendiam controlar a infla\u00e7\u00e3o. Entre as caracter\u00edsticas destes planos, podemos destacar", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prevaleceu durante toda a hist\u00f3ria independente do pa\u00eds e assegurou o conv\u00edvio harmonioso de brancos e negros sulafricanos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi implantada ap\u00f3s o final da Segunda Guerra Mundial e prolongou o dom\u00ednio brit\u00e2nico sobre o pa\u00eds por mais cinquenta anos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "vigorou por mais de quarenta anos e foi um dos instrumentos da minoria branca sul-africana para se impor \u00e0 maioria negra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi encerrada apesar do amplo apoio internacional e revelou a dificuldade dos africanos de solidificarem suas institui- \u00e7\u00f5es pol\u00edticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "determinou o prevalecimento socioecon\u00f4mico de uma elite mesti\u00e7a e aprofundou as rela\u00e7\u00f5es interraciais no pa\u00eds."}], "tags": [], "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "No in\u00edcio dos anos 1990, o presidente Frederik de Klerk declarou oficialmente o fim do <span style=\"font-style: italic;\">apartheid</span> na \u00c1frica do Sul. Esta pol\u00edtica racista", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Cordilheira dos Andes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cadeia do Atlas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cordilheira do Himalaia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Montanhas Rochosas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Montes Apalaches."}], "tags": [], "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "O Canad\u00e1 foi sede das Olimp\u00edadas de Inverno 2010. O Parque Nacional de Banff foi cen\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o dos jogos de inverno. Assinale a alternativa que nomeia a cadeia de montanhas onde se insere esse parque nacional.", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, IV e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III, IV e V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II, IV e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e V."}], "tags": [], "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\"> A cidade de S\u00e3o Paulo comemorou 456 anos. Cortada pelos rios Tamanduate\u00ed, Pinheiros, Tiet\u00ea e afluentes, vem apresentando problemas estruturais que agravam as enchentes que ocorrem em seus leitos. H\u00e1 relatos desses per\u00edodos de cheias, em 1820, escritos por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio: \u201cmiser\u00e1vel estado em que se acham os rios Tiet\u00ea e Tamanduate\u00ed, sem margens nem leitos fixos, sangrados em toda parte por sarjetas, que formam lagos que inundam esta bela plan\u00edcie\u201d, indicando preocupa\u00e7\u00e3o com o transbordamento de suas margens. </span></p><p><br></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">O Estado de S.Paulo</span>, 24.01.2010. Adaptado.)</p><p><br></p><p>A partir da leitura do texto, identifique os problemas estruturais, que poderiam acentuar as enchentes.</p><p><br></p><p> I. Despejo desordenado do lixo urbano.</p><p><br></p><p> II. Impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano. </p><p><br></p><p>III. Amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes.</p><p><br></p><p> IV. Crescimento de loteamentos junto aos cursos fluviais. </p><p><br></p><p>V. Expans\u00e3o da rede de circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria em avenidas de fundo de vale. </p><p><br></p><p>Assinale a alternativa que indica todos os reais problemas estruturais apresentados que acentuam as enchentes da cidade de S\u00e3o Paulo no s\u00e9culo XXI.<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "propor a\u00e7\u00f5es para minimizar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas atrav\u00e9s do aumento do uso de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "buscar a conten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energias de fontes renov\u00e1veis para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "abrir espa\u00e7o para discutir o maior uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o, petr\u00f3leo e energia nuclear)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "incrementar os \u00edndices da emiss\u00e3o de gases de efeito estufa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "tra\u00e7ar metas para um novo tratado que substituiria o Protocolo de Quioto."}], "tags": [], "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>A 15.\u00aa Confer\u00eancia do Clima das Na\u00e7\u00f5es Unidas (COP-15), que aconteceu no m\u00eas de dezembro em Copenhague \u2013 Dinamarca, foi considerada um fracasso em termos ambientais. \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Com a grande expectativa e a presen\u00e7a de muitos chefes de Estado, a COP \u2013 15 foi a perda de uma excelente oportunidade de se tomar decis\u00f5es realmente incisivas para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas</span>\u201d, afirmou Carlos Rittl \u2013 coordenador do Programa de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Energia da World Wildlife Fund \u2013 WWF no Brasil. </p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">O Estado de S.Paulo,</span> 29.01.2010. Adaptado.) </p><p><br></p><p>A alternativa que melhor exprime a expectativa que se frustrou na realiza\u00e7\u00e3o da COP-15 \u00e9:</p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e3o posicionados no centro das placas tect\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e3o localizados em \u00e1reas que raramente sofrem abalos s\u00edsmicos, o que torna esses eventos catastr\u00f3ficos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "est\u00e3o situados nos limites convergentes entre placas tect\u00f4nicas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "t\u00eam todo o territ\u00f3rio situado em arquip\u00e9lagos formados por cadeias de montanhas vulc\u00e2nicas submarinas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e3o em \u00e1reas de movimento de placas tect\u00f4nicas divergentes."}], "tags": [], "count": 46, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Analise o mapa.</p><p> Distribui\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica das placas tect\u00f4nicas da Terra</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img2.png\" style=\"width: 357px;\"><br></p><p>Os n\u00fameros representam as velocidades em cm/ano entre as placas, e as setas, os sentidos dos movimentos.</p><p> (Wilson Teixeira. <span style=\"font-style: italic;\">Decifrando a Terra</span>, 2008. Adaptado.)</p><p><br></p><p><br></p><p>Os terremotos que abalaram o Haiti, em janeiro e o Chile, em fevereiro, atingiram, respectivamente, 7,0 e 8,8 graus na escala Richter. A explica\u00e7\u00e3o para esses terremotos \u00e9 o fato de que ambos os pa\u00edses<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV e V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}], "tags": [], "count": 47, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Observe a charge.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img3.png\" style=\"width: 170px;\"></p><p> (Igor Fuser, <span style=\"font-style: italic;\">Geopol\u00edtica: o mundo em conflito</span>, 2006. Adaptado.)</p><p><br></p><p>A partir da observa\u00e7\u00e3o da charge, analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir: </p><p><br></p><p>I. A China ocupar\u00e1 um lugar de destaque no mapa geopol\u00edtico do s\u00e9culo XXI.</p><p><br></p><p> II. A ascens\u00e3o chinesa, a longo prazo, n\u00e3o incomoda especialmente os EUA. </p><p><br></p><p>III. As economias chinesa e americana n\u00e3o s\u00e3o dependentes uma da outra. </p><p><br></p><p>IV. Os chineses n\u00e3o se sentem amea\u00e7ados pelos americanos, em seus direitos hist\u00f3ricos sobre a ilha de Taiwan. </p><p><br></p><p>V. Os EUA temem que a expans\u00e3o econ\u00f4mica da China acabe produzindo um aumento da capacidade militar chinesa. </p><p><br></p><p>Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 ind\u00fastria pesada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 ind\u00fastria de processamento e beneficiamento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a um tecnopolo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s empresas nacionais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0s empresas transnacionais."}], "tags": [], "count": 48, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\"> \u00c9 poss\u00edvel reconhecer que o novo ciclo de expans\u00e3o mundial do capitalismo abala radicalmente os projetos econ\u00f4micos nacionais. Criam-se estruturas mundiais de poder, dada a sua influ\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 na economia, mas tamb\u00e9m na pol\u00edtica e cultura. Surgem mecanismos econ\u00f4micos que atuam al\u00e9m das fronteiras do pa\u00eds de origem. Sua caracter\u00edstica mais importante alicer\u00e7a-se na abrang\u00eancia global de seu funcionamento, pois atua na economia numa escala internacional, portanto, al\u00e9m das fronteiras nacionais. Elas interferem no processo produtivo \u2013 criando a produ\u00e7\u00e3o dos componentes de um determinado produto, por exemplo, um aparelho eletr\u00f4nico, como resultante da fabrica\u00e7\u00e3o e montagem em f\u00e1bricas que poder\u00e3o estar situadas nos mais diversos pa\u00edses, ou mesmo continentes. Seus centros de decis\u00f5es financeiros situam-se no pa\u00eds sede, embora tenham instala\u00e7\u00f5es espalhadas pelo mundo. </span></p><p><br></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"> (Octavio Ianni. </span><span style=\"line-height: 1.42857143; font-style: italic;\">Capitalismo, viol\u00eancia e terrorismo</span><span style=\"line-height: 1.42857143;\">, 2004. Adaptado.)</span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span></p><p><span style=\"line-height: 1.42857143;\"><br></span>O texto refere-se:<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do socialismo"}, {"is_correct": true, "answer_text": "do neoliberalismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "do comunismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "do fascismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "da social-democracia."}], "tags": [], "count": 49, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p> <span style=\"font-style: italic;\">As duas guerras mundiais cortaram boa parte dos v\u00ednculos econ\u00f4micos entre os pa\u00edses. Depois de 1945, a economia capitalista recuperou, pouco a pouco, seu alcance mundial, num processo conduzido, principalmente, pelas empresas multinacionais. A partir do final da d\u00e9cada de 1980, o cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial passou por profundas transforma\u00e7\u00f5es. Dentre elas, a ascens\u00e3o ao poder, nos dois pa\u00edses mais importantes do mundo capitalista, do presidente norte-americano Ronald Reagan e da primeira-ministra brit\u00e2nica Margaret Thatcher. Suas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas atacaram os direitos trabalhistas e os benef\u00edcios sociais, em preju\u00edzo da maioria da popula\u00e7\u00e3o. O objetivo era aumentar a parcela da riqueza nacional em m\u00e3os dos capitalistas. A desigualdade social se acentuou. As empresas estatais foram quase todas privatizadas e o controle do Estado sobre as companhias particulares foi reduzido ao m\u00ednimo. </span></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Outra mudan\u00e7a importante neste per\u00edodo foi o fim do comunismo sovi\u00e9tico, numa sequ\u00eancia de eventos que t\u00eam como marco a queda do Muro de Berlim, em 1989. A Guerra Fria terminou, com a vit\u00f3ria indiscut\u00edvel do capitalismo. </span></p><p> (Igor Fuser, <span style=\"font-style: italic;\">Geopol\u00edtica: o mundo em conflito</span>, 2006. Adaptado.) </p><p><br></p><p>O texto enfatiza a ascens\u00e3o ao poder de l\u00edderes pol\u00edticos partid\u00e1rios</p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2000."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5000."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6000."}], "tags": [], "count": 50, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Voc\u00ea est\u00e1 fazendo um \u2018tour\u2019 tur\u00edstico pelo centro da cidade de S\u00e3o Paulo, visitando pontos hist\u00f3ricos e museus. O ponto de sa\u00edda \u00e9 a Pra\u00e7a da Luz, na Esta\u00e7\u00e3o da Luz. Seu roteiro segue pela Pinacoteca do Estado, Museu de Arte Sacra e termina no P\u00e1tio do Col\u00e9gio.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img4.png\" style=\"width: 358px;\"></p><p><br></p><p>Para percorrer todo o trajeto, a dist\u00e2ncia, em metros, que ter\u00e1 de fazer \u00e9, aproximadamente,<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "I, II, III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, IV e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, IV e V."}], "tags": [], "count": 51, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Muitas esp\u00e9cies no mundo est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. Esse fato tamb\u00e9m se deve </p><p><br></p><p>I. \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitats naturais pelos homens. </p><p><br></p><p>II. \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces e marinhas. </p><p><br></p><p>III. \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da temperatura das \u00e1guas oce\u00e2nicas.</p><p><br></p><p> IV. ao aumento da acidez das \u00e1guas oce\u00e2nicas pela eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> . </p><p><br></p><p>V. \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de ilhas de calor sobre \u00e1reas agricult\u00e1veis. </p><p><br></p><p>Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es:</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Falkland."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ge\u00f3rgia do Sul e Sandwich do Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Santa Helena."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pitcairn."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Falkland e Sandwich do Sul."}], "tags": [], "count": 52, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Observe o mapa.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img5.png\" style=\"width: 360px;\"></p><p><br></p><p> A ocupa\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio pelos argentinos foi durante o per\u00edodo de 1820 a 1833. Essa disputa de posse vem desde 1833, quando os brit\u00e2nicos tomaram posse e demarcaram como sendo terras brit\u00e2nicas. Hoje, esse territ\u00f3rio extraeuropeu pertencente ao Reino Unido \u00e9 reivindicado pela presidente da Argentina, Cristina Kirchner, como parte do territ\u00f3rio argentino. </p><p><br></p><p>O texto refere-se \u00e0s ilhas<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, III e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II, III e V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II, IV e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e IV."}], "tags": [], "count": 53, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Observe o mapa.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img6.png\" style=\"width: 358px;\"></p><p><br></p><p>Ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o dos fluxos comerciais mundiais, representados no mapa, aponte as caracter\u00edsticas que explicam a din\u00e2mica do com\u00e9rcio mundial. </p><p><br></p><p>I. Os fluxos de mercadorias se repartem igualmente em todo o mundo, os fluxos concentram-se entre as \u00e1reas do Norte com o Sul (EUA, UE, Jap\u00e3o). </p><p><br></p><p>II. Os principais fluxos comerciais s\u00e3o realizados entre os EUA (Am\u00e9rica do Norte) e \u00c1sia; entre EUA (Am\u00e9rica do Norte) e Europa Ocidental e entre Europa Ocidental e \u00c1sia. </p><p><br></p><p>III. As \u00e1reas em desenvolvimento e subdesenvolvidas (Sul) t\u00eam expressiva participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio mundial, portanto, n\u00e3o s\u00e3o consideradas marginalizadas.</p><p><br></p><p> IV. Na Europa, a maior parcela do com\u00e9rcio \u00e9 no interior da zona econ\u00f4mica, enquanto nos EUA (Am\u00e9rica do Norte) o com\u00e9rcio est\u00e1 voltado para outras regi\u00f5es do mundo. </p><p><br></p><p>V. Os pa\u00edses do Golfo P\u00e9rsico t\u00eam predom\u00ednio de exporta\u00e7\u00f5es para fora da regi\u00e3o, devido \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo. </p><p><br></p><p>Est\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es<br></p>", "discipline": "Geografia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Amaz\u00f4nico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cerrado."}, {"is_correct": true, "answer_text": ") Mata Atl\u00e2ntica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Caatinga."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pantanal."}], "tags": [], "count": 54, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p> <span style=\"font-style: italic;\">O pau-brasil foi a primeira mat\u00e9ria tintorial vinda da Am\u00e9rica a ser comercializada na Europa [...] A explora\u00e7\u00e3o do pau-brasil \u00e9 reconhecida como o primeiro ciclo econ\u00f4mico da hist\u00f3ria do Brasil. [...] Foi explorado pelas maiores pot\u00eancias comerciais de ent\u00e3o (portugueses, franceses, holandeses e ingleses, entre outros). [...] Em 1501, dom Manuel declarou o paubrasil monop\u00f3lio da Coroa portuguesa. [...] Embora tenha sido oficialmente designado como esp\u00e9cie em perigo de extin\u00e7\u00e3o, o pau-brasil continua sendo alvo de com\u00e9rcio ilegal e tamb\u00e9m avan\u00e7a incessantemente o desmatamento de seu h\u00e1bitat natural. [...] A redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea original \u00e9 o fator que mais coloca em risco a sobreviv\u00eancia do pau-brasil, implacavelmente devastada ao longo dos \u00faltimos 500 anos.</span> </p><p><br></p><p> (Eduardo Bueno. <span style=\"font-style: italic;\">Pau-Brasil</span>, 2002. Adaptado.) </p><p><br></p><p>O h\u00e1bitat natural do pau-brasil \u00e9 o bioma</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Seu teor acerca do lugar da humanidade na hist\u00f3ria do universo \u00e9 antropoc\u00eantrico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O autor revela uma vis\u00e3o de mundo crist\u00e3."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O autor apresenta uma vis\u00e3o c\u00e9tica acerca da import\u00e2ncia da humanidade na hist\u00f3ria do universo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ao comparar a vida humana com a vida de uma mosca, Nietzsche corrobora os fundamentos de diversas teologias, n\u00e3o se limitando ao ponto de vista crist\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o fil\u00f3sofo, a vida humana \u00e9 eterna."}], "tags": [], "count": 55, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p> <span style=\"font-style: italic;\">Em algum remoto rinc\u00e3o do sistema solar cintilante em que se derrama um sem-n\u00famero de sistemas solares, havia uma vez um astro em que animais inteligentes inventaram o conhecimento. Foi o minuto mais soberbo e mais mentiroso da hist\u00f3ria universal: mas tamb\u00e9m foi somente um minuto. Passados poucos f\u00f4legos da natureza congelou-se o astro, e os animais inteligentes tiveram de morrer. \u2013 Assim poderia algu\u00e9m inventar uma f\u00e1bula e nem por isso teria ilustrado suficientemente qu\u00e3o lament\u00e1vel, qu\u00e3o fantasmag\u00f3rico e fugaz, qu\u00e3o sem finalidade e gratuito fica o intelecto humano dentro da natureza. Houve eternidades em que ele n\u00e3o estava; quando de novo ele tiver passado, nada ter\u00e1 acontecido. Ao contr\u00e1rio, ele \u00e9 humano, e somente seu possuidor e genitor o toma t\u00e3o pateticamente, como se os gonzos do mundo girassem nele. Mas se pud\u00e9ssemos entender-nos com a mosca, perceber\u00edamos ent\u00e3o que tamb\u00e9m ela boia no ar (...) e sente em si o centro voante desse mundo.</span></p><p> (Nietzsche. <span style=\"font-style: italic;\">O Livro das Cita\u00e7\u00f5es</span>, 2008.) </p><p><br></p><p>Sobre este texto, \u00e9 correto afirmar que:</p>", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As declara\u00e7\u00f5es do c\u00f4nsul do Haiti transmitem uma vis\u00e2o positiva sobre valores e pr\u00e1ticas culturais de origem africana."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cr\u00edtica de Antoine \u00e0s religi\u00f5es africanas expressa uma vis\u00e3o de mundo marcada pela toler\u00e2ncia religiosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O ponto de vista do c\u00f4nsul pode ser caracterizado como uma vis\u00e3o de mundo racionalista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o c\u00f4nsul, a explica\u00e7\u00e3o dos motivos que provocaram o terremoto no Haiti relaciona-se exclusivamente com causas f\u00edsicas, excluindo poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es de entidades religiosas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "As declara\u00e7\u00f5es do c\u00f4nsul haitiano revelam uma concep\u00e7\u00e3o m\u00edstica sobre a realidade."}], "tags": [], "count": 56, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p> <span style=\"font-style: italic;\">O c\u00f4nsul do Haiti em S\u00e3o Paulo, George Samuel Antoine, afirmou que a trag\u00e9dia em seu pa\u00eds \u201cest\u00e1 sendo boa\u201d para que os haitianos fiquem mais conhecidos no Brasil. O diplomata n\u00e3o sabia que estava sendo filmado. As imagens apareceram em reportagem do telejornal SBT Brasil, na noite de quinta-feira (14). \u201cA desgra\u00e7a de l\u00e1 est\u00e1 sendo uma boa pra gente aqui, fica conhecido\u201d, disse o c\u00f4nsul. Antoine atribuiu o desastre em seu pa\u00eds a maldi\u00e7\u00f5es: \u201cAcho que, de tanto mexer com macumba, n\u00e3o sei o que \u00e9 aquilo... O africano em si tem maldi\u00e7\u00e3o\u201d. Depois de criticar as religi\u00f5es africanas, Antoine aparece, durante a entrevista, segurando um ter\u00e7o. \u201cEsse ter\u00e7o n\u00f3s usamos porque d\u00e1 energia positiva, acalma as pessoas. Como estou muito tenso, deprimido com o neg\u00f3cio do Haiti, a gente fica mexendo com v\u00e1rios para se acalmar\u201d, afirmou o c\u00f4nsul. Na mesa, h\u00e1 outro ter\u00e7o al\u00e9m do que ele est\u00e1 segurando. </span></p><p><br></p><p> (Revista <span style=\"font-style: italic;\">\u00c9poca</span>, 15.01.2010. Adaptado.) </p><p><br></p><p>Assinale a alternativa correta.</p>", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Para os dois autores, \u00e9 correta a exist\u00eancia de uma lei que pro\u00edbe o fumo em lugares fechados, pois ambos baseiam-se em argumentos de natureza pol\u00edtica e filos\u00f3fica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O primeiro texto ampara-se em argumentos cient\u00edficos, e o segundo, em argumentos de natureza pol\u00edtica e filos\u00f3fica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o autor do segundo texto, o fascismo \u00e9 um fen\u00f4meno superado da hist\u00f3ria, e por isso incompat\u00edvel com sociedades democr\u00e1ticas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Para o autor do segundo texto, argumentos de base cient\u00edfica prevalecem sobre argumentos de base pol\u00edtica e filos\u00f3fica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dois textos apresentam vis\u00f5es contrastantes sobre a proibi\u00e7\u00e3o do fumo, sendo que ambos baseiam seus argumentos sob um ponto de vista cient\u00edfico."}], "tags": [], "count": 57, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535037\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Os textos 1 e 2 referem-se \u00e0 quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 1</span></p><p><br></p><p> Agora que as paix\u00f5es acalmaram, volto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do fumo em ambientes fechados, aprovada pela Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo. Incr\u00edvel como esse tema ainda gera discuss\u00f5es acaloradas. Como \u00e9 poss\u00edvel considerar a proibi\u00e7\u00e3o de fumar nos lugares em que outras pessoas respiram uma afronta \u00e0 liberdade individual? As evid\u00eancias cient\u00edficas de que o fumante passivo tamb\u00e9m fuma s\u00e3o tantas e t\u00e3o contundentes que os defensores do direito de encher de fuma\u00e7a restaurantes e demais espa\u00e7os p\u00fablicos s\u00f3 podem faz\u00ea-lo por duas raz\u00f5es: ignor\u00e2ncia ou interesse financeiro. Sinceramente, n\u00e3o consigo imaginar terceira alternativa. </p><p><br></p><p> (Drauzio Varella. O fumo em lugares fechados.<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S.Paulo</span>, 25.04.2009.)</p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Texto 2</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p>T\u00edpico do esp\u00edrito fascista \u00e9 seu amor puritano pela \u201chumanidade correta\u201d ao mesmo tempo em que detesta a diversidade prom\u00edscua dos seres humanos. Por isso sua voca\u00e7\u00e3o para ideia de \u201chigiene cient\u00edfica e pol\u00edtica da vida\u201d: supress\u00e3o de h\u00e1bitos \u201cirracionais\u201d, cria\u00e7\u00e3o de comportamentos \u201cque agregam valor pol\u00edtico, cient\u00edfico e social\u201d. O imperativo \u201cseja saud\u00e1vel\u201d pode adoecer uma pessoa. Na democracia o fascismo pode ser invis\u00edvel como um v\u00edrus. Quer um exemplo da contamina\u00e7\u00e3o? Votemos uma lei: mesmo em casa n\u00e3o se pode fumar. Afinal, como ficam os pulm\u00f5es dos vizinhos? Que tal uma campanha nas escolas para as crian\u00e7as denunciarem seus pais fumantes?<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p> </p><p> (Luis Felipe Pond\u00e9.<span style=\"font-style: italic;\"> O v\u00edrus fascista</span>. Folha de S.Paulo, 22.09.2008.)<br></p><p></p> Confrontando o conte\u00fado dos dois textos, assinale a alternativa correta.", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a filosofia \u00e9 uma \u00e1rea do conhecimento que compartilha dos mesmos crit\u00e9rios que a ci\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "no texto 2, o \u201camor puritano pela humanidade correta\u201d \u00e9 compat\u00edvel com a \u201cdiversidade prom\u00edscua dos seres humanos\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "segundo os dois autores, fumar ou n\u00e3o fumar \u00e9 problema \u00e9tico, n\u00e3o relacionado com pol\u00edticas estatais de sa\u00fade p\u00fablica."}, {"is_correct": true, "answer_text": "para o autor do texto 2, inexistem crit\u00e9rios universais e absolutos que possam regular o comportamento \u00e9tico dos indiv\u00edduos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "para os dois autores, a vida saud\u00e1vel \u00e9 um imperativo a ser priorizado sob quaisquer circunst\u00e2ncias."}], "tags": [], "count": 58, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535038\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Instru\u00e7\u00e3o: Os textos 1 e 2 referem-se \u00e0 quest\u00e3o.</p><p><br></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 1</span></p><p><br></p><p> Agora que as paix\u00f5es acalmaram, volto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do fumo em ambientes fechados, aprovada pela Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo. Incr\u00edvel como esse tema ainda gera discuss\u00f5es acaloradas. Como \u00e9 poss\u00edvel considerar a proibi\u00e7\u00e3o de fumar nos lugares em que outras pessoas respiram uma afronta \u00e0 liberdade individual? As evid\u00eancias cient\u00edficas de que o fumante passivo tamb\u00e9m fuma s\u00e3o tantas e t\u00e3o contundentes que os defensores do direito de encher de fuma\u00e7a restaurantes e demais espa\u00e7os p\u00fablicos s\u00f3 podem faz\u00ea-lo por duas raz\u00f5es: ignor\u00e2ncia ou interesse financeiro. Sinceramente, n\u00e3o consigo imaginar terceira alternativa. </p><p><br></p><p> (Drauzio Varella. O fumo em lugares fechados.<span style=\"font-style: italic;\"> Folha de S.Paulo</span>, 25.04.2009.)</p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Texto 2</span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p>T\u00edpico do esp\u00edrito fascista \u00e9 seu amor puritano pela \u201chumanidade correta\u201d ao mesmo tempo em que detesta a diversidade prom\u00edscua dos seres humanos. Por isso sua voca\u00e7\u00e3o para ideia de \u201chigiene cient\u00edfica e pol\u00edtica da vida\u201d: supress\u00e3o de h\u00e1bitos \u201cirracionais\u201d, cria\u00e7\u00e3o de comportamentos \u201cque agregam valor pol\u00edtico, cient\u00edfico e social\u201d. O imperativo \u201cseja saud\u00e1vel\u201d pode adoecer uma pessoa. Na democracia o fascismo pode ser invis\u00edvel como um v\u00edrus. Quer um exemplo da contamina\u00e7\u00e3o? Votemos uma lei: mesmo em casa n\u00e3o se pode fumar. Afinal, como ficam os pulm\u00f5es dos vizinhos? Que tal uma campanha nas escolas para as crian\u00e7as denunciarem seus pais fumantes?<span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p> </p><p> (Luis Felipe Pond\u00e9.<span style=\"font-style: italic;\"> O v\u00edrus fascista</span>. Folha de S.Paulo, 22.09.2008.)<br></p><p></p> De acordo com os dois textos, pode-se concluir que:", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "embora os dois textos transmitam concep\u00e7\u00f5es divergentes acerca da morte, eles tratam de vis\u00f5es concernentes \u00e0 mesma \u00e9poca, a saber, a sociedade atual."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sob o ponto de vista filos\u00f3fico, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as qualitativas entre uma e outra concep\u00e7\u00e3o sobre a morte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os coment\u00e1rios do texto grego sobre a morte s\u00e3o coerentes com uma filosofia de forte valoriza\u00e7\u00e3o do corpo em detrimento da alma, e do mundo sens\u00edvel sobre o mundo intelig\u00edvel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o texto de Plat\u00e3o evidencia uma cultura monote\u00edsta, enquanto que o segundo \u00e9 polite\u00edsta."}, {"is_correct": true, "answer_text": "enquanto no primeiro texto transparece a dignidade metaf\u00edsica da morte, no segundo sugere-se a convers\u00e3o do funeral em espet\u00e1culo da sociedade de consumo."}], "tags": [], "count": 59, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535039\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 1 </span></p><p><br></p><p> Porque morrer \u00e9 uma ou outra destas duas coisas: ou o morto n\u00e3o tem absolutamente nenhuma exist\u00eancia, nenhuma consci\u00eancia do que quer que seja, ou, como se diz, a morte \u00e9 precisamente uma mudan\u00e7a de exist\u00eancia e, para a alma, uma migra\u00e7\u00e3o deste lugar para um outro. Se, de fato, n\u00e3o h\u00e1 sensa\u00e7\u00e3o alguma, mas \u00e9 como um sono, a morte seria um maravilhoso presente. [\u2026] Se, ao contr\u00e1rio, a morte \u00e9 como uma passagem deste para outro lugar, e, se \u00e9 verdade o que se diz que l\u00e1 se encontram todos os mortos, qual o bem que poderia existir, \u00f3 ju\u00edzes, maior do que este? Porque, se chegarmos ao Hades, libertando-nos destes que se vangloriam serem ju\u00edzes, havemos de encontrar os verdadeiros ju\u00edzes, os quais nos diria que fazem justi\u00e7a acol\u00e1: Monos e Radamante, \u00c9aco e Triptolemo, e tantos outros deuses e semideuses que foram justos na vida; seria ent\u00e3o essa viagem uma viagem de se fazer pouco caso? Que pre\u00e7o n\u00e3o ser\u00edeis capazes de pagar, para conversar com Orfeu, Museu, Hes\u00edodo e Homero? </p><p> (Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Apologia de S\u00f3crates</span>, 2000.) </p><p><br></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 2 </span></p><p><br></p><p> Ningu\u00e9m sabe quando ser\u00e1 seu \u00faltimo passeio, mas agora \u00e9 poss\u00edvel se despedir em grande estilo. Uma 300C Touring, a vers\u00e3o perua do sed\u00e3 de luxo da Chrysler, foi transformada no primeiro carro funer\u00e1rio customizado da Am\u00e9rica Latina. A mudan\u00e7a levou sete meses, custou R$ 160 mil e deixou o carro com oito metros de comprimento e 2340 kg, tr\u00eas metros e 540 kg al\u00e9m da original. O Funeral Car 300C tem luzes piscantes na j\u00e1 imponente dianteira e enormes rodas, de aro 22, com direito a pequenos caix\u00f5es estilizados nos raios. Bandeiras nas pontas do cap\u00f4, como nos carros de diplomatas, d\u00e3o um toque refinado. Com o chassi mais longo, o banco traseiro foi mantido para familiares acompanharem o cortejo dentro do carro. No encosto dos dianteiros, telas exibem mensagens de conforto. O carro faz parte de um pacote de cerimonial f\u00fanebre que inclui, al\u00e9m do cortejo no Funeral Car 300C, servi\u00e7os como violinistas e revoada de pombas brancas no enterro. </p><p> (Funeral tunado. <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 28.02.2010.)</p><p></p> Confrontando o conte\u00fado dos dois textos, pode-se afirmar que:", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o texto 1 \u00e9 de natureza fict\u00edcia, e portanto n\u00e3o baseado em fatos hist\u00f3ricos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Plat\u00e3o n\u00e3o apela a entidades m\u00edticas para justificar sua concep\u00e7\u00e3o positiva sobre a morte."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Plat\u00e3o faz alus\u00e3o a um fato hist\u00f3rico fundamental para a filosofia ocidental: as circunst\u00e2ncias da morte de S\u00f3crates."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o texto 2 trata do car\u00e1ter sagrado e religioso dos funerais em nossa sociedade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o texto 1 evidencia que a morte n\u00e3o \u00e9 um tema filos\u00f3fico."}], "tags": [], "count": 60, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-535040\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 1 </span></p><p><br></p><p> Porque morrer \u00e9 uma ou outra destas duas coisas: ou o morto n\u00e3o tem absolutamente nenhuma exist\u00eancia, nenhuma consci\u00eancia do que quer que seja, ou, como se diz, a morte \u00e9 precisamente uma mudan\u00e7a de exist\u00eancia e, para a alma, uma migra\u00e7\u00e3o deste lugar para um outro. Se, de fato, n\u00e3o h\u00e1 sensa\u00e7\u00e3o alguma, mas \u00e9 como um sono, a morte seria um maravilhoso presente. [\u2026] Se, ao contr\u00e1rio, a morte \u00e9 como uma passagem deste para outro lugar, e, se \u00e9 verdade o que se diz que l\u00e1 se encontram todos os mortos, qual o bem que poderia existir, \u00f3 ju\u00edzes, maior do que este? Porque, se chegarmos ao Hades, libertando-nos destes que se vangloriam serem ju\u00edzes, havemos de encontrar os verdadeiros ju\u00edzes, os quais nos diria que fazem justi\u00e7a acol\u00e1: Monos e Radamante, \u00c9aco e Triptolemo, e tantos outros deuses e semideuses que foram justos na vida; seria ent\u00e3o essa viagem uma viagem de se fazer pouco caso? Que pre\u00e7o n\u00e3o ser\u00edeis capazes de pagar, para conversar com Orfeu, Museu, Hes\u00edodo e Homero? </p><p> (Plat\u00e3o. <span style=\"font-style: italic;\">Apologia de S\u00f3crates</span>, 2000.) </p><p><br></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Texto 2 </span></p><p><br></p><p> Ningu\u00e9m sabe quando ser\u00e1 seu \u00faltimo passeio, mas agora \u00e9 poss\u00edvel se despedir em grande estilo. Uma 300C Touring, a vers\u00e3o perua do sed\u00e3 de luxo da Chrysler, foi transformada no primeiro carro funer\u00e1rio customizado da Am\u00e9rica Latina. A mudan\u00e7a levou sete meses, custou R$ 160 mil e deixou o carro com oito metros de comprimento e 2340 kg, tr\u00eas metros e 540 kg al\u00e9m da original. O Funeral Car 300C tem luzes piscantes na j\u00e1 imponente dianteira e enormes rodas, de aro 22, com direito a pequenos caix\u00f5es estilizados nos raios. Bandeiras nas pontas do cap\u00f4, como nos carros de diplomatas, d\u00e3o um toque refinado. Com o chassi mais longo, o banco traseiro foi mantido para familiares acompanharem o cortejo dentro do carro. No encosto dos dianteiros, telas exibem mensagens de conforto. O carro faz parte de um pacote de cerimonial f\u00fanebre que inclui, al\u00e9m do cortejo no Funeral Car 300C, servi\u00e7os como violinistas e revoada de pombas brancas no enterro. </p><p> (Funeral tunado. <span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 28.02.2010.)</p><p></p> Ap\u00f3s an\u00e1lise dos dois textos, pode-se afirmar que:", "discipline": "Filosofia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a substitui\u00e7\u00e3o de alimentos manufaturados, como o a\u00e7a\u00ed e o caldo de cana, por alimentos industrializados, poria fim \u00e0 doen\u00e7a de Chagas no Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a transmiss\u00e3o via oral s\u00f3 acontece quando, junto com os alimentos, tamb\u00e9m forem ingeridos insetos ainda vivos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a transmiss\u00e3o via oral traz uma forma mais agressiva da doen\u00e7a, pois o sistema digest\u00f3rio humano n\u00e3o tem defesas imunol\u00f3gicas contra o barbeiro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "na transmiss\u00e3o via oral, o organismo humano recebe uma carga de parasitas maior que aquela que receberia pelos modos convencionais de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "se nada for feito em termos de sa\u00fade p\u00fablica, em cinco anos o n\u00famero de casos registrados ter\u00e1 quase que dobrado."}], "tags": [], "count": 61, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p> As outras chagas de Chagas </p><p><br></p><p><span style=\"font-style: italic;\">Em abril ser\u00e1 lan\u00e7ada a primeira cartilha m\u00e9dica sobre a infec\u00e7\u00e3o causada pelo barbeiro. A doen\u00e7a sempre esteve associada \u00e0 zona rural... e gra\u00e7as a um intenso programa de erradica\u00e7\u00e3o do barbeiro na zona rural, em 2006 a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade havia decretado o fim no pa\u00eds da infec\u00e7\u00e3o pelo contato direto com o inseto. Por\u00e9m, nos \u00faltimos anos as contamina\u00e7\u00f5es ressurgiram. Agora elas ocorrem por via oral e est\u00e3o disseminadas tamb\u00e9m nas zonas urbanas. Os casos mais recentes aconteceram pelo consumo de restos do barbeiro misturados a alimentos como a\u00e7a\u00ed e caldo de cana. Os novos doentes j\u00e1 somam 600. O n\u00famero de casos registrados cresce, em m\u00e9dia, 20% ao ano. </span></p><p> (<span style=\"font-style: italic;\">Veja</span>, 24.02.2010. Adaptado.) </p><p><br></p><p>Sobre a not\u00edcia, pode-se afirmar corretamente:</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": ") alto metabolismo e, consequentemente, consumo excessivo de glicose. Al\u00e9m disso, apresentam alto \u00edndice mit\u00f3tico, falta de inibi\u00e7\u00e3o por contato e capacidade para se instalarem em diferentes tecidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "alto metabolismo e, consequentemente, consumo excessivo de glicose. Al\u00e9m disso, apresentam inibi\u00e7\u00e3o por contato, o que favorece o desenvolvimento de tumores localizados."}, {"is_correct": false, "answer_text": "alto metabolismo, o que favorece o ac\u00famulo de glicose no hialoplasma. Al\u00e9m disso, apresentam alto \u00edndice mit\u00f3tico, o que favorece a distribui\u00e7\u00e3o da glicose marcada por todo o tecido."}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixo metabolismo e, consequentemente, consumo excessivo de glicose. Al\u00e9m disso, apresentam baixo \u00edndice mit\u00f3tico e inibi\u00e7\u00e3o por contato, o que leva \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas cancerosas em diferentes tecidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "baixo metabolismo, o que favorece o ac\u00famulo de glicose na \u00e1rea vascularizada ao redor do tecido tumoral. Al\u00e9m disso, apresentam intensa morte celular, o que provoca a migra\u00e7\u00e3o de macr\u00f3fagos marcados para a \u00e1rea do tecido doente."}], "tags": [], "count": 62, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Atualmente, os pacientes suspeitos de serem portadores de c\u00e2ncer contam com aparelhos precisos para o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a. Um deles \u00e9 o PET-CT, uma fus\u00e3o da medicina nuclear com a radiologia. \u201cEsse equipamento \u00e9 capaz de rastrear o metabolismo da glicose e, consequentemente, as c\u00e9lulas tumorais\u201d, afirma um dos m\u00e9dicos especialistas. </p><p>O exame consiste na inje\u00e7\u00e3o de um radiof\u00e1rmaco (glicose marcada pelo material radioativo Fl\u00faor 18) que se distribui pelo organismo, gerando imagens precisas que, registradas pelo equipamento, permitem associar anatomia interna e funcionamento. Dentre as caracter\u00edsticas das c\u00e9lulas tumorais que favorecem o emprego do PET-CT, pode-se dizer que apresentam</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "hom\u00f3logas, resultantes de um processo de diverg\u00eancia adaptativa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "hom\u00f3logas, resultantes de um processo de converg\u00eancia adaptativa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "an\u00e1logas, resultantes de um processo de diverg\u00eancia adaptativa."}, {"is_correct": true, "answer_text": "an\u00e1logas, resultantes de um processo de converg\u00eancia adaptativa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vestigiais, resultantes de terem sido herdadas de um ancestral comum, a partir do qual a cauda se modificou."}], "tags": [], "count": 63, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>No filme <span style=\"font-style: italic;\">Avatar</span>, de James Cameron (20th Century Fox, 2009), os nativos de Pandora, chamados Na\u2019Vi, s\u00e3o indiv\u00edduos com 3 metros de altura, pele azulada, fei\u00e7\u00f5es felinas e cauda que lhes facilita o deslocar por entre os galhos das \u00e1rvores.</p><p> Muito embora se trate de uma obra de fic\u00e7\u00e3o, na aula de biologia os Na\u2019Vi foram lembrados. Se esses indiv\u00edduos fossem uma esp\u00e9cie real, sem parentesco pr\u00f3ximo com as esp\u00e9cies da Terra, e considerando que teriam evolu\u00eddo em um ambiente com press\u00f5es seletivas semelhantes \u00e0s da Terra, a cauda dos Na\u2019Vi, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cauda dos macacos, seria um exemplo representativo de estruturas</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o crime 1 aconteceu na zona urbana, mas o cad\u00e1ver foi removido para a zona rural v\u00e1rios dias depois do crime ter sido cometido. O cad\u00e1ver permaneceu no local onde foi encontrado por n\u00e3o mais que um dia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os crimes 2 e 3 foram cometidos no mesmo dia, com intervalo de poucas horas entre um e outro. O crime 1 foi cometido dias antes dos crimes 2 e 3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os crimes 1 e 3 foram cometidos no mesmo dia, com intervalo de poucas horas entre um e outro. O cad\u00e1ver do crime 1 foi removido do local do crime e ambos os crimes foram cometidos no m\u00e1ximo no dia anterior ao do encontro dos corpos"}, {"is_correct": true, "answer_text": "o crime 2 aconteceu v\u00e1rios dias antes do corpo ser encontrado e antes de terem sido cometidos os crimes 1 e 3. Estes \u00faltimos aconteceram tamb\u00e9m a intervalo de dias um do outro, sendo que o crime 1 foi cometido antes que o crime 3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o crime 3 foi cometido antes de qualquer outro, provavelmente em um matagal, onde o corpo permaneceu por alguns dias. Contudo, o corpo foi removido desse local e colocado no terreno pavimentado, poucas horas antes de ser encontrado."}], "tags": [], "count": 64, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Moscas podem dizer onde, quando e como uma pessoa morreu. </p><p><span style=\"font-style: italic;\">As moscas s\u00e3o as principais estrelas de uma \u00e1rea relativamente nova no Brasil, a entomologia forense. ... A presen\u00e7a de insetos necr\u00f3fagos em um cad\u00e1ver pode dar pistas valiosas sobre a hora da morte ou o local do crime</span>... </p><p> (Insetos Criminalistas. <span style=\"font-style: italic;\">Unesp Ci\u00eancia</span>, setembro de 2009. Adaptado.)</p><p><br></p><p>Tr\u00eas crimes foram cometidos, e os cad\u00e1veres foram encontrados pela pol\u00edcia no mesmo dia. Assim que encontrados, sobre eles foram obtidas as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p><br></p><p> Crime 1</p><p>O cad\u00e1ver foi encontrado na zona rural, apresentava larvas, mas n\u00e3o ovos, de uma esp\u00e9cie de mosca que s\u00f3 ocorre na zona urbana. Apresentava tamb\u00e9m ovos e larvas de uma esp\u00e9cie de mosca t\u00edpica da zona rural. No solo ao redor do cad\u00e1ver, n\u00e3o havia pupas dessas esp\u00e9cies.</p><p><br></p><p> Crime 2</p><p>O cad\u00e1ver foi encontrado na zona urbana, em um matagal. No corpo havia ovos e larvas de moscas comuns na regi\u00e3o, e pupas estavam presentes no solo ao redor do cad\u00e1ver.</p><p><br></p><p> Crime 3</p><p>O cad\u00e1ver foi encontrado na zona urbana, em \u00e1rea residencial, em um terreno pavimentado. Sobre o cad\u00e1ver, moscas e baratas, poucos ovos, mas nenhuma larva encontrada. </p><p><br></p><p>A partir dos dados dispon\u00edveis sobre esses tr\u00eas crimes, e considerando-se que nos tr\u00eas casos as moscas apresentam ciclos de vida de mesma dura\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que, mais provavelmente,<br></p><p><br></p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}], "tags": [], "count": 65, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">Cogumelos iluminam a floresta</span>, \u00e9 o t\u00edtulo da reportagem de capa da Revista Pesquisa Fapesp de fevereiro de 2010. Na reportagem, os pesquisadores descrevem algumas esp\u00e9cies de fungos bioluminescentes encontrados no Brasil.</p><p> Antes de entregar a revista para que os alunos lessem a reportagem, a professora de biologia pediu-lhes que apresentassem hip\u00f3teses sobre o desenvolvimento da bioluminesc\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o desses fungos. </p><p><br></p><p>Foram apresentadas tr\u00eas hip\u00f3teses:</p><p><br></p><p>I. A bioluminesc\u00eancia, resultante de rea\u00e7\u00f5es de oxirredu\u00e7\u00e3o que consomem oxig\u00eanio, poderia desempenhar um papel antioxidante que protegeria os fungos bioluminescentes de radicais livres produzidos por seu metabolismo.</p><p><br></p><p> II. A bioluminesc\u00eancia poderia servir como um sinalizador de perigo, similar ao existente em algumas esp\u00e9cies de insetos, o qual alertaria os eventuais predadores tratar-se de um fungo venenoso. </p><p><br></p><p>III. A bioluminesc\u00eancia teria se desenvolvido para promover a ilumina\u00e7\u00e3o da floresta, favorecendo in\u00fameras esp\u00e9cies de h\u00e1bitos noturnos, como algumas aves e mam\u00edferos, que dependem da luz para suas atividades. </p><p><br></p><p>Pode-se afirmar que, do ponto de vista evolutivo, s\u00e3o plaus\u00edveis as hip\u00f3teses:<br></p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "bri\u00f3fitas \u2026 manterem-se como uma mesma esp\u00e9cie at\u00e9 os dias atuais"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pterid\u00f3fitas \u2026 manterem-se como uma mesma esp\u00e9cie at\u00e9 os dias atuais"}, {"is_correct": false, "answer_text": "pterid\u00f3fitas \u2026 diversificarem-se em v\u00e1rias esp\u00e9cies, algumas delas at\u00e9 os dias atuais"}, {"is_correct": false, "answer_text": "gimnospermas \u2026 manterem-se como uma mesma esp\u00e9cie at\u00e9 os dias atuais"}, {"is_correct": true, "answer_text": "gimnospermas \u2026 diversificarem-se em v\u00e1rias esp\u00e9cies, algumas delas at\u00e9 os dias atuais"}], "tags": [], "count": 66, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">O vento soprava fraco, dobrando levemente as hastes de uma planta dominante, que mal superava a altura do tornozelo, mas nem sempre era assim. Na maior parte das vezes o deslocamento de ar era intenso e se transformava num jato de uivos poderosos, durante as tempestades de ver\u00e3o. ...A\u00e7oitadas pelo deslocamento de ar, as hastes se dobravam e se agitavam para liberar o conte\u00fado das copas, arredondadas como antigas l\u00e2mpadas incandescentes. Ent\u00e3o as sementes partiam. Cada uma pousaria num ponto distinto, determinadas a perpetuar a esp\u00e9cie, adaptando-se com a disposi\u00e7\u00e3o de migrantes que desembarcam numa terra estranha. O futuro est\u00e1 ali, n\u00e3o l\u00e1, de onde partiram. </span></p><p><br></p><p> (Ulisses Capozzoli. Mem\u00f3ria da Terra. <span style=\"font-style: italic;\">Scientific American Brasil</span>, </p><p> janeiro 2010. Adaptado.) </p><p><br></p><p>O texto retrata uma cena na Terra h\u00e1 alguns milh\u00f5es de anos.</p><p><br></p><p> Pode-se dizer que o texto tem por protagonista as_____________ e descreve um processo que lhes permitiu_________ .</p><p><br></p><p> Os espa\u00e7os em branco poderiam ser corretamente preenchidos por</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "DNA n\u00e3o apresentam genes para RNA mensageiro, riboss\u00f4mico ou transportador, utilizando-se de todos esses componentes da c\u00e9lula hospedeira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "DNA apresentam todos os genes que necessitam para sua replica\u00e7\u00e3o, utilizando-se apenas da energia e nutrientes da c\u00e9lula hospedeira."}, {"is_correct": true, "answer_text": "DNA apresentam apenas os genes para RNA mensageiro, e para sua replica\u00e7\u00e3o utilizam-se dos demais elementos presentes na c\u00e9lula hospedeira."}, {"is_correct": false, "answer_text": "RNA n\u00e3o apresentam nenhum gene, e por isso s\u00e3o incapazes de replicar seu material gen\u00e9tico, mesmo quando em uma c\u00e9lula hospedeira, utilizando-se desta apenas para obten\u00e7\u00e3o de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "RNA s\u00e3o os \u00fanicos que apresentam seus pr\u00f3prios ribossomos, nos quais ocorre sua s\u00edntese proteica. Utilizam-se da c\u00e9lula hospedeira apenas como fonte de nutrientes."}], "tags": [], "count": 67, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Observe a tirinha, que alude \u00e0 gripe Influenza A (H1N1).</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img7.png\" style=\"width: 345px;\"></p><p> (Jornal Unesp, n.\u00ba 246, julho 2009. Adaptado.)</p><p><br></p><p>Na tirinha, o personagem afirma que os v\u00edrus podem ser de DNA ou RNA e que estes n\u00e3o t\u00eam vida pr\u00f3pria fora das c\u00e9lulas. Esta \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o se justifica, pois os v\u00edrus de<br></p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "talvez ainda n\u00e3o tivesse ovulado, mas o faria um ou dois dias depois. Considerando que o espermatozoide pode permanecer vi\u00e1vel no organismo feminino por cerca de dois dias, h\u00e1 a possibilidade de Paula ter engravidado. O exame de urina poderia confirmar essa hip\u00f3tese, indicando altos n\u00edveis de gonadotrofina cori\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "j\u00e1 teria ovulado, o que teria ocorrido cerca de dois dias antes. Contudo, considerando que depois da ovula\u00e7\u00e3o o \u00f3vulo permanece vi\u00e1vel no organismo feminino por cerca de uma semana, h\u00e1 a possibilidade de Paula ter engravidado. O exame de urina poderia confirmar essa hip\u00f3tese, indicando redu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de estr\u00f3genos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "j\u00e1 teria ovulado, o que teria ocorrido h\u00e1 cerca de uma semana. Portanto n\u00e3o estaria gr\u00e1vida, o que poderia ser confirmado pelo exame de urina, que indicaria altos n\u00edveis de estr\u00f3genos e LH."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estaria ovulando e, portanto, \u00e9 quase certo que estaria gr\u00e1- vida. Com a implanta\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o no endom\u00e9trio, ocorre um aumento na secre\u00e7\u00e3o de LH e diminui\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de gonadotrofina cori\u00f4nica, o que poderia ser detectado pelo exame de urina j\u00e1 na semana seguinte \u00e0 nida\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "ainda n\u00e3o teria ovulado, o que s\u00f3 iria ocorrer dias depois. Portanto, n\u00e3o estaria gr\u00e1vida, o que poderia ser confirmado pelo exame de urina, que indicaria altos n\u00edveis de gonadotrofina cori\u00f4nica."}], "tags": [], "count": 68, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Paula n\u00e3o toma qualquer contraceptivo e tem um ciclo menstrual regular de 28 dias exatos. Sua \u00faltima menstrua\u00e7\u00e3o foi no dia 23 de junho. No dia 06 de julho, Paula manteve uma rela\u00e7\u00e3o sexual sem o uso de preservativos. No dia 24 de julho, Paula realizou um exame de urina para verificar se havia engravidado.</p><p><br></p><p> Em fun\u00e7\u00e3o do ocorrido, pode-se dizer que, no dia 06 de julho, Paula</p>", "discipline": "Biologia", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "menor do que 220 kg."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre 220 e 330 kg."}, {"is_correct": false, "answer_text": "entre 330 e 440 kg."}, {"is_correct": false, "answer_text": "igual a 440 kg."}, {"is_correct": true, "answer_text": "maior do que 440 kg."}], "tags": [], "count": 69, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>A cal, muito utilizada na constru\u00e7\u00e3o civil, \u00e9 obtida na ind\u00fastria a partir da rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio, representada pela equa\u00e7\u00e3o:</p><p><br></p><p> CaCO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span>(s) <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img8.png\" style=\"width: 46px;\">CaO(s) + CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g)</p><p><br></p><p>A fonte de calor para essa decomposi\u00e7\u00e3o pode ser o g\u00e1s natural,cuja rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o \u00e9 representada por:</p><p><br></p><p> CH<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span>(g) + 2O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) \u2192 2H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(l) + CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g)</p><p><br></p><p>Considerando as massas molares:</p><p><br></p><p> H = 1,0 g\u00b7mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> , C = 12,0 g\u00b7mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> , </p><p> O = 16,0 g\u00b7mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> , Ca = 40,0 g\u00b7mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> ,</p><p><br></p><p>a massa de g\u00e1s carb\u00f4nico lan\u00e7ada na atmosfera quando s\u00e3o produzidos 560 kg de cal, a partir da decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do calc\u00e1rio, utilizando o g\u00e1s natural como fonte de energia, \u00e9:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}], "tags": [], "count": 70, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma fonte de di\u00f3xido de enxofre atmosf\u00e9rico, assim como as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, como a que ocorreu recentemente na Isl\u00e2ndia.</p><p>Considere ainda o equil\u00edbrio qu\u00edmico, representado pela equa\u00e7\u00e3o, que ocorre na \u00e1gua de uma piscina, na qual se utiliza hipoclorito em seu tratamento:</p><p><br></p><p> Cl<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>(g) + 2OH<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span>(aq) \u2194ClO<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> (aq) + Cl<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span>(aq) + H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span>O(l)</p><p><br></p><p>Analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:</p><p><br></p><p>I. A queima dos combust\u00edveis carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e \u00e1lcool de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 respons\u00e1vel pela maioria das emiss\u00f5es de SO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> no planeta.</p><p><br></p><p> II. Acredita-se que a presen\u00e7a na estratosfera de part\u00edculas muito finas formadas a partir do SO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> contribua para o resfriamento da Terra, por bloquear parte da radia\u00e7\u00e3o solar. </p><p><br></p><p>III. A altera\u00e7\u00e3o do pH da chuva pode resultar na forma\u00e7\u00e3o de um g\u00e1s sufocante em piscinas localizadas em regi\u00f5es altamente polu\u00eddas pelas emiss\u00f5es de SO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> . </p><p><br></p><p>S\u00e3o corretas as afirma\u00e7\u00f5es:<br></p><p><br></p><p><br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "alotropia, grafite e diamante."}, {"is_correct": true, "answer_text": "alotropia, grafite e fulereno."}, {"is_correct": false, "answer_text": "isomeria, fulereno e diamante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "isomeria, grafite e fulereno."}, {"is_correct": false, "answer_text": "isotropia, grafite e fulereno."}], "tags": [], "count": 71, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Tudo com o que sonham os torcedores dos pa\u00edses participantes da Copa do Mundo de Futebol deste ano \u00e9 que essa cena, representada na figura I, se repita in\u00fameras vezes. Na rede do advers\u00e1rio, \u00e9 claro. </p><p>O carbono apresenta a propriedade de formar mais do que uma subst\u00e2ncia simples. Uma dessas subst\u00e2ncias apresenta estrutura em camadas, cada uma delas constitu\u00edda de hex\u00e1gonos (figura II), com geometria semelhante \u00e0 da rede de futebol. Uma outra subst\u00e2ncia se apresenta como uma estrutura fechada (figura III), na qual os \u00e1tomos de carbono est\u00e3o arranjados com geometria semelhante aos gomos de uma bola de futebol.</p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Figura I </span></p><p> Bola na rede: \u00e9 gol!</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img9.png\" style=\"width: 140px;\"></p><p><br></p><p> <span style=\"font-weight: bold;\">Figura II </span></p><p>Figura representando um plano de \u00e1tomos (parte da estrutura) da subst\u00e2ncia com distribui\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica semelhante \u00e0 da rede.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img10.png\" style=\"width: 145px;\"></p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\"> Figura III </span></p><p>Figura representando a estrutura da subst\u00e2ncia com distribui\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica semelhante \u00e0 da bola de futebol.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img11.png\" style=\"width: 141px;\"></p><p><br></p><p>A propriedade \u00e0 qual se refere o texto e as formas descritas para o carbono s\u00e3o denominadas, respectivamente, de:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amilase e hidrata\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "hidrogenase e hidrogena\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": true, "answer_text": "celulase e hidr\u00f3lise."}, {"is_correct": false, "answer_text": "oxidase e oxida\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sacarase e invers\u00e3o."}], "tags": [], "count": 72, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>O processo de envelhecimento do tecido de algod\u00e3o (fibra natural constitu\u00edda pela mesma mat\u00e9ria-prima do papel) usado na confec\u00e7\u00e3o de cal\u00e7as jeans \u00e9 conhecido como <span style=\"font-style: italic;\">stone washed</span> (lavado na pedra). Uma alternativa a esse processo, que permite a redu\u00e7\u00e3o no consumo de \u00e1gua e energia, bem como a redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos lan\u00e7ados no meio ambiente durante a lavagem, \u00e9 o processo enzim\u00e1tico denominado <span style=\"font-style: italic;\"><span style=\"color: rgb(51, 51, 51); font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 1; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; float: none; display: inline !important; background-color: rgb(255, 255, 255);\">bio</span>stoning</span>, para o qual uma das rea\u00e7\u00f5es que ocorre \u00e9 representada pela equa\u00e7\u00e3o:</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img12.png\" style=\"width: 355px;\"></p><p><br></p><p>A enzima utilizada nesse tratamento e a rea\u00e7\u00e3o que ela catalisa s\u00e3o denominadas, respectivamente, de:<br></p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "67."}, {"is_correct": false, "answer_text": "77."}, {"is_correct": false, "answer_text": "80."}, {"is_correct": false, "answer_text": "90."}, {"is_correct": false, "answer_text": "97."}], "tags": [], "count": 73, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "J\u00e1 se passaram 23 anos do acidente de Goi\u00e2nia, quando em 1987, em um ferro-velho, ocorreu a abertura de uma c\u00e1psula contendo o material radioativo Cs-137, que apresenta meia-vida de 30 anos. Sabendo que, \u00e0 \u00e9poca do acidente, havia 19,2 g de Cs-137 na c\u00e1psula, o tempo, em anos, que resta para que a massa desse elemento seja reduzida a 2,4 g \u00e9 igual a:", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sulfato de c\u00e1lcio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00ednas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "s\u00edlica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "calc\u00e1rio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "col\u00e1geno."}], "tags": [], "count": 74, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Os por\u00edferos, tamb\u00e9m conhecidos como esponjas, constituem um dos tipos mais antigos de animais, sendo predominantemente marinhos. Seus esqueletos podem ser constitu\u00eddos por material org\u00e2nico, silicoso ou calc\u00e1rio.</p><p> Algumas esponjas apresentam pequenos espinhos (esp\u00edculas) com fun\u00e7\u00e3o de defesa e sustenta\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Nas chamadas \u201cesponjas de vidro\u201d, as esp\u00edculas formam estruturas semelhantes \u00e0s fibras de vidro, podendo, inclusive, se comportar como as fibras \u00f3pticas, transmitindo a luz de maneira bastante eficiente.</p><p><br></p><p> As esp\u00edculas das \u201cesponjas de vidro\u201d s\u00e3o constitu\u00eddas principalmente de:</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Bronze e rim."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Cobre e f\u00edgado."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ferro e ba\u00e7o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ouro e ba\u00e7o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Zinco e f\u00edgado."}], "tags": [], "count": 75, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Alguns metais s\u00e3o imprescind\u00edveis para o bom funcionamento do organismo humano. Os denominados oligoelementos, normalmente s\u00e3o encontrados em pequenas quantidades e, quando presentes em excesso, podem ser prejudiciais \u00e0 sa\u00fade. </p><p>A Doen\u00e7a de Wilson, por exemplo, \u00e9 caracterizada pelo ac\u00famulo de um metal n\u00e3o prateado, que, se liberado na corrente sangu\u00ednea, pode resultar na forma\u00e7\u00e3o de um anel de colora\u00e7\u00e3o escura no olho do indiv\u00edduo. </p><p><br></p><p>Assinale a alternativa que indica, respectivamente, o metal e o \u00f3rg\u00e3o do portador da Doen\u00e7a de Wilson onde ele se acumula antes de ser liberado para a corrente sangu\u00ednea.</p>", "discipline": "Qu\u00edmica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img14.png\" style=\"width: 205px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img15.png\" style=\"width: 200px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img16.png\" style=\"width: 200px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img17.png\" style=\"width: 201px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img18.png\" style=\"width: 201px;\"><br></p>"}], "tags": [], "count": 76, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Num jato que se desloca sobre uma pista horizontal, em movimento retil\u00edneo uniformemente acelerado, um passageiro decide estimar a acelera\u00e7\u00e3o do avi\u00e3o. Para isto, improvisa um p\u00eandulo que, quando suspenso, seu fio fica aproximadamente est\u00e1vel, formando um \u00e2ngulo \u03b8 = 25\u00ba com a vertical e em repouso em rela\u00e7\u00e3o ao avi\u00e3o. Considere que o valor da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade no local vale 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , e que sen 25\u00ba \u2245 0,42; cos 25\u00ba \u2245 0,90; tan 25\u00ba \u2245 0,47. Das alternativas, qual fornece o m\u00f3dulo aproximado da acelera\u00e7\u00e3o do avi\u00e3o e melhor representa a inclina\u00e7\u00e3o do p\u00eandulo?</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img13.png\" style=\"width: 282px;\"><br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img20.png\" style=\"width: 133px;\"> F \u2245 1,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> N.<br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img21.png\" style=\"width: 137px;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">F \u2245 1,8 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> N.</span><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img22.png\" style=\"width: 132px;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">F \u2245 2,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> N.</span><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img23.png\" style=\"width: 135px;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">F \u2245 3,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> N.</span><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img24.png\" style=\"width: 135px;\"> <span style=\"line-height: 1.42857143;\">F \u2245 7,2 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">8</span> N.</span><br></p>"}], "tags": [], "count": 77, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>As barragens em represas s\u00e3o projetadas para suportar grandes massas de \u00e1gua. Na situa\u00e7\u00e3o representada na figura, temos uma barragem de largura 40 m, retendo uma massa de \u00e1gua de 30 m de profundidade. Conhecendo-se o comportamento da press\u00e3o com a altura da coluna de um fluido e levando-se em conta que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica age dos dois lados da barragem, \u00e9 poss\u00edvel determinar a for\u00e7a horizontal da \u00e1gua da represa sobre a barragem.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img19.png\" style=\"width: 213px;\"></p><p><br></p><p>Considere a press\u00e3o atmosf\u00e9rica como 1 atm \u2245 1,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">5</span> Pa, a densidade da \u00e1gua \u03c1\u00e1gua = 1,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> kg/m<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> e a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g \u2245 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> . Qual das alternativas melhor representa a varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o com a altura h da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, e a for\u00e7a horizontal exercida por essa massa de \u00e1gua sobre a barragem?<br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,3 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,5 m."}, {"is_correct": true, "answer_text": "0,8 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,1 m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,7 m."}], "tags": [], "count": 78, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Nos \u00faltimos anos temos sido alertados sobre o aquecimento global. Estima-se que, mantendo-se as atuais taxas de aquecimento do planeta, haver\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar causada, inclusive, pela expans\u00e3o t\u00e9rmica, causando inunda\u00e7\u00e3o em algumas regi\u00f5es costeiras. Supondo, hipoteticamente, os oceanos como sistemas fechados e considerando que o coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da \u00e1gua \u00e9 aproximadamente 2 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u20134</span> \u00baC<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> e que a profundidade m\u00e9dia dos oceanos \u00e9 de 4 km, um aquecimento global de 1 \u00baC elevaria o n\u00edvel do mar, devido \u00e0 expans\u00e3o t\u00e9rmica, em, aproximadamente,", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "600 s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "400 s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "300 s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "100 s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 s."}], "tags": [], "count": 79, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Nos \u00faltimos meses assistimos aos danos causados por terremotos. O epicentro de um terremoto \u00e9 fonte de ondas mec\u00e2nicas tridimensionais que se propagam sob a superf\u00edcie terrestre. Essas ondas s\u00e3o de dois tipos: longitudinais e transversais. As ondas longitudinais viajam mais r\u00e1pido que as transversais e, por atingirem as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas primeiro, s\u00e3o tamb\u00e9m chamadas de ondas prim\u00e1rias (ondas P); as transversais s\u00e3o chamadas de ondas secund\u00e1rias (ondas S). A dist\u00e2ncia entre a esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica e o epicentro do terremoto pode ser determinada pelo registro, no sism\u00f3grafo, do intervalo de tempo decorrido entre a chegada da onda P e a chegada da onda S. </p><p>Considere uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, extremamente simplificada, na qual, do epicentro de um terremoto na Terra s\u00e3o enviadas duas ondas, uma transversal que viaja com uma velocidade de, aproximadamente 4,0 km/s, e outra longitudinal, que viaja a uma velocidade de, aproximadamente 6,0 km/s. Supondo que a esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica mais pr\u00f3xima do epicentro esteja situada a 1200 km deste, qual a diferen\u00e7a de tempo transcorrido entre a chegada das duas ondas no sism\u00f3grafo?</p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img27.png\" style=\"width: 81px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img28.png\" style=\"width: 82px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img29.png\" style=\"width: 79px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img30.png\" style=\"width: 80px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img31.png\" style=\"width: 82px;\"><br></p>"}], "tags": [], "count": 80, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Uma das leis do Eletromagnetismo \u00e9 a <span style=\"font-style: italic;\">Lei de Indu\u00e7\u00e3o de Faraday</span> que, complementada com a<span style=\"font-style: italic;\"> Lei de Lenz</span>, explica muitos fen\u00f4menos eletromagn\u00e9ticos. A compreens\u00e3o dessas leis e como as descrevemos t\u00eam permitido \u00e0 humanidade criar aparelhos e dispositivos fant\u00e1sticos, basta mencionar que elas s\u00e3o princ\u00edpios fundamentais na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. A Figura 1 mostra um desses dispositivos. Um dispositivo de seguran\u00e7a que permite interromper correntes el\u00e9tricas em aparelhos de uso dom\u00e9stico (um secador de cabelos, por exemplo) caso haja um curto-circuito no aparelho ou falha de aterramento. No esquema n\u00e3o est\u00e1 indicado o aparelho que ser\u00e1 ligado aos fios 1 e 2. Estes passam pelo interior de um anel de ferro no qual \u00e9 enrolada uma bobina sensora que, por sua vez, \u00e9 conectada a um bloqueador de corrente. Se um curto-circuito ocorrer no aparelho e uma das correntes for interrompida, haver\u00e1 uma corrente induzida na bobina (<span style=\"font-style: italic;\">Lei de Indu\u00e7\u00e3o de Faraday</span>) que aciona o bloqueador de corrente.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img25.png\" style=\"width: 249px;\"></p><p><br></p><p>A Figura 2 representa uma se\u00e7\u00e3o do anel de ferro (vista frontal) no qual \u00e9 enrolado um fio (bobina). Um fio condutor, reto e comprido, passa pelo centro da argola e \u00e9 percorrido por uma corrente <span style=\"font-style: italic;\">I</span> (o s\u00edmbolo \u2297 designa o sentido da corrente entrando no fio 2), que aumenta com o tempo.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img26.png\" style=\"width: 183px;\"></p><p><br></p><p>Qual das alternativas fornece corretamente linhas de campo do campo magn\u00e9tico B produzido pela corrente <span style=\"font-style: italic;\">I</span> e o sentido da corrente induzida<span style=\"font-style: italic;\"> i </span>na bobina?<br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "15,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201315</span>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,4 \u00d7 10\u201315 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "9,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201315</span>J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "9,0 \u00d7 10\u201313 J."}, {"is_correct": false, "answer_text": "15,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201313</span>J."}], "tags": [], "count": 81, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Em desintegra\u00e7\u00f5es radioativas, v\u00e1rias grandezas f\u00edsicas s\u00e3o conservadas. Na situa\u00e7\u00e3o representada na figura, temos um n\u00facleo de T\u00f3rio (<span style=\"vertical-align: super;\">228</span>Th), inicialmente em repouso, decaindo em n\u00facleo de R\u00e1dio (<span style=\"vertical-align: super;\">224</span>Ra) e emitindo uma part\u00edcula \u03b1. Na desintegra\u00e7\u00e3o, a part\u00edcula \u03b1 \u00e9 emitida com uma energia cin\u00e9tica de aproximadamente 8,4 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201313</span> J. Qual \u00e9 a energia cin\u00e9tica aproximada do n\u00facleo do R\u00e1dio?</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img32.png\" style=\"width: 310px;\"><br></p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,5 h."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 h."}, {"is_correct": true, "answer_text": "3,5 h."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,0 h."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,5 h."}], "tags": [], "count": 82, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>As pontes de hidrog\u00eanio entre mol\u00e9culas de \u00e1gua s\u00e3o mais fracas que a liga\u00e7\u00e3o covalente entre o \u00e1tomo de oxig\u00eanio e os \u00e1tomos de hidrog\u00eanio. No entanto, o n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio \u00e9 t\u00e3o grande (bilh\u00f5es de mol\u00e9culas em uma \u00fanica gota de \u00e1gua) que estas exercem grande influ\u00eancia sobre as propriedades da \u00e1gua, como, por exemplo, os altos valores do calor espec\u00edfico, do calor de vaporiza\u00e7\u00e3o e de solidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Os altos valores do calor espec\u00edfico e do calor de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua s\u00e3o fundamentais no processo de regula\u00e7\u00e3o de temperatura do corpo humano. O corpo humano dissipa energia, sob atividade normal por meio do metabolismo, equivalente a uma l\u00e2mpada de 100 W. Se em uma pessoa de massa 60 kg todos os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o de temperatura parassem de funcionar, haveria um aumento de temperatura de seu corpo. Supondo que todo o corpo \u00e9 feito de \u00e1gua, em quanto tempo, aproximadamente, essa pessoa teria a temperatura de seu corpo elevada em 5 \u00baC? </p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Dado</span>: calor espec\u00edfico da \u00e1gua \u2245 4,2 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> J/kg\u00b7\u00baC.</p>", "discipline": "F\u00edsica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "6."}, {"is_correct": false, "answer_text": "9."}, {"is_correct": false, "answer_text": "12."}, {"is_correct": true, "answer_text": "15."}], "tags": [], "count": 83, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "Paulo quer comprar um sorvete com 4 bolas em uma sorveteria que possui tr\u00eas sabores de sorvete: chocolate, morango e uva. De quantos modos diferentes ele pode fazer a compra?", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1."}, {"is_correct": true, "answer_text": "2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "3."}, {"is_correct": false, "answer_text": "4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "5."}], "tags": [], "count": 84, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p><span style=\"font-style: italic;\">No Brasil, desde junho de 2008, se for constatada uma concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no sangue acima de 0,6 g/l, o motorista \u00e9 detido e processado criminalmente</span>.</p><p> </p><p> (www.planalto.gov.br/ccivil_03/Ato2007-2010/2008/</p><p> Decreto/D6488.htm. Adaptado.) </p><p><br></p><p>Determine o n\u00famero m\u00e1ximo de latas de cerveja que um motorista pode ingerir, antes de dirigir, para n\u00e3o ser processado criminalmente caso seja submetido ao teste. </p><p><br></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Dados</span>:</p><p> \u2013 o volume m\u00e9dio de sangue no corpo de um homem adulto \u00e9 7,0 litros; </p><p>\u2013 uma lata de cerveja de 350 ml cont\u00e9m 16 ml de \u00e1lcool; </p><p>\u2013 14% do volume de \u00e1lcool ingerido por um homem adulto v\u00e3o para a corrente sangu\u00ednea;</p><p> \u2013 a densidade do \u00e1lcool contido em cervejas \u00e9 de 0,8 g/ml. </p><p><span style=\"font-weight: bold;\"><br></span></p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Observa\u00e7\u00e3o</span>: Os resultados de todas as opera\u00e7\u00f5es devem ser aproximados por duas casas decimais.</p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img34.png\" style=\"width: 107px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img35.png\" style=\"width: 96px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img36.png\" style=\"width: 98px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img37.png\" style=\"width: 94px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img38.png\" style=\"width: 102px;\"><br></p>"}], "tags": [], "count": 85, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Uma aeronave faz sua aproxima\u00e7\u00e3o final do destino, quando seu comandante \u00e9 informado pelo controlador de voo que, devido ao intenso tr\u00e1fego a\u00e9reo, haver\u00e1 um tempo de espera de 15 minutos para que o pouso seja autorizado e que ele deve permanecer em rota circular, em torno da torre de controle do aeroporto, a 1500 metros de altitude, at\u00e9 que a autoriza\u00e7\u00e3o para o pouso seja dada. O comandante, c\u00f4nscio do tempo de espera a ser despendido e de que, nessas condi\u00e7\u00f5es, a aeronave que pilota voa a uma velocidade constante de V<span style=\"vertical-align: sub;\">c</span> (km/h), decide realizar uma \u00fanica volta em torno da torre de controle durante o tempo de espera para aterrissar. </p><p>Sabendo que o aeroporto encontra-se numa plan\u00edcie e tomando sua torre de controle como sendo o ponto de origem de um sistema de coordenadas cartesianas, determine a equa\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o ortogonal, sobre o solo, da circunfer\u00eancia que a aeronave descrever\u00e1 na altitude especificada.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img33.png\" style=\"width: 351px;\"><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, III e IV."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e IV."}], "tags": [], "count": 86, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Observe o gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o f(x) e analise as afirma\u00e7\u00f5es a seu respeito.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img39.png\" style=\"width: 268px;\"></p><p><br></p><p>I. Se x<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> , x<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u2208 Dom(f) e x<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> &gt; x<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> , ent\u00e3o f(x<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> ) &gt; f(x<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> ). </p><p><br></p><p>II. Se x &gt; 1, ent\u00e3o f(x) &lt; 0.</p><p><br></p><p> III. O ponto (2, \u20132) pertence ao gr\u00e1fico de f(x). </p><p><br></p><p>IV. A lei de forma\u00e7\u00e3o de f(x) representada no gr\u00e1fico \u00e9 dada por f(x) = - 1/2 ( x -1). </p><p><br></p><p>A alternativa que corresponde a todas as afirma\u00e7\u00f5es verdadeiras \u00e9:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "160 m e 07 cm."}, {"is_correct": true, "answer_text": "160 m e 14 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "160 m e 21 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "160 m e 28 cm."}, {"is_correct": false, "answer_text": "160 m e 35 cm."}], "tags": [], "count": 87, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>O papel\u00e3o utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de caixas refor\u00e7adas \u00e9 composto de tr\u00eas folhas de papel, coladas uma nas outras, sendo que as duas folhas das faces s\u00e3o \u201clisas\u201d e a folha que se intercala entre elas \u00e9 \u201csanfonada\u201d, conforme mostrado na figura.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img40.png\" style=\"width: 337px;\"></p><p><br></p><p>O fabricante desse papel\u00e3o compra o papel em bobinas, de comprimento vari\u00e1vel. Supondo que a folha \u201csanfonada\u201d descreva uma curva composta por uma sequ\u00eancia de semicircunfer\u00eancias, com concavidades alternadas e de raio externo (R<span style=\"vertical-align: sub;\">Ext</span>) de 1,5 mm, determine qual deve ser a quantidade de papel da bobina que gerar\u00e1 a folha \u201csanfonada\u201d, com precis\u00e3o de cent\u00edmetros, para que, no processo de fabrica\u00e7\u00e3o do papel\u00e3o, esta se esgote no mesmo instante das outras duas bobinas de 102 m de comprimento de papel, que produzir\u00e3o as faces \u201clisas\u201d.</p><p><span style=\"font-weight: bold;\">Dado</span>: \u03c0 \u2248 3,14.<br></p><p><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img42.png\" style=\"width: 109px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img43.png\" style=\"width: 114px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img44.png\" style=\"width: 122px;\"><br></p>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img45.png\" style=\"width: 122px;\"><br></p>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img46.png\" style=\"width: 118px;\"><br></p>"}], "tags": [], "count": 88, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Em situa\u00e7\u00e3o normal, observa-se que os sucessivos per\u00edodos de aspira\u00e7\u00e3o e expira\u00e7\u00e3o de ar dos pulm\u00f5es em um indiv\u00edduo s\u00e3o iguais em tempo, bem como na quantidade de ar inalada e expelida. </p><p>A velocidade de aspira\u00e7\u00e3o e expira\u00e7\u00e3o de ar dos pulm\u00f5es de um indiv\u00edduo est\u00e1 representada pela curva do gr\u00e1fico, considerando apenas um ciclo do processo.</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img41.png\" style=\"width: 349px;\"></p><p><br></p><p>Sabendo-se que, em uma pessoa em estado de repouso, um ciclo de aspira\u00e7\u00e3o e expira\u00e7\u00e3o completo ocorre a cada 5 segundos e que a taxa m\u00e1xima de inala\u00e7\u00e3o e exala\u00e7\u00e3o, em m\u00f3dulo, \u00e9 0,6 l/s, a express\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o cujo gr\u00e1fico mais se aproxima da curva representada na figura \u00e9:<br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u20135 e 0."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u20135 e 2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "0 e 0."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 e \u20135."}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 e 0."}], "tags": [], "count": 89, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos das fun\u00e7\u00f5es f(x) e g(x), os valores de f(g(0)) e g(f(1)) s\u00e3o, respectivamente:</p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img47.png\" style=\"width: 345px;\"><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42,5 e 30."}, {"is_correct": false, "answer_text": "42,5 e 120."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 e 30."}, {"is_correct": true, "answer_text": "60 e 120."}, {"is_correct": false, "answer_text": "60 e 150."}], "tags": [], "count": 90, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNESP", "question_statement": "<p>Em um experimento sobre orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o de pombos,considerou-se o pombal como a origem O de um sistema de coordenadas cartesianas e os eixos orientados Sul-Norte (SN) e Oeste-Leste (WL). Algumas aves foram liberadas num ponto P que fica 52 km ao leste do eixo SN e a 30 km ao sul do eixo WL. O \u00e2ngulo azimutal de P \u00e9 o \u00e2ngulo, em graus, medido no sentido hor\u00e1rio a partir da semirreta ON at\u00e9 a semirreta OP. No experimento descrito, a dist\u00e2ncia do pombal at\u00e9 o ponto de libera\u00e7\u00e3o das aves, em km, e o \u00e2ngulo azimutal, em graus, desse ponto s\u00e3o,respectivamente:</p><p>Dado: \u221a3604 \u2248 60.<br></p><p><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unesp2010-2/img48.png\" style=\"width: 201px;\"><br></p>", "discipline": "Matem\u00e1tica", "year": " 2010"}]