[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V F F V F<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F V F V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V F V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V F F<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A tabela a seguir traz valores nutricionais de uma bebida isot\u00f4nica muito utilizada por atletas. Esses produtos, tamb\u00e9m conhecidos como bebidas esportivas, foram desenvolvidos para repor l\u00edquidos e sais minerais perdidos com a transpira\u00e7\u00e3o durante um exerc\u00edcio com carga intensa, com a finalidade de prevenir a desidrata\u00e7\u00e3o e melhorar o desempenho dos desportistas.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>Os isot\u00f4nicos favorecem o funcionamento das c\u00e9lulas e deixam o indiv\u00edduo com mais energia, tirando a sensa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o. Todavia, o uso da bebida por quem n\u00e3o pratica exerc\u00edcios f\u00edsicos e sem acompanhamento profissional pode trazer grandes riscos. <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es contidas no texto e nos conhecimentos sobre biologia celular, analise as proposi\u00e7\u00f5es e identifique com <b>V</b> as afirmativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br><br>( ) Devido \u00e0 presen\u00e7a de carboidratos nessa bebida, seu uso indiscriminado resultar\u00e1 no aumento da taxa de colesterol do indiv\u00edduo. <br><br>( ) Os isot\u00f4nicos apresentam uma concentra\u00e7\u00e3o i\u00f4nica igual ou muito similar \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o i\u00f4nica do sangue. <br><br>( ) A grande concentra\u00e7\u00e3o de sais minerais, aliada \u00e0 grande composi\u00e7\u00e3o proteica dessa bebida, \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela melhora do desempenho f\u00edsico do atleta. <br><br>( ) Com a reposi\u00e7\u00e3o de sais minerais no sangue, ap\u00f3s o consumo da bebida, o pot\u00e1ssio ser\u00e1 levado \u00e0 c\u00e9lula por transporte ativo. <br><br>( ) Quando se mergulha um gl\u00f3bulo vermelho em um recipiente com a referida bebida, ocorre perda do volume celular e enrugamento da membrana plasm\u00e1tica. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 1, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O item<b>I</b>corresponde ao espa\u00e7o intermembranas, local onde ocorre a transforma\u00e7\u00e3o da glicose em duas mol\u00e9culas de \u00e1cido pir\u00favico, com lucro l\u00edquido de duas mol\u00e9culas de ATP para a c\u00e9lula.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O item<b>II </b>corresponde \u00e0 membrana mitocondrial interna, local onde o \u00e1cido pir\u00favico ganha hidrog\u00eanios e CO<sub>2</sub>e se combina com a coenzima A, transformando-se em acetil-CoA.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O item<b>III</b>corresponde \u00e0 matriz mitocondrial onde a acetil-CoA penetra no ciclo de Krebs, no qual, ap\u00f3s v\u00e1rias rea\u00e7\u00f5es catalisadas por diferentes enzimas, \u00e9 gerado um lucro de ATP e as mol\u00e9culas de NADH<sub>2</sub>e FADH<sub>2</sub>s\u00e3o oxidadas em NAD e FAD.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O item<b>IV</b>corresponde \u00e0 membrana mitocondrial interna, onde ocorre o processo de oxida\u00e7\u00e3o da mol\u00e9cula de glicose e a redu\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de NAD e FAD, permitindo, posteriormente, a transforma\u00e7\u00e3o do \u00e1cido pir\u00favico em acetil-CoA com gasto de ATP.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O item<b>V </b>corresponde \u00e0s cristas mitocondriais, local onde o NADH<sub>2</sub>cede hidrog\u00eanio a uma cadeia de aceptores intermedi\u00e1rios, at\u00e9 chegar ao aceptor final, o oxig\u00eanio, formando \u00e1gua e liberando energia durante todo o processo para produ\u00e7\u00e3o de ATP.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A partir da an\u00e1lise da ilustra\u00e7\u00e3o e com base nos conhecimentos sobre o processo de respira\u00e7\u00e3o celular, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-retificada-questao-001.jpg\"> <br><br>", "count": 2, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A epiderme \u00e9 composta por c\u00e9lulas alongadas com predomin\u00e2ncia de subst\u00e2ncia fundamental intercelular e altamente vascularizada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A derme \u00e9 a camada interna da pele, a qual \u00e9 formada por tecido epitelial com c\u00e9lulas justapostas, unidas por col\u00e1geno.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "As gl\u00e2ndulas sudor\u00edparas s\u00e3o formadas por c\u00e9lulas epidermais com fun\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da derme por secre\u00e7\u00e3o mer\u00f3crina.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As gl\u00e2ndulas seb\u00e1ceas s\u00e3o gl\u00e2ndulas ex\u00f3crinas formadas por c\u00e9lulas adiposas as quais acumulam gordura e s\u00e3o respons\u00e1veis pela lubrifica\u00e7\u00e3o dos pelos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os melan\u00f3citos, c\u00e9lulas especiais produtoras de melanina, s\u00e3o produzidos no tecido conjuntivo denso da epiderme sendo posteriormente transportados para o tecido conjuntivo frouxo da epiderme.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "No Brasil, o c\u00e2ncer mais frequente \u00e9 o de pele, correspondendo a cerca de 25% de todos os tumores diagnosticados em todas as regi\u00f5es geogr\u00e1ficas. A radia\u00e7\u00e3o ultravioleta natural, proveniente do sol, \u00e9 o seu maior agente etiol\u00f3gico. As pessoas que se exp\u00f5em ao sol de forma prolongada e frequente, por atividades profissionais e de lazer, constituem o grupo de maior risco de contrair c\u00e2ncer de pele, principalmente aquelas de pele clara. (NO BRASIL..., 2011).<br><br>Com base na an\u00e1lise do texto e dos conhecimentos sobre histologia humana, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 3, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "V F F F V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F F V V<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264344\" class=\"texto_associado_questao\">A fenilceton\u00faria, tamb\u00e9m conhecida como PKU, \u00e9 um erro inato cl\u00e1ssico do metabolismo causado pela defici\u00eancia de uma enzima no metabolismo do amino\u00e1cido fenilalanina. Tal doen\u00e7a, se n\u00e3o diagnosticada precocemente, pode desencadear sintomas como retardo mental, atraso no desenvolvimento psicomotor e hiperatividade. Um diagn\u00f3stico simples pode ser realizado atrav\u00e9s do teste do pezinho nos primeiros dias de vida e o tratamento \u00e9 baseado em uma dieta pobre no amino\u00e1cido fenilalanina. <br> (<i>A FENILCETON\u00daRIA..., 2011</i>).</p> O heredograma retrata a heran\u00e7a de fenilceton\u00faria em uma fam\u00edlia. Os indiv\u00edduos que apresentam essa caracter\u00edstica s\u00e3o representados pelas \u00e1reas em negrito.<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-retificada-questao-002.jpg\"> <br><br>Sobre o heredograma dessa fam\u00edlia, identifique com <b>V</b> as alternativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas.<br><br>( ) A fenilceton\u00faria \u00e9 uma caracter\u00edstica autoss\u00f4mica determinada por um alelo recessivo. <br><br>( ) O indiv\u00edduo <b>II</b>-4 apresenta o gen\u00f3tipo homozigoto dominante. <br><br>( ) Se <b>III</b>-2 casar com um homem sem o fen\u00f3tipo da doen\u00e7a, com certeza, todos os filhos n\u00e3o apresentar\u00e3o a doen\u00e7a. <br><br>( ) A probabilidade de o casal <b>II</b>-2 e <b>II</b>-3 ter outro descendente com fenilceton\u00faria e do sexo masculino \u00e9 de 25%. <br><br>( ) Se <b>III</b>-1 casar com seu primo <b>III</b>-3, a probabilidade de eles terem um descendente do sexo feminino e com fenilceton\u00faria \u00e9 de 50%. <br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 4, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O RNA transportador \u00e9 respons\u00e1vel pela s\u00edntese e transporte do amino\u00e1cido espec\u00edfico at\u00e9 os ribossomos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Se no RNA mensageiro o c\u00f3don a ser lido for GUA, o RNA transportador que traz o amino\u00e1cido espec\u00edfico se ligar\u00e1 com o antic\u00f3don CAT.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cada tr\u00eas bases de RNA riboss\u00f4mico codifica um amino\u00e1cido espec\u00edfico da prote\u00edna.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A mesma fita de RNA mensageiro poder\u00e1 ser lida por v\u00e1rios ribossomos, resultando em v\u00e1rias mol\u00e9culas proteicas iguais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A fenilalanina e os demais 19 amino\u00e1cidos correspondem a um \u00fanico c\u00f3don espec\u00edfico no RNA mensageiro.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264345\" class=\"texto_associado_questao\">A fenilceton\u00faria, tamb\u00e9m conhecida como PKU, \u00e9 um erro inato cl\u00e1ssico do metabolismo causado pela defici\u00eancia de uma enzima no metabolismo do amino\u00e1cido fenilalanina. Tal doen\u00e7a, se n\u00e3o diagnosticada precocemente, pode desencadear sintomas como retardo mental, atraso no desenvolvimento psicomotor e hiperatividade. Um diagn\u00f3stico simples pode ser realizado atrav\u00e9s do teste do pezinho nos primeiros dias de vida e o tratamento \u00e9 baseado em uma dieta pobre no amino\u00e1cido fenilalanina. <br> (<i>A FENILCETON\u00daRIA..., 2011</i>).</p> A fenilalanina \u00e9 um dos amino\u00e1cidos codificados no c\u00f3digo gen\u00e9tico, sendo de grande import\u00e2ncia na constitui\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas. <br><br>Sobre a s\u00edntese de prote\u00ednas, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 5, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "F V V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V F V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F F V V<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Os anexos embrion\u00e1rios s\u00e3o estruturas derivadas de folhetos germinativos e que, com o desenvolvimento do embri\u00e3o, se atrofiam ou s\u00e3o expelidos por ocasi\u00e3o do nascimento. Sobre os anexos embrion\u00e1rios, identifique com <b>V</b> as afirmativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br><br>( ) O saco vitel\u00ednico \u00e9 uma membrana que envolve o embri\u00e3o de aves e mam\u00edferos. <br><br>( ) Nos mam\u00edferos, o c\u00f3rion contribui para a fixa\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o na parede uterina. <br><br>( ) A placenta e o cord\u00e3o umbilical s\u00e3o anexos embrion\u00e1rios exclusivos dos mam\u00edferos. <br><br>( ) O alantoide \u00e9 um anexo origin\u00e1rio do intestino, sendo que, mam\u00edferos, ele se apresenta reduzido e se encontra associado ao c\u00f3rion. <br><br>( ) O \u00e2mnio armazena subst\u00e2ncias nutritivas para o embri\u00e3o de peixes, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. <br><br>A alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 6, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3/4<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/8<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3/16<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1/8<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1/16<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um casal deseja ter 4 filhos, sendo o primeiro menino e os outros tr\u00eas, meninas. <br><br>A probabilidade de que isso ocorra \u00e9 de<br><br>", "count": 7, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Apenas as bri\u00f3fitas dependem da \u00e1gua para o encontro dos gametas, uma vez que s\u00e3o o \u00fanico grupo que n\u00e3o apresenta vasos condutores de \u00e1gua.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As bri\u00f3fitas s\u00e3o o \u00fanico grupo que apresenta altern\u00e2ncia de gera\u00e7\u00f5es haploide (gamet\u00f3fito) e diploide (espor\u00f3fito).<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As pterid\u00f3fitas caracterizam-se por n\u00e3o formar sementes e por ser o \u00fanico grupo a apresentar os tecidos de condu\u00e7\u00e3o xilema e floema.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Na escala evolutiva, as gimnospermas s\u00e3o o primeiro grupo a apresentar o gr\u00e3o de p\u00f3len, gamet\u00f3fito parcialmente desenvolvido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na escala evolutiva, as angiospermas s\u00e3o o primeiro grupo a apresentar flor, estrutura reprodutiva que se forma a partir do desenvolvimento do \u00f3vulo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Atualmente s\u00e3o conhecidas mais de 320 mil esp\u00e9cies de plantas. Al\u00e9m de compartilhar a apomorfia que define o grupo \u2014 apresentar embri\u00f5es multicelulares maci\u00e7os que se desenvolvem \u00e0 custa do organismo materno \u2014 todas as plantas s\u00e3o seres eucari\u00f3ticos, multicelulares e autotr\u00f3ficos. (AMABIS;MARTHO, 2011, p. 174-180).<br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas dos grupos pertencentes ao Reino Plantae, pode-se afirmar:<br><br>", "count": 8, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A coifa \u00e9 a extremidade da raiz composta por hidat\u00f3dios em sua epiderme, o que lhe confere uma consist\u00eancia gelatinosa com fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o do meristema fundamental.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Rizomas s\u00e3o caules subterr\u00e2neos que acumulam subst\u00e2ncias nutritivas e, quando o material \u00e9 acumulado em certas regi\u00f5es do rizoma se formam tub\u00e9rculos, como na batata-inglesa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sistema radicular pivotante, t\u00edpico das monocotiled\u00f4neas, \u00e9 formado por ra\u00edzes finas, com di\u00e2metro constante ao longo do seu comprimento e que se originam diretamente do caule.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Est\u00f4matos s\u00e3o pelos presentes na epiderme foliar que formam um microambiente \u00famido, reduzindo a perda de \u00e1gua pela folha.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ac\u00faleos s\u00e3o folhas modificadas, resistentes, que possuem ponta afiada, apresentam fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1gua, s\u00e3o formados a partir da gema axilar, sendo, por isso, dif\u00edceis de ser destacados da planta.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O conjunto de processos e eventos que levam um organismo multicelular a atingir o tamanho e a forma t\u00edpica da esp\u00e9cie constitui o desenvolvimento. Na maioria das plantas vasculares, o desenvolvimento origina um organismo constitu\u00eddo por tr\u00eas partes b\u00e1sicas: raiz, folhas e caule. (AMABIS;MARTHO, 2004, p. 180-190). <br><br>Com base nos conhecimentos sobre raiz, caule e folhas de uma t\u00edpica angiosperma, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 9, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Annelida, Porifera e Echinodermata.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Echinodermata, Cnidaria e Arthropoda.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Chordata, Platyhelminthes e Mollusca.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nematoda, Cnidaria e Arthropoda.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Porifera, Annelida e Platyhelminthes.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um pesquisador, ao estudar as caracter\u00edsticas de tr\u00eas animais, obteve a seguinte tabela:<br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-retificada-questao-003.jpg\"> <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es da tabela, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os animais <b>I, II </b>e <b>III </b>podem fazer parte, respectivamente, dos filos identificados na alternativa<br><br>", "count": 10, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A<i>Taenia solium </i>\u00e9 considerada um animal monoico e digen\u00e9tico pertencente ao filo Platyhelminthes.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A ten\u00edase \u00e9 adquirida pela ingest\u00e3o de carne mal cozida contendo larvas cerc\u00e1rias.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Cada progl\u00f3tide de uma t\u00eania \u00e9 dotada de um sistema reprodutor completo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "No intestino do hospedeiro definitivo, o ovo se expande, formando um pequeno esc\u00f3lex que se fixa \u00e0 mucosa intestinal, dando origem a uma t\u00eania.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Quando o ovo da t\u00eania \u00e9 ingerido pelo porco, sua casca se rompe e libera uma larva, a oncosfera, que perfura a parede intestinal.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264351\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-retificada-texto-005.jpg\" class=\"resize-img\"></p> A ilustra\u00e7\u00e3o acima, reproduz esquematicamente o ciclo de vida da<i> Taenia solium.</i><br> <br> Com base na ilustra\u00e7\u00e3o e na compreens\u00e3o dos eventos que ocorrem em cada etapa do ciclo, a \u00fanica informa\u00e7\u00e3o sem suporte cient\u00edfico \u00e9 a<br> <br>", "count": 11, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "atuam de forma singular, na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica morta presente no solo, al\u00e9m de consumir o excesso de CO<sub>2</sub>do solo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o aquelas que ao converter nitrito em nitrato, processo denominado de nitrata\u00e7\u00e3o, libera nitratos para o solo, que podem ser absorvidos pelas plantas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "fazem parte do grupo das bact\u00e9rias anaer\u00f3bias que utilizam nitratos em vez de oxig\u00eanio no processo respirat\u00f3rio, eliminado o excesso desse composto no solo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "funciona como um verdadeiro adubo vivo, ao fixar N<sub>2</sub>atmosf\u00e9rico, transformando-o em sais nitrogenados, que ser\u00e3o utilizados pelas plantas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "absorvem os \u00edons am\u00f4nio em excesso do solo, oxidando-os e, com a energia liberada, fabricam compostos org\u00e2nicos por quimioss\u00edntese, al\u00e9m de consumir o excesso de CO<sub>2</sub>do solo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "As bact\u00e9rias do g\u00eanero Rhizobium associam-se \u00e0s ra\u00edzes de algumas plantas. Tais organismos vivem normalmente no solo, onde alcan\u00e7am o sistema radicular de leguminosas jovens e penetram, atrav\u00e9s dos pelos absorventes, instalando-se finalmente nos tecidos corticais das ra\u00edzes. <br><br>Essas bact\u00e9rias t\u00eam grande import\u00e2ncia na natureza, pois<br><br>", "count": 12, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "F F V F V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F F V<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A mal\u00e1ria \u00e9 uma doen\u00e7a de conhecimento m\u00e9dico. \u00c9 popular desde \u00e9pocas remotas, ocorrendo em \u00e1reas da Europa, \u00c1sia, \u00c1frica, Oceania, e Am\u00e9ricas. No final do s\u00e9culo XX, a OMS estimou a ocorr\u00eancia de cerca de 300 milh\u00f5es de pessoas infectadas no mundo todo, com mais de um milh\u00e3o de \u00f3bitos anuais, principalmente em crian\u00e7as. (NEVES, 2006, p. 414). <br><br>Com base nos conhecimentos sobre a mal\u00e1ria, que \u00e9 considerada uma grave parasitose humana, marque com <b>V </b>as alternativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br><br>( ) Os parasitos respons\u00e1veis por essa doen\u00e7a, que tamb\u00e9m \u00e9 chamada vulgarmente de febre amarela, s\u00e3o bact\u00e9rias pertencentes \u00e0 fam\u00edlia Plasmodiidae. <br><br>( ) A transmiss\u00e3o ocorre pela picada de f\u00eameas de mosquitos que pertencem ao g\u00eanero Aedes, os quais se infectam em uma \u00fanica fonte de infec\u00e7\u00e3o conhecida, os pacientes infectados. <br><br>( ) A profilaxia da mal\u00e1ria, teoricamente, seria eficaz se atingisse os tr\u00eas elos fundamentais da cadeia de transmiss\u00e3o a saber, seriam: tratar os doentes, proteger as pessoas sadias e combater o transmissor. <br><br>( ) Na mal\u00e1ria, n\u00e3o ocorrem casos mais graves. No geral, caracteriza-se por sintomas, como dores de cabe\u00e7a, fadiga, febre e n\u00e1useas que podem durar v\u00e1rios dias. <br><br>( ) A vacina contra a mal\u00e1ria \u00e9 um ideal que tem sido buscado e pesquisado h\u00e1 mais de 20 anos, sem, contudo, ter sido poss\u00edvel alcan\u00e7ar uma imuniza\u00e7\u00e3o eficiente e duradoura. <br><br>A alternativa que corresponde \u00e0 sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 13, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A figura representa o modelo do equipamento do pesquisador Oparin para testar a hip\u00f3tese de que faltava oxig\u00eanio livre na atmosfera da Terra.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Esse experimento \u00e9 considerado um marco hist\u00f3rico inquestion\u00e1vel nas pesquisas a respeito da origem da vida.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A figura representa, basicamente, um sistema fechado que conseguiu demonstrar, experimentalmente, que, nas condi\u00e7\u00f5es primitivas da Terra, seria poss\u00edvel aparecerem mol\u00e9culas org\u00e2nicas atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na atmosfera.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os coacervados, nome que se deve a Miller, n\u00e3o s\u00e3o c\u00e9lulas, mas, sim, precursores delas, e esse grupo indicava que havia a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de sistemas separados do meio que com ele trocavam subst\u00e2ncias.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A teoria de Oparin ditava que as c\u00e9lulas deveriam ser estruturas muito simples, gra\u00e7as aos resultados do experimento realizado por Miller, ilustrado acima.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264354\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"imagem-retificada-texto-006.jpg\" class=\"resize-img\"></p> Com base an\u00e1lise da figura acima e nos conhecimentos sobre a origem dos primeiros seres vivos no planeta Terra, \u00e9 correto afirmar:<br> <br>", "count": 14, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I Hipot\u00e1lamo, II Cerebelo, III Tronco encef\u00e1lico, IV T\u00e1lamo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I Hipot\u00e1lamo, II Cerebelo, III T\u00e1lamo, IV Tronco encef\u00e1lico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I Tronco encef\u00e1lico, II T\u00e1lamo, III Cerebelo, IV Hipot\u00e1lamo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "I T\u00e1lamo, II Hipot\u00e1lamo, III Tronco encef\u00e1lico, IV Cerebelo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "I T\u00e1lamo, II Hipot\u00e1lamo, III Cerebelo, IV Tronco encef\u00e1lico.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O chamado sistema nervoso central \u00e9 formado pelo enc\u00e9falo, que est\u00e1 dentro da caixa craniana, e pela medula espinhal. Nos seres humanos, no entanto, o enc\u00e9falo apresenta um volume muito maior em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho do corpo do que nos outros vertebrados. Esse aumento do tamanho do c\u00e9rebro \u00e9 uma caracter\u00edstica importante no sucesso evolutivo da esp\u00e9cie humana. (LAURENCE, 2005, p. 295-299). <br><br>Considere as seguintes fun\u00e7\u00f5es encef\u00e1licas: <br><br>I. Retransmiss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sensoriais para o c\u00e9rebro; <br><br>II. Promo\u00e7\u00e3o da harmonia de fun\u00e7\u00f5es no organismo (homeostase); <br><br>III. Coordena\u00e7\u00e3o motora; <br><br>IV. Controle dos movimentos respirat\u00f3rios e card\u00edacos. <br><br>Com base nos conhecimentos sobre a divis\u00e3o e algumas fun\u00e7\u00f5es importantes das regi\u00f5es do enc\u00e9falo, assinale a alternativa que se refere, comitantemente, \u00e0 regi\u00e3o do enc\u00e9falo e \u00e0s fun\u00e7\u00f5es pelas quais ela \u00e9 respons\u00e1vel.<br><br>", "count": 15, "discipline": "Biologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "todos los estratos sociales.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "las comunidades muy pobres.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "los pa\u00edses subdesarrollados apenas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "las regiones carentes de escolaridad.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "los barrios m\u00e1s violentos de las ciudades.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264356\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Seg\u00fan se desprende de la lectura del texto, las situaciones que degradan enteramente a las mujeres est\u00e1n presentes en<br><br>", "count": 1, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "las mujeres pobres dejen de ser maltratadas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "la discriminaci\u00f3n sexual se combata con eficacia.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "las mujeres participen en ese proyecto de cambio.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "las relaciones de pareja dejen de ser tan promiscuas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "el mundo salga de la crisis financiera en la que est\u00e1 sumergida.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264357\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A partir de la lectura del texto, es correcto afirmar que la sociedad cambiar\u00e1 siempre y cuando<br><br>", "count": 2, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 pautada de modo coherente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca eliminar barreras ideol\u00f3gicas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "debe ser equitativa entre hombres y mujeres.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "tiene que contemplar la felicidad de todas las personas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "es la \u00fanica que puede acabar con las injusticias econ\u00f3micas.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264358\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> En relaci\u00f3n a la igualdad de derechos, dice el texto que<br><br>", "count": 3, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cree que la sociedad corre un riesgo muy grande.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "afirma que los hombres est\u00e1n m\u00e1s solidarios con sus parejas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "espera que las mujeres sean tan absolutas como lo son los hombres.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e1 seguro de que los problemas de los hombres y de las mujeres es financiero.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "niega que exista discriminaci\u00f3n femenina en las camadas m\u00e1s ricas de la sociedad.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264359\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El autor del texto<br><br>", "count": 4, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "realice.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ampl\u00ede.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "finalice.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "obedezca.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "perfeccione.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264360\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> \u201c<i>Es urgente que se<b> lleve a cabo</b></i>\u201d (L. 9) <br><br>En la fragmento transcrito, la expresi\u00f3n en destaque equivale a<br><br>", "count": 5, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "modal.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "temporal.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dubitativo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "consecutivo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "adversativo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264361\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> El t\u00e9rmino \u201ctodav\u00eda\u201d (L. 10) tiene valor<br><br>", "count": 6, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tiempo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "finalidad.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "negaci\u00f3n.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "afirmaci\u00f3n.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "anterioridad.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264362\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> \u201cDesde luego\u201d (L. 13) expresa<br><br>", "count": 7, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>puede faltar.</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>hay carest\u00eda.</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>est\u00e1 ausente.</i><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>es necesario.</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>comete faltas.</i><br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264363\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sin alterar su sentido en el texto, es posible sustituir \u201chace falta\u201d (L. 17) por<br><br>", "count": 8, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201ctampoco\u201d (l. 8) expresa intensidad.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201csino\u201d (l. 11) introduce una condici\u00f3n.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cella\u201d (L. 15) hace referencia \u201cla sociedad\u201d (L. 13).<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201chembras\u201d (L. 22) est\u00e1 usado como sin\u00f3nimo de<i> mujeres.</i><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cs\u00ed\u201d (L. 23) es un adverbio de afirmaci\u00f3n.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264364\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> En relaci\u00f3n a la lengua usada en el texto, es correcto afirmar:<br><br>", "count": 9, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "inferioridad de las mujeres es inmutable.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "guerra de sexos favorece la comunicaci\u00f3n.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "supremac\u00eda de los hombres debe seguir adelante.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "igualdad de derechos siempre ha sido una utop\u00eda.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uni\u00f3n de hombres y mujeres puede acabar con algunas injusticias femeninas.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 503.86339385059927px; height: 185px;\"><br><br>De la lectura del texto de la vi\u00f1eta y de la observaci\u00f3n de los elementos no verbales, se puede concluir que la<br><br>", "count": 10, "discipline": "Espanhol", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A invas\u00e3o d\u00f3rica; o apogeu do escravismo; as guerras p\u00fanicas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A invas\u00e3o da Gr\u00e9cia pelos b\u00e1rbaros; a lei escrita; a guerra de Troia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os pensamentos dos sofistas; a inven\u00e7\u00e3o da moeda; a conquista de Troia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A funda\u00e7\u00e3o da P\u00f3lis (cidade-estado); os poemas de Homero; as guerras m\u00e9dicas.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A inven\u00e7\u00e3o da escrita e da moeda; a lei escrita; a funda\u00e7\u00e3o da P\u00f3lis (cidade-estado).<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "No per\u00edodo arcaico (s\u00e9culos VIII a VI a.C.), na Gr\u00e9cia antiga, alguns fatos contribu\u00edram para o processo de ruptura com o pensamento m\u00edtico e a emerg\u00eancia do pensamento filos\u00f3fico. <br><br>Com base nessa informa\u00e7\u00e3o, a alternativa que cont\u00e9m alguns desses fatos \u00e9 a<br><br>", "count": 1, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Leucipo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00f3crates."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Pit\u00e1goras."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Arist\u00f3teles."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Anax\u00edmenes."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<i>\u201cO n\u00famero \u00e9 a ess\u00eancia de todo o existente. Toda a harmonia do cosmo \u00e9 justificada pelos n\u00fameros\u201d.<br></i><br>Essa frase est\u00e1 relacionada a<br><br>", "count": 2, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "um \u00fanico elemento como princ\u00edpio original de tudo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "dois elementos principais como princ\u00edpio original de tudo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tr\u00eas elementos como princ\u00edpio original de tudo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "quatro elementos principais como princ\u00edpio original de tudo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "v\u00e1rios elementos como princ\u00edpio original de tudo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A primeira escola filos\u00f3fica grega \u00e9 a de Mileto e seus principais representantes s\u00e3o Tales, Anaximandro e Anax\u00edmenes. <br>Esses fil\u00f3sofos s\u00e3o considerados monistas, pois prop\u00f5em<br><br>", "count": 3, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F F F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F F V V<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F V V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V F V<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre a filosofia antiga grega, analise as afirmativas, marcando com V as verdadeiras e com F, as falsas.<br><br>( ) O mundo das ideias perfeitas \u00e9 cria\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica dos sofistas. <br>( ) S\u00f3crates, porque procurava a ess\u00eancia verdadeira das coisas, antecipa a teoria das ideias de Plat\u00e3o. <br>( ) A \u00e9tica aristot\u00e9lica implica uma reflex\u00e3o sobre a conduta humana.<br>( ) O m\u00e9todo socr\u00e1tico baseia-se em dois aspectos, a ironia e a mai\u00eautica. <br>( ) Arist\u00f3teles foi disc\u00edpulo de Plat\u00e3o e aceitou plenamente a Teoria das Ideias.<br><br>Ap\u00f3s an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 4, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 uma das teorias do conhecimento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As percep\u00e7\u00f5es que se constroem dos objetos s\u00e3o irreais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ideia b\u00e1sica considera que o objeto n\u00e3o \u00e9 determinante no processo de conhecimento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ideia b\u00e1sica considera que o sujeito \u00e9 determinante no processo de conhecimento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ideia b\u00e1sica considera que o objeto e o sujeito, compreendidos de modo dial\u00e9tico, s\u00e3o determinantes no processo de conhecimento.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre o Realismo, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 5, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A verdade n\u00e3o exige liberdade de pensamento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A verdade \u00e9 evidente e obedece apenas ao crit\u00e9rio divino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A raz\u00e3o \u00e9 dispens\u00e1vel no processo de constru\u00e7\u00e3o da verdade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A verdade existe por si mesma, independente da a\u00e7\u00e3o humana.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O movimento dial\u00e9tico entre certeza e incerteza \u00e9 um dos pilares da reflex\u00e3o filos\u00f3fica.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>A partir do texto e dos conhecimentos sobre o tema, \u00e9 cor afirmar:<br><br>", "count": 6, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V V F F F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V F<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V F V V F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V F V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V F F<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre a crise da raz\u00e3o, analise as afirmativas, marcando com <b>V</b> as verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas.<br><br>( ) A crise da raz\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma crise da subjetividade. <br>( ) A Filosofia dos frankfurtianos n\u00e3o se insere no contexto da crise da raz\u00e3o. <br>( ) A descren\u00e7a na raz\u00e3o iluminista \u00e9 um dos pilares da crise da raz\u00e3o ocidental.<br>( ) A Fenomenologia \u00e9 uma filosofia gestada no contexto da crise da raz\u00e3o ocidental. <br>( ) O pensamento de Foucault n\u00e3o se insere no contexto da crise da raz\u00e3o ocidental.<br><br>Ap\u00f3s an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 7, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O exerc\u00edcio da cidadania n\u00e3o implica uma vida moral.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aprendizado da conviv\u00eancia n\u00e3o implica nada de moralidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A viv\u00eancia da moralidade n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com a cidadania.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A viv\u00eancia da moralidade n\u00e3o se relaciona com nada que implique a vida no coletivo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A viv\u00eancia da moralidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do coletivo e colabora para que os interesses ego\u00edstas n\u00e3o se sobreponham aos interesses coletivos.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Vida moral e exerc\u00edcio da cidadania est\u00e3o profundamente imbricados e s\u00e3o tamb\u00e9m uma exig\u00eancia para o bem viver na contemporaneidade. <br><br>Com base nessa informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 8, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Seu campo de atua\u00e7\u00e3o exclui a discuss\u00e3o sobre os problemas pr\u00e1ticos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A justificativa racional na discuss\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9 importante.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Bio\u00e9tica, \u00e9tica ambiental ou eco\u00e9tica, n\u00e3o s\u00e3o temas importantes para a \u00e9tica aplicada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A abrang\u00eancia de suas reflex\u00f5es se esgota quando se debate sobre o meio ambiente.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 um dos ramos da Filosofia Contempor\u00e2nea e uma de suas principais caracter\u00edsticas \u00e9 o di\u00e1logo multidisciplinar.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9tica aplicada, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 9, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "do rei.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "de Deus.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "do chanceler.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "do presidente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da popula\u00e7\u00e3o soberana.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Nos estados teocr\u00e1ticos, o poder leg\u00edtimo vem por meio da vontade.<br><br>", "count": 10, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F F V F F<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V V F<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V F F V V<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F V F<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia, analise as afirmativas, marcando com <b>V</b> as verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br>( ) A transpar\u00eancia deve fazer parte dos espa\u00e7os democr\u00e1ticos. <br>( ) O poder autocr\u00e1tico \u00e9 caracter\u00edstica essencial dos regimes democr\u00e1ticos. <br>( ) A transpar\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o \u00e9 uma prerrogativa da democracia.<br>( ) O conflito e a abertura s\u00e3o componentes fundamentais dos processos democr\u00e1ticos.<br>( ) A produ\u00e7\u00e3o cultural comumente \u00e9 fomentada e faz parte das agendas dos governos democr\u00e1ticos.<br><br>Ap\u00f3s an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br><br><br>", "count": 11, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Husserl, Bachelard e Deleuze.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Thomas Hobbes, Husserl e Baktin.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "John Locke, Karl Marx e Max Weber.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Jean-Jacques Rousseau, John Locke e S\u00f3crates.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Thomas Hobbes, John Locke e Jean-Jacques Roussean.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "S\u00e3o considerados fil\u00f3sofos contratualistas<br><br>", "count": 12, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "est\u00e9tica.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "da pr\u00e1xis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da conviv\u00eancia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da sensibilidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da intersubjetividade.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A Filosofia Marxista \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como filosofia<br>", "count": 13, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A neutralidade cient\u00edfica \u00e9 um mito.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A racionalidade instrumental n\u00e3o \u00e9 reducionista.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Arist\u00f3teles \u00e9 um dos grandes referenciais da ci\u00eancia moderna.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "No pensamento Grego, a Ci\u00eancia estava separada da Filosofia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas n\u00e3o diferem das explica\u00e7\u00f5es do senso comum.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre Filosofia e Ci\u00eancia, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 14, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "uma teoria do belo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma ci\u00eancia l\u00f3gica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma atividade natural.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "um elemento matem\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma parte da ci\u00eancia pol\u00edtica.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre est\u00e9tica, \u00e9 correto afirmar que ela \u00e9<br><br>", "count": 15, "discipline": "Filosofia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "50 e 10,4"}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 e 5,6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 e 4,8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 e 3,2."}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 e 2,4"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O gr\u00e1fico apresenta a varia\u00e7\u00e3o da velocidade, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, de um m\u00f3vel que percorre um trecho retil\u00edneo de uma estrada. <br>Ap\u00f3s an\u00e1lise do gr\u00e1fico, conclui-se que o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o, em m/s<sup>2</sup> , entre os instantes 0 e 0,4s e a dist\u00e2ncia total percorrida, em metros, s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>", "count": 1, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A altura m\u00e1xima atingida pela bola \u00e9 de 50,0m."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O tempo total em que a bola permanece no ar \u00e9 de 8s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A velocidade da bola \u00e9 nula, ao atingir a altura m\u00e1xima."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A bola chega ao solo com velocidade de m\u00f3dulo igual a 50,0m/s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A velocidade da bola tem m\u00f3dulo igual a 80,0m/s, ao atingir a altura m\u00e1xima."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O goleiro de um time de futebol bate um \u201ctiro de meta\u201d e a bola sai com uma velocidade inicial de m\u00f3dulo v<sub>o igual a 100,0m/s, formando um \u00e2ngulo de 37\u00ba com a horizontal, onde o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o gravitacional local \u00e9 igual a 10,0m/s <sup>2 </sup>.<br><br>Sabendo-se que sen37\u00ba = 0,6 e cos37\u00ba = 0,8, \u00e9 correto afirmar:<br> </sub>", "count": 2, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "zero"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um p\u00eandulo com um fio de massa desprez\u00edvel e comprimento L = 0,5m possui, presa \u00e0 sua extremidade, uma esfera de ferro igual a 1,0kg. O p\u00eandulo oscila formando um \u00e2ngulo m\u00e1ximo de 60\u00ba com a vertical.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que o trabalho realizado pela for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o do fio que exerce sobre a esfera, entre as posi\u00e7\u00f5es A e B da figura, em joules, \u00e9 igual a<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>", "count": 3, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3,6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,6"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,8"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um cubo de aresta igual a 10,0cm se encontra suspenso em um dinam\u00f4metro que registra o peso de 40,0N. Logo em seguida, metade do cubo \u00e9 imerso em um l\u00edquido e o dinam\u00f4metro registra 32,0N.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es e considerando-se o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade local igual a 10,0m/s <sup>2</sup> , \u00e9 correto afirmar que a densidade do l\u00edquido, em g/cm<sup>3 </sup>, \u00e9 igual a<br><br>", "count": 4, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o copo de alum\u00ednio est\u00e1 mais frio, pois a capacidade t\u00e9rmica do pl\u00e1stico \u00e9 maior que a do alum\u00ednio.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o copo de pl\u00e1stico est\u00e1 realmente mais quente, pois a capacidade t\u00e9rmica do pl\u00e1stico \u00e9 maior que a do alum\u00ednio.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os dois est\u00e3o \u00e0 mesma temperatura, possuem a mesma condutividade t\u00e9rmica e a sensa\u00e7\u00e3o diferente deve-se aos calores espec\u00edficos de ambos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "os dois est\u00e3o \u00e0 mesma temperatura, e a sensa\u00e7\u00e3o diferente que ocorre \u00e9 porque a condutividade t\u00e9rmica do alum\u00ednio ser maior que a do pl\u00e1stico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os dois est\u00e3o \u00e0 mesma temperatura, e a sensa\u00e7\u00e3o diferente que ocorre \u00e9 devido ao fato de a condutividade t\u00e9rmica do alum\u00ednio ser menor que a do pl\u00e1stico.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um copo pl\u00e1stico e um de alum\u00ednio est\u00e3o dentro de uma geladeira. Eles possuem o mesmo volume e a mesma forma. Uma pessoa pega cada copo com uma das m\u00e3os e tem a sensa\u00e7\u00e3o de que o copo de alum\u00ednio est\u00e1 mais frio que o de pl\u00e1stico.<br><br> Isso acontece porque<br><br>", "count": 5, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "0,5"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,0"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br><br>A figura representa um mol de mol\u00e9culas de um g\u00e1s ideal que sofre uma transforma\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica revers\u00edvel A &rarr; B.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, a press\u00e3o P<sub>B</sub>, em atm, \u00e9 igual a<br><br>", "count": 6, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 paralelo a R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 perpendicular a R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 inclinado em rela\u00e7\u00e3o a R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "faz um \u00e2ngulo de 30\u00ba com R."}, {"is_correct": false, "answer_text": "faz um \u00e2ngulo de 60\u00ba com R."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um raio de luz R atinge um espelho plano A, reflete-se e atinge outro espelho plano B, perpendiculares entre si, sofrendo uma segunda reflex\u00e3o.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que o raio refletido em B<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br>", "count": 7, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "duas vezes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tr\u00eas vezes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "quatro vezes."}, {"is_correct": true, "answer_text": "cinco vezes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "seis vezes."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um anteparo est\u00e1 a 30,0cm de uma lente convergente, de dist\u00e2ncia focal 5,0cm, e a imagem de um objeto \u00e9 formada no anteparo, que, em rela\u00e7\u00e3o ao objeto, fica ampliada<br><br>", "count": 8, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "8,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "6,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,5"}, {"is_correct": true, "answer_text": "2,0"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Uma onda propaga-se em um meio, de acordo com a fun\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"> no SI.<br><br>O m\u00f3dulo da velocidade, em m/s, com que essa onda se propaga \u00e9 igual a<br><br>", "count": 9, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a corrente el\u00e9trica que atravessa seu filamento \u00e9 de 0,2A.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ela dissipa menos pot\u00eancia el\u00e9trica que a l\u00e2mpada de 25,0W.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "seu filamento \u00e9 mais fino, deixando fluir mais corrente el\u00e9trica.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "seu filamento \u00e9 mais grosso, deixando fluir a corrente el\u00e9trica de, aproximadamente, 0,8A.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a l\u00e2mpada de 25,0W possui o filamento mais grosso, dificultando a passagem da corrente el\u00e9trica.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Considere duas l\u00e2mpadas, uma de 25,0W e outra de 100,0W, ambas submetidas a uma d.d.p. de 120,0V. Sabe-se que seus filamentos s\u00e3o constitu\u00eddos por fios de tungst\u00eanio de mesmo comprimento e com di\u00e2metros diferentes.<br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que a l\u00e2mpada de 100,0W brilha mais, porque<br><br>", "count": 10, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "210"}, {"is_correct": false, "answer_text": "180"}, {"is_correct": false, "answer_text": "100"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A figura representa um circuito constitu\u00eddo por um gerador el\u00e9trico, receptores el\u00e9tricos e um capacitor<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que a carga el\u00e9trica armazenada no capacitor, em \u00b5C, \u00e9 igual a<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>", "count": 11, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Oersted, pois cargas el\u00e9tricas em movimento originam, na regi\u00e3o do espa\u00e7o onde ocorre o movimento, uma corrente el\u00e9trica.<br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Faraday, pois o movimento do \u00edm\u00e3 faz variar o fluxo do campo magn\u00e9tico, induzindo, na bobina, uma corrente el\u00e9trica.<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Amp\u00e8re, pois com o movimento do \u00edm\u00e3 h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o do campo el\u00e9trico que induz, na bobina, uma corrente el\u00e9trica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ohm, pois o movimento do \u00edm\u00e3 altera a sua resist\u00eancia, gerando, assim, a corrente el\u00e9trica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Coulomb, pois el\u00e9trons s\u00e3o emitidos atrav\u00e9s da bobina, gerando uma corrente el\u00e9trica.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Para um farol de bicicleta acender, \u00e9 necess\u00e1rio um pequeno gerador acoplado ao eixo de uma das rodas, de maneira que, quando o eixo gira, gira tamb\u00e9m um \u00edm\u00e3 envolto em uma bobina, surgindo, assim, uma corrente el\u00e9trica, que acende a l\u00e2mpada do farol.<br><br>A lei que explica o funcionamento de um gerador \u00e9 a de<br><br>", "count": 12, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "3,1"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,2"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,2"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0,1"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um f\u00f3ton \u00e9 emitido por um el\u00e9tron do \u00e1tomo do hidrog\u00eanio e passa do primeiro estado estacion\u00e1rio excitado para o estado fundamental.<br><br>Sabendo-se que n\u00edveis de energia de um el\u00e9tron, em um \u00e1tomo de hidrog\u00eanio, \u00e9 En = \u201313,6/n<sup>2</sup> eV, a constante de Planck, h = 4,14.10<sup>-15 </sup>eV.s, e o m\u00f3dulo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz, c = 3,0.10<sup>5</sup> km/s, \u00e9 correto afirmar que o comprimento da onda do f\u00f3ton emitido nessa situa\u00e7\u00e3o, em 10<sup>-7 </sup>m, \u00e9<br><br>", "count": 13, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A ddp entre os pontos A e B \u00e9 igual a 80,0V.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A ddp entre os pontos A e B \u00e9 igual a 44,0V.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O potencial el\u00e9trico no ponto B \u00e9 igual a 180,0V.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O trabalho do campo el\u00e9trico, ao deslocar uma carga q = 1,0.10-<sup>6</sup>C de A at\u00e9 B, \u00e9 igual a 44\u00b5J.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O trabalho do campo el\u00e9trico, ao deslocar uma carga q = 1,0.10<sup>-6 </sup>C de A at\u00e9 B, \u00e9 igual a 24\u00b5J.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A figura representa as linhas de for\u00e7a de um campo el\u00e9trico uniforme, de intensidade igual a 8,0.10<sup>2</sup> N/C, e duas superf\u00edcies equipotenciais nas quais est\u00e3o contidos os dois pontos A e B.<br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, sendo o potencial el\u00e9trico, no ponto A, igual a 80,0V, \u00e9 correto afirmar:<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br>", "count": 14, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,46.10<sup>-22</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,56.10<sup>-20</sup>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,56.10<sup>-19</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,44.10<sup>-19</sup>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "9,11.10<sup>-22</sup>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Para que um el\u00e9tron seja arrancado de uma placa de prata, \u00e9 necess\u00e1ria uma frequ\u00eancia m\u00ednima, requ\u00eancia de corte, com valor f<sub>c</sub> igual a 1,14.10<sup>15</sup> Hz.<br><br>Considerando-se a constante de Plank igual a 6,63.10-<sup>34</sup> J.s, a fun\u00e7\u00e3o trabalho, energia m\u00ednima, em joule, para arrancar um el\u00e9tron da placa de prata \u00e9 igual a<br><br>", "count": 15, "discipline": "F\u00edsica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e IV."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III e V."}, {"is_correct": false, "answer_text": "IV e V."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 307.09677419354836px; height: 224px;\"><br><br><br><br>Com base nos conhecimentos cartogr\u00e1ficos, identifique as afirmativas verdadeiras.<br><br>I. O uso do mapa permite discernir rela\u00e7\u00f5es espaciais entre os v\u00e1rios fen\u00f4menos naturais e identificar fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos. <br><br><br>II. O mapa tem\u00e1tico \u00e9 constitu\u00eddo a partir de um fundo b\u00e1sico, geralmente topogr\u00e1fico, hidrogr\u00e1fico ou pol\u00edtico. <br><br><br>III. Os s\u00edmbolos convencionais e as legendas dos mapas n\u00e3o podem dar margem a suposi\u00e7\u00f5es, tendo, portanto, que ser bem precisos. <br><br><br>IV. A melhor escala \u00e9 a gr\u00e1fica, por ser a \u00fanica que pode ser transformada em um outro tipo de escala. <br><br><br>V. A proje\u00e7\u00e3o destacada no mapa \u00e9 a c\u00f4nica, a mais utilizada pelos cart\u00f3grafos por ser a \u00fanica que preserva as dimens\u00f5es originais dos paralelos e meridianos.<br><br><br>A alternativa que indica todas as afirmativas verdadeiras \u00e9 a<br><br>", "count": 1, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As cidades A, B e C est\u00e3o situadas no hemisf\u00e9rio das \u00e1guas, ou seja, no Hemisf\u00e9rio Norte.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cidade A est\u00e1 localizada em uma latitude mais alta que as cidades B e C.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A cidade A possui um clima sem esta\u00e7\u00f5es definidas e com chuvas de convec\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A maior amplitude t\u00e9rmica anual \u00e9 registrada na cidade B.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A cidade C se caracteriza por possuir um clima tropical t\u00edpico, com duas esta\u00e7\u00f5es definidas.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" style=\"width: 252.66176470588235px; height: 83px;\"><br><br><br>Os dados clim\u00e1ticos apresentados permitem concluir:<br><br>", "count": 2, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "As geleiras do Himalaia, devido ao aquecimento global, dever\u00e3o estar extintas, na pr\u00f3xima d\u00e9cada, juntamente com a fauna das regi\u00f5es polares.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "As quest\u00f5es clim\u00e1ticas, embora sejam de grande interesse para o planeta, est\u00e3o submetidas aos interesses da pol\u00edtica internacional.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os Estados Unidos ultrapassaram a China como o maior emissor mundial de di\u00f3xido de carbono, na tentativa de impulsionar seu parque industrial, objetivando superar a atual crise econ\u00f4mica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As grandes economias em desenvolvimento, como a brasileira, ter\u00e3o de cumprir metas rigorosas de redu\u00e7\u00e3o das suas emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, at\u00e9 2012.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O processo de derretimento das calotas polares s\u00f3 poder\u00e1 ser revertido quando a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais for proibida.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" style=\"width: 216.84821428571428px; height: 163px;\"><br><br><br>A an\u00e1lise da charge e os conhecimentos sobre a quest\u00e3o clim\u00e1tica e as altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas globais permitem afirmar:<br><br>", "count": 3, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O sal-gema e o xisto betaminoso, usados na ind\u00fastria qu\u00edmica, s\u00e3o os minerais mais abundantes no pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O carv\u00e3o mineral encontrado na Regi\u00e3o Nordeste \u00e9 puro, do tipo antracitro, e tem sua produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os combust\u00edveis f\u00f3sseis, fonte de energia amplamente utilizada no planeta, s\u00e3o encontrados nas bacias sedimentares.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O ur\u00e2nio utilizado nas usinas nucleares brasileiras \u00e9 extra\u00eddo em Cascavel, munic\u00edpio do Paran\u00e1, pois l\u00e1 est\u00e3o localizadas as maiores reservas do pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O alum\u00ednio extra\u00eddo da cassiterita \u00e9 encontrado na Bahia, no Rio Grande do Sul e no Amazonas, e sua explora\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada por empresas transnacionais, sendo a atividade econ\u00f4mica que mais agride o meio ambiente.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A prop\u00f3sito dos recursos minerais brasileiros, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 4, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sistema agr\u00edcola mais utilizado nos pa\u00edses centrais \u00e9 o plantation.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistema de plantation se caracteriza pela policultura, pela produ\u00e7\u00e3o voltada para o mercado interno e pelo uso de latif\u00fandios de explora\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "sistema intensivo manual, denominado de jardinagem, \u00e9 amplamente utilizado no sudeste asi\u00e1tico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "aumento da demanda de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico mundial, fez da agricultura a atividade econ\u00f4mica mais rent\u00e1vel do planeta.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "sistema extensivo, no Brasil, s\u00f3 \u00e9 praticado em larga escala no Paran\u00e1, que, por essa raz\u00e3o, se tornou o maior produtor nacional de gr\u00e3os.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "As bases da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o a terra, o trabalho e o capital. A import\u00e2ncia de cada um na economia agr\u00edcola est\u00e1 relacionada ao grau de desenvolvimento econ\u00f4mico de cada pa\u00eds.<br><br>Nesse contexto, \u00e9 correto afirmar que o<br><br>", "count": 5, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os latossolos s\u00e3o utilizados exclusivamente pelos sistemas de subsist\u00eancia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sistema de jardinagem, amplamente adotado no Nordeste, \u00e9 um cultivo extensivo, com a produ\u00e7\u00e3o voltada para a exporta\u00e7\u00e3o e exige pouca m\u00e3o de obra.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os solos hidrom\u00f3rficos s\u00e3o os mais f\u00e9rteis do pa\u00eds, seu potencial agr\u00edcola \u00e9 enorme, dispensando os fertilizantes, sendo neles cultivados, principalmente, o arroz.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os latossolos s\u00e3o, em geral, solos com baixa acidez, pouco profundos e imperme\u00e1veis, apresentando, consequentemente, uma baixa produtividade.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o reduzidos, nas \u00e1reas onde o sistema de manejo integrado \u00e9 utilizado, e o uso de agrot\u00f3xicos \u00e9 bem menor, verificando-se uma melhora significativa na qualidade dos produtos.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A agricultura \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica de fundamental import\u00e2ncia para a sociedade. Conhecer o solo que se cultiva e as caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada tipo de solo \u00e9 imprescind\u00edvel, para que seja poss\u00edvel obter resultados satisfat\u00f3rios no que concerne \u00e0 produtividade.<br><br>Nesse contexto, pode-se afirmar que, no Brasil,<br><br>", "count": 6, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as ind\u00fastrias nacionais foram exclu\u00eddas do processo produtivo do setor de bens de consumo n\u00e3o dur\u00e1veis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o PIB aumentou, e a renda foi melhor distribu\u00edda em todas as regi\u00f5es.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a economia nacional se desequilibrou com a hipertrofia do setor prim\u00e1rio.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a d\u00edvida externa do pa\u00eds aumentou, e o desenvolvimento econ\u00f4mico ficou comprometido.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "as atividades agr\u00e1rias passaram a ser totalmente mecanizadas, principalmente nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas do pa\u00eds.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O modelo econ\u00f4mico adotado no Brasil admitiu que a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds se processasse a partir do capital estrangeiro. Consequentemente,<br><br>", "count": 7, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Uma grande participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ativa no setor secund\u00e1rio.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Aa industrializa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, com o predom\u00ednio das ind\u00fastrias de bens de consumo dur\u00e1veis.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O uso intensivo do solo e a elevada mecaniza\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A vulnerabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao mercado externo e uma estrutura fundi\u00e1ria concentrada.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Um pequeno mercado consumidor e uma elevada produtividade agr\u00edcola.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A fragilidade econ\u00f4mica dos pa\u00edses subdesenvolvidos \u00e9 uma realidade incontest\u00e1vel e, entre as caracter\u00edsticas comuns a todos esses pa\u00edses, destaca-se o que est\u00e1 indicado em<br><br>", "count": 8, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "migra\u00e7\u00e3o pendular."}, {"is_correct": false, "answer_text": "transum\u00e2ncia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00eaxodo rural."}, {"is_correct": false, "answer_text": "emigra\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "imigra\u00e7\u00e3o."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um trabalhador mora em Campo Magro e trabalha em Curitiba. Diariamente, ele se desloca para a capital, retornando \u00e0 noite, ap\u00f3s sua jornada de trabalho.<br><br>O movimento por ele realizado \u00e9 o de<br><br>", "count": 9, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O transporte hidrovi\u00e1rio \u00e9 utilizado apenas na Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, porque \u00e9 a \u00fanica que possui rios de plan\u00edcie.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O transporte mar\u00edtimo \u00e9 pouco aproveitado, pois sua capacidade de carga \u00e9 pequena, tornando seu uso muito dispendioso.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A op\u00e7\u00e3o pelo transporte rodovi\u00e1rio foi uma estrat\u00e9gia governamental, visando, entre outros, \u00e0 maior internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As ferrovias brasileiras foram desativadas por serem mais onerosas que o transporte rodovi\u00e1rio e por possu\u00edrem menor capacidade de carga.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O sistema aerovi\u00e1rio \u00e9 o mais indicado, devido \u00e0s dimens\u00f5es continentais do Brasil, \u00e0 grande capacidade de carga e ao baixo custo desse sistema.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre o sistema vi\u00e1rio brasileiro, pode-se afirmar:<br><br>", "count": 10, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V F V F F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F F V V"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F V V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br><br>A partir da an\u00e1lise do mapa, aliada aos conhecimentos sobre a Regi\u00e3o Sul e o Estado do Paran\u00e1, marque V nas afirmativas verdadeiras e, F, nas falsas.<br><br><br>( ) O clima predominante, ao norte do Paran\u00e1, \u00e9 o temperado continental e, nas demais regi\u00f5es do Estado, o clima dominante \u00e9 o mesot\u00e9rmico. <br><br>( ) O Paran\u00e1, na por\u00e7\u00e3o ocidental, limita-se com dois pa\u00edses platinos e, na por\u00e7\u00e3o oriental, com o oceano Atl\u00e2ntico. <br><br><br>( ) A vegeta\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sul acompanha a varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, e, nos locais mais frios, predominam as matas de arauc\u00e1ria. <br><br><br>( ) O setor terci\u00e1rio, na Regi\u00e3o Sul, \u00e9 o que mais absorve a PEA. ( ) O Paran\u00e1 possui um relevo constitu\u00eddo, principalmente, por plan\u00edcies sedimentares.<br><br><br>A alternativa que indica a sequ\u00eancia correta de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 11, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A participa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 no PIB regional \u00e9 menor do que a do Rio Grande do Sul, porque o setor prim\u00e1rio desse Estado \u00e9 hipertrofiado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a expans\u00e3o da agroind\u00fastria desaceleraram o \u00eaxodo rural na regi\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O reduzido crescimento econ\u00f4mico do Paran\u00e1 dificulta a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo na zona rural e na periferia dos grandes centros urbanos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A queda crescente da mortalidade infantil na regi\u00e3o tem contribu\u00eddo para a eleva\u00e7\u00e3o do IDH da popula\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O Paran\u00e1 \u00e9 o Estado que apresenta a maior expectativa de vida da Regi\u00e3o Sul.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br><br>A partir da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos e dos conhecimentos sobre a Regi\u00e3o Sul e o Paran\u00e1, pode-se afirmar:<br><br>", "count": 12, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tem no Paran\u00e1 o principal criador de gado bovino.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "liderou o cultivo da soja atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de sementes transg\u00eanicas, com exce\u00e7\u00e3o dos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, que n\u00e3o aderiram a esse procedimento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "possui os mais altos percentuais do pa\u00eds em migra\u00e7\u00e3o interna e uma popula\u00e7\u00e3o predominantemente rural.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "apresenta uma estrutura fundi\u00e1ria menos concentrada que a do Nordeste, com predom\u00ednio de pequenas e m\u00e9dias propriedades.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "destaca-se na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, todavia, os estados que a comp\u00f5em, com destaque para o Paran\u00e1, apresentam uma ind\u00fastria incipiente e pouco diversificada.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria e \u00e0s atividades agr\u00edcolas, a Regi\u00e3o Sul<br><br>", "count": 13, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F V V F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A partir da an\u00e1lise da charge e dos conhecimentos sobre a \u201crevolu\u00e7\u00e3o no mundo \u00e1rabe\u201d, marque V nas afirmativas verdadeiras e F, nas falsas.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br><br>( ) A charge faz refer\u00eancia \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e1rabe em rela\u00e7\u00e3o aos governos repressores, que desrespeitam os direitos sociais e econ\u00f4micos b\u00e1sicos da popula\u00e7\u00e3o. <br><br><br>( ) A tomada do poder pol\u00edtico pelos grupos fundamentalistas isl\u00e2micos ocorreu em todos os pa\u00edses onde houve a deposi\u00e7\u00e3o de governos autocr\u00e1ticos. <br><br><br>( ) Os governos dos Estados Unidos, de Israel e os l\u00edderes autocratas de alguns pa\u00edses \u00e1rabes, como a S\u00edria, apoiam os movimentos populares, interessados na elimina\u00e7\u00e3o do terrorismo no Oriente M\u00e9dio. <br><br><br>( ) A interfer\u00eancia da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) na L\u00edbia e a aprova\u00e7\u00e3o do uso da for\u00e7a contra o ditador Muammar Kadafi tiveram por objetivo conter os abusos cometidos contra os direitos humanos nesse pa\u00eds.<br><br><br>A alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 14, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "F F V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V F F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V F F"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Marque V nas afirmativas verdadeiras e F, nas falsas.<br><br><br>A crise econ\u00f4mica que atinge a Uni\u00e3o Europeia (UE), rescaldo da crise mundial de 2008, provocou a desvaloriza\u00e7\u00e3o do euro no mercado internacional e amea\u00e7a a sobreviv\u00eancia da moeda.<br><br>Entre as consequ\u00eancias do quadro apresentado, pode-se destacar<br><br><br>( ) o aumento do valor dos im\u00f3veis na Irlanda, criando o que os economistas chamam de \u201cbolha\u201d. <br><br><br>( ) a redu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada da importa\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios pela Espanha, pa\u00eds que n\u00e3o disp\u00f5e de recursos minerais, comprometendo sua economia. <br><br><br>( ) a impossibilidade de a Gr\u00e9cia lidar com os gastos p\u00fablicos elevados e com o endividamento do Estado. <br><br><br>( ) a reformula\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio franc\u00eas, que provocou protestos violentos da popula\u00e7\u00e3o. <br><br><br>( ) a elimina\u00e7\u00e3o de numerosos postos de trabalho pelo governo portugu\u00eas, que tamb\u00e9m proibiu a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra estrangeira e a imigra\u00e7\u00e3o de pessoas oriundas do Cone Sul.<br><br>A alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 15, "discipline": "Geografia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "depende do volume de informa\u00e7\u00f5es que cada indiv\u00edduo possa armazenar.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ocorre na rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o passado vivido e o momento presente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "se manifesta somente quando o indiv\u00edduo alcan\u00e7a o n\u00edvel de reflex\u00e3o da maturidade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "resulta do trabalho individual e sistem\u00e1tico do pesquisador em documentos hist\u00f3ricos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "produz resultados concretos para o enriquecimento material do indiv\u00edduo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "[...] ter consci\u00eancia hist\u00f3rica significa ter consci\u00eancia do nosso poder de transforma\u00e7\u00e3o, do nosso poder de sermos os agentes da Hist\u00f3ria e n\u00e3o seres passivos, acomodados, que sofrem a Hist\u00f3ria. Por isso, ter consci\u00eancia hist\u00f3rica significa sermos verdadeiramente homens, homens conscientes para podermos construir um mundo melhor \u2013 n\u00e3o como objetos, n\u00e3o como instrumentos de trabalho de uma classe dominante, mas como seres humanos inteiros e criativos que trabalham realizando tarefas produtivas, intelectuais ou bra\u00e7ais, que atendam \u00e0s necessidades da coletividade. (AQUINO; FRANCO; LOPES, 1980, p. 17).<br><br><br>A leitura do texto e os conhecimentos de Hist\u00f3ria permitem afirmar que a aquisi\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia hist\u00f3rica<br><br>", "count": 1, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "direcionamento do estudo para uma \u00fanica etnia, dominante ou n\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "estudo das etnias que comp\u00f5em a forma\u00e7\u00e3o cultural de determinado povo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "abordagem dos povos primitivos que se constitu\u00edram como base de uma civiliza\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria sob o ponto de vista de uma etnia considerada dominante e superior<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e demogr\u00e1fica das etnias que sobrevivem em uma popula\u00e7\u00e3o de determinada regi\u00e3o.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O termo \u201cetnocentrismo\u201d, aplicado ao conhecimento hist\u00f3rico, significa<br><br>", "count": 2, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a cavalaria, a hierarquia da nobreza e a moral da Igreja.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o modo de produ\u00e7\u00e3o feudal e a economia de subsist\u00eancia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a fraqueza do poder real, o fracionamento do territ\u00f3rio e as guerras feudais<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a prote\u00e7\u00e3o dos mecenas aos artistas e a vulgariza\u00e7\u00e3o do uso de objetos de arte nas igrejas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a liberdade concedida \u00e0 mulher e o uso indiscriminado do trabalho escravo nas corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A literatura renascentista, como instrumento de divulga\u00e7\u00e3o das ideias humanistas, satirizava e combatia valores sociais da Idade M\u00e9dia, dentre eles,<br><br>", "count": 3, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dos \u201cp\u00e9s vermelhos\u201d, como a maior fornecedora de madeiras de lei.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a derrota e a desocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Contestado pelas tropas fi\u00e9is \u00e0 Rep\u00fablica Brasileira.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o incremento dado ao tropeirismo, que abrigava grande n\u00famero de trabalhadores assalariados.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o decl\u00ednio das lavouras de caf\u00e9, superadas pelas planta\u00e7\u00f5es das prov\u00edncias do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a expans\u00e3o das estradas de ferro, ligando o Paran\u00e1 aos portos mar\u00edtimos da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A dinamiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da exporta\u00e7\u00e3o de madeiras preciosas e da erva-mate, na Prov\u00edncia do Paran\u00e1, no final do s\u00e9culo XIX, est\u00e1 relacionada com<br><br>", "count": 4, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "ao desenvolvimento capitalista da sociedade que, no Brasil da d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado, ainda apresentava um car\u00e1ter essencialmente agr\u00edcola e exportador.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 ampla penetra\u00e7\u00e3o da propaganda comunista entre o proletariado brasileiro e \u00e0s greves ent\u00e3o organizadas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao discurso essencialmente ut\u00f3pico, contido nos textos escritos por Lu\u00eds Carlos Prestes.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 alian\u00e7a pol\u00edtico-partid\u00e1ria estabelecida entre os socialistas e os componentes da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do Partido Comunista, para a composi\u00e7\u00e3o da Assembleia Constituinte, que elaborou a Constitui\u00e7\u00e3o de 1946.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "[...] os primeiros socialistas faziam cr\u00edticas interessantes e sonhavam longe. Mas n\u00e3o foram capazes de tirar as ideias do livro para a realidade. Seus projetos n\u00e3o passaram de belos sonhos irrealiz\u00e1veis, ou seja, utopias. Por isso, receberam o apelido ir\u00f4nico de socialistas ut\u00f3picos. <br>Como se poderia ent\u00e3o chegar ao socialismo? Esses socialistas eram ut\u00f3picos por n\u00e3o poder responder direito \u00e0 essa pergunta. Caberia a dois pensadores alem\u00e3es do s\u00e9culo XIX, Marx e Engels, criticar os ut\u00f3picos (a express\u00e3o ir\u00f4nica foi inventada por eles). Para eles, o socialismo s\u00f3 seria poss\u00edvel (e necess\u00e1rio) depois que a sociedade tivesse alcan\u00e7ado um alto desenvolvimento capitalista. Mais ainda, a \u00fanica for\u00e7a para a transforma\u00e7\u00e3o social estaria na classe social criada e refor\u00e7ada pelo capitalismo: o proletariado. (SCHMIDT, 2005, p. 388).<br><br><br>O socialismo difundido no Brasil, no per\u00edodo que antecedeu \u00e0 II Guerra Mundial, diferia das caracter\u00edsticas marxistas indicadas no texto, no que diz respeito<br><br>", "count": 5, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o estatismo econ\u00f4mico, o mercantilismo e a escravid\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sufr\u00e1gio universal, o controle da imprensa e o monop\u00f3lio comercial."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o federalismo, o republicanismo e o dom\u00ednio das oligarquias agr\u00e1rias."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o constitucionalismo, o voto masculino censit\u00e1rio e a liberdade religiosa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manuten\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, a restaura\u00e7\u00e3o da monarquia absolutista."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O Estado Liberal que nasceu, se fortaleceu e predominou no mundo ocidental no s\u00e9culo XIX apresentava como caracter\u00edsticas b\u00e1sicas<br><br>", "count": 6, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "produziu acirrado debate pol\u00edtico entre defensores e opositores, igualmente dependentes do trabalho escravo.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "passou despercebido do grande p\u00fablico que, por desconhec\u00ea-lo, n\u00e3o se interessou pelo problema.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "recebeu o apoio da maioria da sociedade livre, que acreditava ser o imigrante europeu a solu\u00e7\u00e3o para o problema da m\u00e3o de obra local.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi sistematicamente combatido pelos imigrantes norte-americanos, que pretendiam reproduzir na Prov\u00edncia a experi\u00eancia escravista trazida dos Estados Unidos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "foi pioneiro, sendo ela a primeira prov\u00edncia, no Brasil, a libertar seus escravos.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O movimento abolicionista, na Prov\u00edncia do Paran\u00e1,<br><br>", "count": 7, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tapaj\u00f3s e os patax\u00f3s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "tapuias e os aimor\u00e9s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "botocudos e os caiap\u00f3s."}, {"is_correct": false, "answer_text": "xavantes e os ianom\u00e2mis."}, {"is_correct": true, "answer_text": "carij\u00f3s e os caingangues."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Nomes de locais, como Paran\u00e1, Igua\u00e7u, Umuarama e Guaratuba, indicam a forte presen\u00e7a ind\u00edgena nos prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o europeia, na regi\u00e3o paranaense.<br><br>Entre as na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas que habitavam essa regi\u00e3o, encontram-se os<br><br>", "count": 8, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o deslocamento da popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas para os territ\u00f3rios \u201cquase desertos\u201d.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a fixa\u00e7\u00e3o de imigrantes alem\u00e3es e italianos em \u00e1reas agr\u00edcolas de planta\u00e7\u00e3o da erva-mate.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a orienta\u00e7\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio para as grandes ind\u00fastrias do litoral da Prov\u00edncia<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a concentra\u00e7\u00e3o de negros escravizados em \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de madeiras e de min\u00e9rios.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o povoamento das \u201cterras roxas\u201d por migrantes nordestinos que l\u00e1 chegavam, no fim do s\u00e9culo XIX, tangidos pelas secas.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O sistema de \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o\u201d ter\u00e1 mais sucesso no Extremo-Sul do pa\u00eds (Rio Grande, Santa Catarina, Paran\u00e1), e em maiores propor\u00e7\u00f5es no Esp\u00edrito Santo, longe, nestes casos, da a\u00e7\u00e3o perturbadora e absorvente da grande lavoura. Ele encontrar\u00e1 ai o interesse e o est\u00edmulo dos governos locais das prov\u00edncias, que procurar\u00e3o solucionar com ele o problema de seus territ\u00f3rios quase desertos e fomentar com o povoamento as atividades econ\u00f4micas e as rendas p\u00fablicas. (PRADO JR., 1969, p. 187-188).<br><br><br>A experi\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o, no Paran\u00e1, indicada no texto, concretizou-se com<br><br>", "count": 9, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o republicanismo, defendido pela liga comercial Zollverein.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o monarquismo, fortalecido pelo Imp\u00e9rio Austr\u00edaco, que dominava a Confedera\u00e7\u00e3o Germ\u00e2nica.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "o nacionalismo, constru\u00eddo em torno da a\u00e7\u00e3o da Pr\u00fassia, maior unidade pol\u00edtica da ent\u00e3o Confedera\u00e7\u00e3o Germ\u00e2nica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a restaura\u00e7\u00e3o, que previa a retomada dos antigos territ\u00f3rios germ\u00e2nicos pelo poder da alian\u00e7a entre \u00c1ustria e It\u00e1lia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a legitimidade, que determinava o retorno de antigas fam\u00edlias reinantes no controle da Confedera\u00e7\u00e3o Germ\u00e2nica.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Dentre os princ\u00edpios pol\u00edticos que compunham a onda revolucion\u00e1ria de 1848, que atingiu o territ\u00f3rio da atual Alemanha, destaca-se<br><br>", "count": 10, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o islamismo e o cristianismo, por concederem ampla liberdade religiosa \u00e0s popula\u00e7\u00f5es conquistadas por seus l\u00edderes, ao longo da hist\u00f3ria.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o islamismo e o juda\u00edsmo, por se fundamentarem na extrema proibi\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o da figura humana e de animais, no interior dos seus templos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o cristianismo e o juda\u00edsmo, por se originarem da mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica, na Europa setentrional e meridional.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "o juda\u00edsmo e o islamismo, porque se constituem fator de identidade nacional e cultural para seus seguidores.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o cristianismo e o juda\u00edsmo, por se basearem na tradi\u00e7\u00e3o oral, dando pouco espa\u00e7o ao estudo de textos sagrados.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Entre as tr\u00eas grandes religi\u00f5es monote\u00edstas da hist\u00f3ria da humanidade, as que guardam maior semelhan\u00e7a entre si s\u00e3o<br><br>", "count": 11, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a expans\u00e3o das armas at\u00f4micas norte-americanas, sob a alega\u00e7\u00e3o da necessidade de autodefesa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o uso do armamento nuclear durante a Guerra Fria, especialmente nos grandes conflitos regionais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a destrui\u00e7\u00e3o dos arsenais at\u00f4micos russos, ap\u00f3s a desagrega\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e a crise do Leste europeu.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a crescente amplia\u00e7\u00e3o da tecnologia nuclear entre pa\u00edses em desenvolvimento, mesmo na vig\u00eancia da pol\u00edtica de desarmamento.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a utiliza\u00e7\u00e3o das armas nucleares por terroristas afeg\u00e3os e paquistaneses, na sua luta contra os governos autorit\u00e1rios de seus pa\u00edses.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Entre os anos da II Guerra Mundial, da Guerra Fria e da pol\u00edtica internacional de desarmamento, verifica-se, no que diz respeito \u00e0s armas nucleares,<br><br>", "count": 12, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a campanha pela ado\u00e7\u00e3o do amor livre entre jovens ingleses, franceses e norte-americanos, desinteressados de assuntos pol\u00edticos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ades\u00e3o da imprensa brasileira \u00e0s tem\u00e1ticas humor\u00edsticas que desviavam a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos graves problemas vividos pelo pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fortalecimento do movimento de negros e ind\u00edgenas norte-americanos contra o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o movimento estudantil franc\u00eas contra a libera\u00e7\u00e3o das drogas, oficializada pelo governo dos Pa\u00edses Baixos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "a oposi\u00e7\u00e3o pacifista da juventude socialista norte-americana \u00e0 pol\u00edtica imperialista de seu pa\u00eds, consubstanciada na Guerra do Vietn\u00e3.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "\u201cFa\u00e7a amor, n\u00e3o fa\u00e7a guerra\u201d.<br><br><br>A express\u00e3o, popularizada nos anos 1960, revela<br><br>", "count": 13, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "da vingan\u00e7a das empresas petrol\u00edferas europeias contra o r\u00edgido controle das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, vigente no governo Kadafi<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "da perda de controle das lideran\u00e7as revolucion\u00e1rias da L\u00edbia sobre as a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es dos grupos rebeldes locais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da contesta\u00e7\u00e3o dos grupos nacionalistas contra a atua\u00e7\u00e3o da OTAN na derrubada da ditadura Kadafi.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "da influ\u00eancia norte-americana, que incentivou publicamente a vingan\u00e7a popular contra o ditador.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "do comando das a\u00e7\u00f5es rebeldes por membros da organiza\u00e7\u00e3o terrorista Al-Qaeda.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Na ter\u00e7a-feira 25 [outubro], o corpo de Kadafi foi enterrado em segredo no deserto, para evitar que se torne local de peregrina\u00e7\u00e3o. Em vida, Kadafi adorava desafiar os rivais a transform\u00e1-lo em m\u00e1rtir. No fim, seus inimigos se esmeraram por faz\u00ea-lo da pior maneira poss\u00edvel, submetendo o ex-ditador a um linchamento degradante demais at\u00e9 para o mais sanguin\u00e1rio dos criminosos, como revelam em detalhes excruciantes os v\u00eddeos da captura feitos com celular e divulgados na semana passada. (GIANINI, 2011, p. 118).<br><br><br>A viol\u00eancia expressa contra o ditador Muammar Kadafi resultou<br><br>", "count": 14, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os aspectos financeiros que ambas atingiram, baseados na especula\u00e7\u00e3o do valor de a\u00e7\u00f5es de bancos e de empresas dos diversos ramos da economia.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a desorganiza\u00e7\u00e3o dos mercados internacionais, bloqueando as exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es e paralisando os neg\u00f3cios.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o envolvimento de ricos pa\u00edses capitalistas do Oriente, sobretudo o do Jap\u00e3o e o da China.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o fato de terem passado longe dos pa\u00edses africanos e latino-americanos, por esses pa\u00edses n\u00e3o serem competidores no mercado financeiro dos pa\u00edses ricos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos prim\u00e1rios dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, o que favoreceu suas economias.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A crise financeira mundial de 1929 e a de 2008 apresentam, como dado de semelhan\u00e7a,<br><br>", "count": 15, "discipline": "Hist\u00f3ria", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "T F T F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F T F T"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F T T"}, {"is_correct": true, "answer_text": "T T T F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "T T T T"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264527\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Fill in the parentheses with T (True) or F (False).<br><br>About Earth\u2019s second moon it\u2019s correct to say:<br><br>( ) It may have been destroyed after having hit the bigger moon. <br><br>( ) Its collision with the present moon would have occurred at a relatively low speed. <br><br>( ) It used to be fixed between the Earth and the bigger moon. <br><br>( ) It didn\u2019t seem to be affected by the force of gravity.<br><br><br>According to the text, the correct sequence, from top to bottom, is<br><br>", "count": 1, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "What was that planet like?"}, {"is_correct": false, "answer_text": "What were the moons made of?"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Why was there the creation of two moons?"}, {"is_correct": true, "answer_text": "How often did those collisions use to happen?"}, {"is_correct": false, "answer_text": "When did another planet crash into the Earth?"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264528\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> \u201c<i>This new theory builds on the idea that around four billion years ago the Earth was struck by a Mars-like planet, but instead of the smash producing enough debris for one moon, this scientific essay argues there was enough for two</i>.\u201d (L. 7-11)<br><br><br>The only question to which<b> there is no answer </b>in this fragment of the article is in alternative<br><br>", "count": 2, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cbut\u201d (L. 9) \u2014 result."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cAfter\u201d (L. 14) \u2014 place."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cthan\u201d (L. 16) \u2014 comparison."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cwhy\u201d (L. 21) \u2014 concession."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cwhile\u201d (L. 22) \u2014 reason."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264529\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> The word (conjunction or preposition) from the text, on the left, expresses what\u2019s stated on the right in<br><br>", "count": 3, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "The verb form \u201chad\u201d (L. 1) is in the Past Participle."}, {"is_correct": true, "answer_text": "The relative pronoun \u201cthat\u201d (L. 2) can be replaced by which."}, {"is_correct": false, "answer_text": "The possessive adjective \u201cits\u201d (L. 2) refers to \u201cthe Earth\u201d (L. 1)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "The modal \u201cmay\u201d (L. 4) expresses certainty."}, {"is_correct": false, "answer_text": "The demonstrative \u201cThis\u201d (L. 7) is in the plural form."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264530\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Considering language use in the text, it\u2019s correct to say:<br><br>", "count": 4, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "T F F T"}, {"is_correct": false, "answer_text": "T F T F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F T T F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F T F T"}, {"is_correct": false, "answer_text": "T T T T"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264531\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Fill in the parentheses with T (True) or F (False).<br><br>According to scientists from the Pennsylvania University, baldness<br><br><br>( ) could be caused by imperfect cells. <br><br>( ) doesn\u2019t stand a chance of being cured. <br><br>( ) seems to result from dead hair follicles. <br><br>( ) wouldn\u2019t be very difficult to be treated.<br><br><br>According to the text, the correct sequence, from top to bottom, is<br><br>", "count": 5, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "hate being bald."}, {"is_correct": false, "answer_text": "would like to wear a wig."}, {"is_correct": true, "answer_text": "do not mind being bald."}, {"is_correct": false, "answer_text": "would rather have a little hair."}, {"is_correct": false, "answer_text": "would like to have shoulder-length hair."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264532\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> The text says that some men, such as Bruce Willis and Patrick Stewart,<br><br>", "count": 6, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a joke."}, {"is_correct": true, "answer_text": "serious."}, {"is_correct": false, "answer_text": "irrelevant."}, {"is_correct": false, "answer_text": "easily accepted."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a genetic trait."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264533\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> \u201c<i>For many, though, hair loss is no laughing matter</i>.\u201d (L.12-13)<br><br><br>This sentence means that for many men hair loss is<br><br>", "count": 7, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cthin\u201d (L. 5) \u2014 thick."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cbeautiful\u201d (L 9) \u2014 ugly"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cgood\u201d (L. 21) \u2014 bad."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cnew\u201d (L. 25) \u2014 old."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201csoon\u201d (L. 28) \u2014 quickly."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264534\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> The only alternative in which <b>there is not </b>a pair of opposites is<br><br>", "count": 8, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201ccells\u201d (L. 4)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cproduce\u201d (L. 5)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ccure\u201d (L. 7)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cactually\u201d (L. 16)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cpresent\u201d (L. 19)."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264535\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> The only false cognate is in alternative<br><br>", "count": 9, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "is offering to help his father in the office."}, {"is_correct": false, "answer_text": "is asking his father to give him a better computer."}, {"is_correct": false, "answer_text": "wants his father to help him with his homework."}, {"is_correct": false, "answer_text": "is not able to use the computer as well as his father."}, {"is_correct": true, "answer_text": "thinks that he has better computer skills than his father."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br><br><br>The boy in this cartoon<br><br>", "count": 10, "discipline": "Ingl\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "os atentados terroristas de 11 de setembro mudaram o rumo da hist\u00f3ria mundial, engendrando valores irremedi\u00e1veis no \u00e2mbito econ\u00f4mico e cultural.<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a guerra deflagrada pelo governo norte-americano contra os pa\u00edses \u00e1rabes n\u00e3o foi legitimada por outros pa\u00edses, por causa da falta de justificativas concretas.<br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a rea\u00e7\u00e3o b\u00e9lica dos Estados Unidos foi justificada em raz\u00e3o da necessidade de se enfraquecer a for\u00e7a pol\u00edtica do Taleban diante dos pa\u00edses \u00e1rabes.<br><br><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pol\u00edtica externa dos Estado Unidos, ap\u00f3s os atentados de 11 de setembro, foi considerada por seu pr\u00f3prio povo como uma atitude radical.<br><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "os discursos que defendem a ideia de que os ataques terroristas de 11 de setembro mudaram, de forma extremada, o mundo representam algo maior que a realidade dos fatos.<br><br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264637\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A leitura do texto permite afirmar que<br>", "count": 1, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "serviram de justificativa para rea\u00e7\u00f5es que n\u00e3o garantiram o processo de paz mundial.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "representam a principal causa do enfraquecimento das ideologias isl\u00e2micas extremistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "fizeram com que o Iraque conseguisse superar as dificuldades econ\u00f4micas e fortalecer sua pol\u00edtica democr\u00e1tica.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "simbolizam o esmaecimento de uma cultura ocidental b\u00e9lica, marcada pela atitude de superioridade sobre outras culturas e tradi\u00e7\u00f5es.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "encerraram um ciclo de atentados rec\u00edprocos entre pa\u00edses que mantinham v\u00ednculos com a rede terrorista e os pa\u00edses que apoiaram os Estados Unidos.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264638\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A partir da leitura do texto, subentende-se que os ataques no dia 11 de setembro<br>", "count": 2, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os ataques terroristas de 11 de setembro n\u00e3o tiveram a devida notoriedade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A rea\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos engendrou movimentos populares a favor da democracia em pa\u00edses \u00e1rabes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A priva\u00e7\u00e3o do progresso nas sociedades mul\u00e7umanas vai enfraquecendo, na pr\u00e1tica, o fundamentalismo isl\u00e2mico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O apoio dos pa\u00edses aos Estados Unidos foi considerado incondicional, diante dos fatos aterrorizantes de 11 de setembro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Um grande aliado ao processo de esfacelamento das ditaduras no mundo \u00e1rabe \u00e9 o pr\u00f3prio desenvolvimento capitalista, ao longo do tempo."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264639\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A ideia que tem respaldo textual \u00e9 a indicada em<br>", "count": 3, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201ca no\u00e7\u00e3o de que o epis\u00f3dio mudou o curso da hist\u00f3ria parece exagerada.\u201d (L. 3-4)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cuma guerra injustific\u00e1vel contra o Iraque.\u201d (L. 22-23)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cdois outros atentados de vulto (Madri, em mar\u00e7o de 2004; Londres, em julho de 2005)\u201d (L. 32-34)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c\u00c9 cedo para prever os rumos da atual onda de revoltas populares contra ditaduras no mundo \u00e1rabe\u201d (L. 38-39)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO tempo e o progresso s\u00e3o os maiores advers\u00e1rios do fundamentalismo isl\u00e2mico\u201d (L. 47-48)."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264640\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Constitui uma constata\u00e7\u00e3o <b>sem coment\u00e1rio </b>por parte do articulista a transcrita na alternativa<br>", "count": 4, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "F V F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V V F F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V F F"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264641\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Identifique com <b>V</b> a palavra destacada no fragmento transcrito que, no texto, remete a um antecedente e com <b>F</b>, a que n\u00e3o remete. <br><br>( ) \u201c<b>que </b>tenha acarretado mudan\u00e7as duradouras no cen\u00e1rio mundial.\u201d (L. 9-10).<br><br>( ) \u201c<b>que </b>governava o pa\u00eds centro-asi\u00e1tico\u201d (L. 17-18). <br><br>( ) \u201c<b>que</b> o desenlace varia de um pa\u00eds a outro.\u201d (L. 40). <br><br>( ) \u201c<b>que</b> dissimina informa\u00e7\u00f5es e cria expectativas\u201d (L. 43-44). <br><br>( ) \u201c<b>que </b>est\u00e3o por vir.\u201d (L. 52). <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 5, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a<b> tese </b>defendida pelo articulista \u00e9 dedutiva e se apresenta no in\u00edcio do texto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ideia principal desenvolvida no<b> primeiro </b>par\u00e1grafo \u00e9 desconstru\u00edda no segundo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma ideia que vai da apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos hist\u00f3ricos particulares para argumentos generalizados se desenvolve do<b> terceiro </b>ao<b> quinto </b>par\u00e1grafo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o<b> sexto </b>par\u00e1grafo traz uma ideologia negada depois pelo articulista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o<b> \u00faltimo </b>par\u00e1grafo retifica as ideias desenvolvidas no primeiro."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264642\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A organiza\u00e7\u00e3o estrutural do texto analisado permite afirmar que<br>", "count": 6, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cexagerada\u201d (L. 4) e \u201cterrorista\u201d (L. 19)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ccombater\u201d (L. 13) e \u201cdissolver\u201d (L. 46)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cDeflagrada\u201d (L. 15) e \u201cdesmantelada\u201d (L. 31)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201crespaldo\u201d (L. 16) e \u201capoio\u201d (L. 21)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cdesenlace\u201d (L. 40) e \u201cascenso\u201d (L. 53)."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264643\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A alternativa cujos voc\u00e1bulos, no contexto, equivalem-se semanticamente \u00e9 a<br>", "count": 7, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cpelo uso dos avi\u00f5es sequestrados como arma\u201d (L. 5)."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cA derrubada do Taleban, que governava o pa\u00eds centro-asi\u00e1tico, contribuiu de modo decisivo para debilitar aquele grupo terrorista.\u201d (L. 17-19)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cuma guerra injustific\u00e1vel contra o Iraque.\u201d (L. 22-23)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ccomo alegou ent\u00e3o, por m\u00e1-f\u00e9 e paranoia, o governo americano.\u201d (L. 25-26)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cProduziu at\u00e9 agora apenas dois outros atentados de vulto\u201d (L. 32-33)."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264644\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O fragmento que ilustra a linguagem conotativa \u00e9 o transcrito na alternativa<br>", "count": 8, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A ora\u00e7\u00e3o \u201cde que o epis\u00f3dio mudou o curso da hist\u00f3ria\u201d (L. 3) apresenta, no contexto em que est\u00e1 inserida, a mesma fun\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cde avi\u00f5es\u201d (L. 5)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A express\u00e3o \u201cpelo simbolismo dos alvos atingidos\u201d (L. 5-6) evidencia uma explica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 desenvolvida no par\u00e1grafo seguinte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A palavra \u201cse\u201d, em \u201cse destaca\u201d (L. 7), tem fun\u00e7\u00e3o diferente da que aparece em \u201cSubordinou-se\u201d (L. 12)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O uso das v\u00edrgulas isolando \u201cna d\u00e9cada passada\u201d (L. 11) apresenta a mesma justificativa da v\u00edrgula utilizada depois de \u201cmundo \u00e1rabe\u201d (L. 39)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O termo \u201cpelo ataque\u201d (L. 14) \u00e9 um modificador do nome \u201crespons\u00e1vel\u201d (L. 14)."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264645\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Sobre os aspectos lingu\u00edsticos que comp\u00f5em o texto, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 9, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O termo \u201cna \u00faltima d\u00e9cada\u201d \u00e9 uma circunst\u00e2ncia de lugar, que modifica o voc\u00e1bulo \u201cdelineada\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O elemento coesivo \u201ccomo\u201d estabelece ideia de conformidade entre \u201cEstados Unidos\u201d e \u201cpa\u00edses \u00e1rabes\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A forma verbal \u201cter\u00e3o\u201d evidencia uma ideia de futuro invi\u00e1vel."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A ora\u00e7\u00e3o \u201cque est\u00e3o por vir\u201d restringe o nome \u201ctempos\u201d."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A forma verbal \u201cest\u00e3o\u201d funciona como elemento de conex\u00e3o, sugerindo uma a\u00e7\u00e3o que se inicia no passado e permanece no presente e futuro."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264646\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img50.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <i>\u201cDe resto, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica delineada na \u00faltima d\u00e9cada sugere que tanto os Estados Unidos como os pa\u00edses \u00e1rabes ter\u00e3o peso geopol\u00edtico declinante nos tempos que est\u00e3o por vir.\u201d</i> (L. 49-52)<br><br>Sobre o fragmento em evid\u00eancia, \u00e9 verdadeiro o que se afirma na alternativa<br>", "count": 10, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "criticar o discurso dos governantes em rela\u00e7\u00e3o ao fim do analfabetismo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "diferenciar as a\u00e7\u00f5es administrativas aplicadas no passado das aplicadas no presente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "denunciar as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias das escolas p\u00fablicas em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das privadas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "ironizar o descaso dos governantes quanto \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o do acesso das classes baixas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "comentar a desigualdade social gerada pelas classes que det\u00eam o poder e, consequentemente, a n\u00e3o escolariza\u00e7\u00e3o dos exclu\u00eddos."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264647\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img51.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A charge busca, principalmente,<br>", "count": 11, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "sugerem ind\u00edcios de a\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas no porvir."}, {"is_correct": false, "answer_text": "explicitam uma rela\u00e7\u00e3o de causa e consequ\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "delimitam as den\u00fancias feitas em contextos espec\u00edficos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "exemplificam, por meio de transgress\u00f5es gramaticais, uma varia\u00e7\u00e3o social."}, {"is_correct": true, "answer_text": "evidenciam a const\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es inadequadas daqueles que det\u00eam o poder."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264648\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img52.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O tempos verbais apresentados na charge<br>", "count": 12, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "persuadir o interlocutor a se inserir em algum projeto ecol\u00f3gico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "divulgar a cria\u00e7\u00e3o do projeto voltado para fomenta\u00e7\u00e3o de atitudes ecol\u00f3gicas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "explicar a logomarca do projeto a partir da an\u00e1lise dos \u00edcones que a comp\u00f5em."}, {"is_correct": false, "answer_text": "convencer o interlocutor a preservar os elementos da natureza que aparecem no texto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "explicar como surgiu o projeto que tem como objetivo principal a revitaliza\u00e7\u00e3o de rios e suas nascentes."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264649\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img53.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O texto tem como principal objetivo<br>", "count": 13, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a repeti\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es politicamente corretas de maneira que \u00e1guas polu\u00eddas dos rios passam ser renovadas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a proposta de a\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, como elemento que engendra a vida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o resgate de uma consci\u00eancia coletiva voltada para o cuidado com o meio ambiente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o movimento pol\u00edtico de retrocesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos indiv\u00edduos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a retomada de pol\u00edticas ecol\u00f3gicas que perderam seu objetivo ao longo do tempo."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264650\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img54.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> O nome do projeto, \u201cRENASCENTES\u201d, utiliza-se de uma deriva\u00e7\u00e3o prefixal que sugere<br>", "count": 14, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Os contextos supostos no panfleto sugerem orienta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o prescritas nas leis nacionais de tr\u00e2nsito."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A atitude de respeito ao outro, independente de seu lugar no tr\u00e2nsito, \u00e9 papel comum a todos os envolvidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Todo pedestre \u00e9 tamb\u00e9m motorista, portanto \u00e9 fundamental colocar-se no lugar dele e pensar como tal."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pedestres e passageiros devem ter as mesmas orienta\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O ciclista, ao contr\u00e1rio do motociclista, n\u00e3o precisa usar capacete."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264651\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img55.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A an\u00e1lise do texto admite como infer\u00eancia correta a seguinte leitura:<br>", "count": 15, "discipline": "Portugu\u00eas", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "narra\u00e7\u00e3o do contato entre o europeu \u2014 Jer\u00f4nimo \u2014 e o brasileiro \u2014 Rita Baiana \u2014 sugerindo a mesti\u00e7agem do povo brasileiro.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "mudan\u00e7a comportamental de Jer\u00f4nimo que se ad\u00e9qua ao meio em que est\u00e1 inserido, ou seja, ao da narrativa.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "narrativa minuciosa e n\u00e3o idealizada de uma rela\u00e7\u00e3o patologicamente er\u00f3tica e animalesca.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica de Jer\u00f4nimo, que reproduz os ideais de her\u00f3i rom\u00e2ntico.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "constru\u00e7\u00e3o zoom\u00f3rfica das personagens em destaque.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O texto que segue \u00e9 um fragmento de \u201cO corti\u00e7o\u201d de Alu\u00edsio Azevedo, autor naturalista, que defende a tese determinista em sua obra. Leia-o, atenciosamente, para responder \u00e0 quest\u00e3o.<br><br><br> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img56.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" style=\"width: 530.3231707606303px; height: 212px;\"><br><br><br>Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o fragmento, contextualizado na obra, observa-se que a <b>tese determinista </b>pode ser comprovada a partir da<br><br>", "count": 1, "discipline": "Literatura", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "n\u00e3o conclui o projeto de escrever um livro sobre sua hist\u00f3ria, pois se v\u00ea envergonhado de seus pr\u00f3prios atos.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "compartilha, metalinguisticamente, sua dificuldade em narrar sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria porque n\u00e3o tem certeza da verossimilhan\u00e7a e da ordem dos fatos.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "tenta, atrav\u00e9s da sua narrativa, justificar o fim tr\u00e1gico de seu casamento, fazendo uma avalia\u00e7\u00e3o de suas atitudes e de suas escolhas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tem, como principal objetivo, rever seus valores, despindo-se de sua vaidade e prepot\u00eancia, caracter\u00edsticas que compunham o seu perfil no passado.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "busca analisar psicologicamente o comportamento de todos os que estiveram ao seu lado durante o seu processo de enriquecimento, mas n\u00e3o consegue avaliar suas pr\u00f3prias atitudes.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Leia o fragmento de \u201cS\u00e3o Bernardo\u201d, de Graciliano Ramos, para responder ao que se pede.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img57.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br><br>A partir da leitura do fragmento e da obra em sua totalidade, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o sujeito narrador<br><br>", "count": 2, "discipline": "Literatura", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "simboliza um sentimento inesgot\u00e1vel, que toma conta do eu po\u00e9tico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "traduz o contexto hist\u00f3rico marcado pela falta de clareza da humanidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 vista pelo eu l\u00edrico como um elemento distante de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela a cosmovis\u00e3o dos outros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e ao pr\u00f3prio eu po\u00e9tico"}, {"is_correct": true, "answer_text": "reflete o pr\u00f3prio estado de esp\u00edrito do eu po\u00e9tico e de tudo que est\u00e1 \u00e0 sua volta"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img58.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br><br><br>Nos versos de Carlos Drummond de Andrade, a noite<br><br>", "count": 3, "discipline": "Literatura", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "A rela\u00e7\u00e3o entre \u201cluz\u201d e \u201cdia\u201d e \u201csombra\u201d e \u201cnoite\u201d, pode ser feita, reconhecendo a mesma constru\u00e7\u00e3o antit\u00e9tica para o que \u00e9 considerado bom e ruim de acordo com as vozes po\u00e9ticas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As vozes l\u00edricas divergem quanto ao contexto de \u201cluz\u201d e \u201csombra\u201d, \u201cdia\u201d e \u201cnoite\u201d, j\u00e1 que o eu l\u00edrico de \u201cPassagem da noite\u201d expressa satisfa\u00e7\u00e3o diante do contexto noturno.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os dois poemas traduzem, atrav\u00e9s de seus versos, as mazelas de uma sociedade que opta sempre pelo que \u00e9 negativo, traduzido como \u201csombra\u201d e \u201cnoite\u201d.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os versos do poema \u201cPassagem da noite\u201d s\u00e3o os \u00fanicos que explicitam a contradi\u00e7\u00e3o interna do indiv\u00edduo, que fica dividido entre o bem e o mal.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O eu l\u00edrico do poema \u201cLuz e Sombra\u201d \u00e9 o \u00fanico que expressa seu sentimento otimista e esperan\u00e7oso diante da vida.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img59.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br><br>Comparando o poema de Helena Kolody, \u201cLuz e Sombra\u201d, e o poema de Drummond, \u201cPassagem da noite\u201d, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "count": 4, "discipline": "Literatura", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "valoriza\u00e7\u00e3o da simplicidade de algumas pessoas consideradas importantes socialmente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica \u00e0s pessoas que dependem essencialmente de alguma companhia para se sentirem bem<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "ressignifica\u00e7\u00e3o dos valores sociais, retomando a import\u00e2ncia de saber lidar com suas pr\u00f3prias dificuldades.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica e a den\u00fancia da desigualdade social, que gera seres incapazes de reconhecer e respeitar o pr\u00f3ximo.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "busca do sentido verdadeiro da vida a partir de experi\u00eancias e do contato com as pessoas e as coisas simples da vida.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img60.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\" style=\"width: 487.70896787598144px; height: 241px;\"><br><br><br><br>O fragmento destacado e a leitura integral do conto trazem como infer\u00eancia poss\u00edvel a<br><br>", "count": 5, "discipline": "Literatura", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "101 000"}, {"is_correct": false, "answer_text": "111 000"}, {"is_correct": false, "answer_text": "121 000"}, {"is_correct": false, "answer_text": "131 000"}, {"is_correct": true, "answer_text": "141 000"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img61.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>Considerando-se que o \u201cpanel\u00e3o\u201d tenha a forma de um hemisf\u00e9rio acoplado a um cilindro de raio e altura, em metros, conforme a figura, pode-se afirmar que a capacidade em litros, do recipiente referido, \u00e9 aproximadamente de<br>", "count": 1, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img63.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img64.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img65.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img66.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img67.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264593\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img62.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> Um rep\u00f3rter pretendendo entrevistar 4 integrantes da conceituada banda, selecionou um grupo desses no\u00e9is. <br>Supondo-se que 15 integrantes da banda sejam do sexo feminino, a probabilidade de que o grupo selecionado para entrevista tenha apenas um representante do sexo masculino \u00e9 de<br>", "count": 2, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,5"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,6"}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,7"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,8"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,9"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-264594\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img68.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\" class=\"resize-img\"> </p> A figura mostra o suposto caminho percorrido pela \u201cBanda dos No\u00e9is\u201d em suas apresenta\u00e7\u00f5es. Essa banda foi do ponto A ao ponto F, passando por B, C, D e E, em terreno plano e sem obst\u00e1culos. Ao t\u00e9rmino das apresenta\u00e7\u00f5es, retornou usando o caminho mais curto entre F e A.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img69.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"><br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que o percurso da volta, em km, foi igual a<br>", "count": 3, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u20133"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20132"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20131"}, {"is_correct": false, "answer_text": "0"}, {"is_correct": false, "answer_text": "1"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Se a<sub>1</sub> e a<sub>2 </sub>s\u00e3o as ra\u00edzes reais da equa\u00e7\u00e3o x <sup>6 </sup> \u2013 7x <sup>3</sup> \u2013 8 = 0, e a<sub>1 </sub>< a <sub>2</sub>, ent\u00e3o a<sub>1</sub> \u2013 a<sub>2</sub> \u00e9 igual a<br>", "count": 4, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "288"}, {"is_correct": true, "answer_text": "244"}, {"is_correct": false, "answer_text": "144"}, {"is_correct": false, "answer_text": "122"}, {"is_correct": false, "answer_text": "72"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um profissional construiu a maquete da figura em gesso, usando as medidas em u.c. e, em seguida, calculou a \u00e1rea total. O valor, em u.a., encontrado foi<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img70.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"><br>", "count": 5, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "R$ 48,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 49,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 51,00"}, {"is_correct": true, "answer_text": "R$ 53,00"}, {"is_correct": false, "answer_text": "R$ 54,00"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Tr\u00eas amigos, P, Q e W, resolveram dar aulas de Qu\u00edmica, F\u00edsica e Matem\u00e1tica. No final da semana, P recebeu R$ 134,00, Q recebeu R$ 115,00 e W, R$ 48,00. P resolveu fazer uma tabela das aulas do grupo e construiu duas matrizes, M e N. <br>Sabe-se que os elementos de cada linha de M correspondem \u00e0s quantidades dos tr\u00eas tipos de aulas ministradas por P (1<sup>a </sup> linha), Q (2<sup>a</sup> linha) e W (3<sup>a</sup> linha), e que os elementos da coluna correspondem \u00e0s quantidades de um mesmo tipo de aula. Os elementos de N correspondem aos pre\u00e7os unit\u00e1rios, em reais, de cada tipo de aula.<br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img71.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que, se um dos amigos ministrasse uma aula de cada tipo, receberia<br>", "count": 6, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "460 000, na Regi\u00e3o Norte."}, {"is_correct": false, "answer_text": "940 000, na Regi\u00e3o Nordeste."}, {"is_correct": true, "answer_text": "86 000, na Regi\u00e3o Sudeste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "50 000, na Regi\u00e3o Sul."}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 000, na Regi\u00e3o Centro-Oeste."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Com base nos dados apresentados no gr\u00e1fico e na tabela, pode-se concluir que as m\u00e3es adolescentes brasileiras s\u00e3o, quantitativamente, em torno de<br>", "count": 7, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(16,16), 32."}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img74.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img75.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(8,8), 16."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img76.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Solteiro, sem filhos, adepto a aventuras e desafios, essa pessoa adotou uma estrat\u00e9gia para beneficiar, em seu testamento, o sobrinho que desvendasse o mapa das \u201ca\u00e7\u00f5es\u201d de sua empresa. Desenhou um mapa, registrando onde, nessa organiza\u00e7\u00e3o, emparedou um cofre. Para isso, usou um sistema de coordenadas retangulares, colocando a origem O no centro da base da torre principal da empresa, o eixo Ox, no sentido oeste-leste, e o eixo Oy, no sentido sul-norte. Cada ponto (x,y), nesse sistema, \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do n\u00famero complexo z = x + iy, com x, y <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img73.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\"> R, e i <sup>2 </sup> = \u20131. Para indicar a posi\u00e7\u00e3o (x<sub>1</sub>,y<sub>1</sub>) e a dist\u00e2ncia d, da origem ao cofre, a pessoa escreveu no final do mapa: x<sub>1</sub> + y<sub>1</sub> = (1 + y) <sup>9</sup>. <br>O sobrinho vencedor encontrou, respectivamente, os valores para as coordenadas (x<sub>1</sub> + y<sub>1</sub>) e para d que est\u00e3o indicados em<br>", "count": 9, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "27"}, {"is_correct": true, "answer_text": "26"}, {"is_correct": false, "answer_text": "25"}, {"is_correct": false, "answer_text": "24"}, {"is_correct": false, "answer_text": "22"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img77.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 017.jpg\"><br><br>A equipe de teste de uma revista automobil\u00edstica avaliou o consumo de combust\u00edvel de um determinado modelo de autom\u00f3vel. O teste consistia em cada membro da equipe percorrer, com o autom\u00f3vel, um mesmo trecho de estrada cinco vezes, em velocidade constante, por\u00e9m, cada vez a uma velocidade diferente. A equipe chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a velocidade econ\u00f4mica era de 60 km/h e de que o gr\u00e1fico corespondente ao consumo era parte de uma par\u00e1bola. <br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que o consumo de combust\u00edvel, em litros, no teste feito, \u00e0 velocidade de 120 km/h, foi de<br>", "count": 10, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "60"}, {"is_correct": false, "answer_text": "50"}, {"is_correct": true, "answer_text": "40"}, {"is_correct": false, "answer_text": "30"}, {"is_correct": false, "answer_text": "20"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Em Irati, cidade do Paran\u00e1, um grupo de senhoras criou um \u201cClube de Leitura\u201d. Na sede do clube, elas trocavam livros, liam e discutiam sobre o assunto de que tratavam. Uma nova moradora da cidade ingressou no grupo e descobriu que precisaria ler 8 livros, 1600 p\u00e1ginas, para acompanhar o bate-papo liter\u00e1rio com as novas amigas. Resolveu, pois, iniciar a leitura da seguinte maneira: leria todos os dias, sendo que, no 1<sup>o </sup> dia, serem lidas x p\u00e1ginas e, a cada dia, leria 2 p\u00e1ginas a mais do que as lidas no dia anterior. <br>Se completou a leitura das 1600 p\u00e1ginas em 25 dias, ent\u00e3o o n\u00famero de p\u00e1ginas lidas no 1<sup>o</sup> dia, foi igual a<br>", "count": 11, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img78.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img79.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 019.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img80.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 021.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img81.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 020.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img82.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 022.jpg\"><br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Em Cascavel, dois estudantes criaram um modelo de loteria. Preencheram uma urna com um n\u00famero de fichas igual ao n\u00famero de anagramas da palavra UNICENTRO. Em cada ficha, foi escrito apenas um dos anagramas. Os participantes escolhiam e apostavam em um deles. <br>Ao sortearem apenas uma ficha da urna, a probabilidade de as letras N estarem juntas no anagrama marcado nessa ficha sorteada \u00e9 de<br>", "count": 12, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img84.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 023.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img85.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 024.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img86.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 025.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img87.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 026.jpg\">"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img88.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 027.jpg\">"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Considerando-se que x \u00e9 um arco com extremidade no segundo quadrante e que <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img83.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 028.jpg\">, ent\u00e3o pode-se afirmar que o valor de 5cos <sup>2</sup> x \u2013 3tgx \u00e9<br>", "count": 13, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "]\u201310,\u20135["}, {"is_correct": false, "answer_text": "[\u20135,\u20133["}, {"is_correct": false, "answer_text": "]\u20133,\u20132]"}, {"is_correct": true, "answer_text": "[\u20133,\u20132["}, {"is_correct": false, "answer_text": "[\u20131,5["}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O conjunto solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img89.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 029.jpg\"> est\u00e1 contido no intervalo<br>", "count": 14, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "senx"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cosx"}, {"is_correct": false, "answer_text": "cotgx"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tgx"}, {"is_correct": false, "answer_text": "tg<sup>2 </sup>x"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img90.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 030.jpg\" style=\"width: 223.5148514851485px; height: 129px;\"><br><br><br>A figura representa parte do gr\u00e1fico cartesiano da fun\u00e7\u00e3o f(x) igual a<br>", "count": 15, "discipline": "Matem\u00e1tica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O bloco de ferro com volume 200,0cm<sup>3</sup>tem massa, aproximadamente, de 1,8kg.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A mistura formada por \u00e1gua e enxofre \u00e9 heterog\u00eanea com o enxofre ocupando a fase superior.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A temperatura de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua indica a quantidade de calor liberada dessa subst\u00e2ncia ao passar do estado l\u00edquido para o gasoso.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os valores pr\u00f3ximos das densidades do cloreto de s\u00f3dio e do enxofre evidenciam que essas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas possuem intera\u00e7\u00f5es intermoleculares iguais.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A maior temperatura de fus\u00e3o do ferro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do cloreto de s\u00f3dio revela que as intera\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos de ferro s\u00e3o mais intensas que entre os \u00edons Na<sup>+</sup>e Cl<sup>- </sup>.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img91.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>As subst\u00e2ncias qu\u00edmicas t\u00eam propriedades bem definidas e, eventualmente, duas subst\u00e2ncias diferentes podem possuir algumas propriedades iguais, mas n\u00e3o todas elas.<br>Considerando-se essas informa\u00e7\u00f5es e os dados da tabela que representa algumas propriedades de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 1, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tem como finalidade remover as subst\u00e2ncias nocivas dissolvidas nesse l\u00edquido.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "A mat\u00e9ria org\u00e2nica, existente nos esgotos, \u00e9 oxidada na presen\u00e7a de oxig\u00eanio transformando-se em g\u00e1s carb\u00f4nico e \u00e1gua.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A constru\u00e7\u00e3o de fossas para coletar dejetos residenciais constitui processo eficiente na substitui\u00e7\u00e3o de redes coletoras de esgoto.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A degrada\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico existente nos esgotos \u00e9 um processo f\u00edsico que ocorre na presen\u00e7a do \u00edon hipoclorito,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img92.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A adi\u00e7\u00e3o de agentes anticoagulantes, como o sulfato de alum\u00ednio, no tratamento da \u00e1gua tem a fun\u00e7\u00e3o de esterilizar a \u00e1gua contaminada.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O \u00edndice de desenvolvimento de uma cidade pode ser determinado pelo acesso da popula\u00e7\u00e3o ao saneamento b\u00e1sico e \u00e0 \u00e1gua tratada. <br>De acordo com essa informa\u00e7\u00e3o e considerando-se os processos utilizados no tratamento de \u00e1gua e de esgoto, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 2, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A \u00e1gua que forma os icebergs \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o saturada de cloreto de s\u00f3dio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O desprendimento de icebergs envolve um fen\u00f4meno qu\u00edmico exot\u00e9rmico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aquecimento do planeta desfavorece a absor\u00e7\u00e3o de energia e o derretimento de icebergs."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os icebergs s\u00e3o formados por mol\u00e9culas de \u00e1gua que se mant\u00eam unidas por liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da temperatura do planeta, pelo aquecimento global, provoca a ruptura das liga\u00e7\u00f5es covalentes entre os \u00e1tomos de hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio das mol\u00e9culas de \u00e1gua."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img93.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto concluir:<br>", "count": 3, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O n\u00famero de mol\u00e9culas existentes no cilindro<b> I </b>\u00e9, aproximadamente, 3,0.10<sup>24</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As massas contidas nos cilindros<b>I</b>e<b>II </b>s\u00e3o respectivamente, iguais a 66,0g e 30,0g."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A press\u00e3o interna registrada pelo man\u00f4metro do cilindro<b> I </b>\u00e9 maior que a do cilindro<b>II</b>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A press\u00e3o parcial exercida pelo g\u00e1s nitrog\u00eanio \u00e9 equivalente \u00e0 metade da exercida pelo h\u00e9lio, no cilindro<b> II.</b>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O aumento da temperatura ambiente provocar\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o interna dos gases dentro dos cilindros."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img94.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br>Considerando-se que os cilindros <b>I </b>e <b>II </b>est\u00e3o \u00e0 temperatura de 27\u00baC e que os gases contidos no seu interior, respectivamente, CO<sub>2</sub>(g), N<sub>2</sub>(g) e He(g), se comportam como ideais, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 4, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O \u00edon Ca<sup> 2+ </sup>apresenta raio i\u00f4nico maior do que o do \u00edon Mg<sup>2+ </sup>e do \u00edon Zn<sup>2+ </sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A configura\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica do \u00edon Zn<sup>2+ </sup>\u00e9 representada por [Ar] 4s<sup>2</sup>3d<sup>8</sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A eletronegatividade do zinco \u00e9 menor do que a do c\u00e1lcio e a do magn\u00e9sio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A primeira energia de ioniza\u00e7\u00e3o do magn\u00e9sio \u00e9 maior do que a do zinco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O c\u00e1lcio e o zinco apresentam propriedades semelhantes porque s\u00e3o elementos do mesmo per\u00edodo na Tabela Peri\u00f3dica."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada fornece, entre outros nutrientes, sais minerais que cont\u00eam \u00edons, a exemplo dos de c\u00e1lcio, de magn\u00e9sio e de zinco, necess\u00e1rios ao funcionamento do organismo. <br>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura e \u00e0s propriedades dos metais e seus \u00edons, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 5, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O modelo at\u00f4mico de Dalton representa o \u00e1tomo com um n\u00facleo maci\u00e7o, positivo e indivis\u00edvel."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O experimento com l\u00e2minas de ouro permitiu a Rutherford a descoberta dos el\u00e9trons e das part\u00edculas alfa,<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img95.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O \u00e1tomo \u00e9 eletricamente neutro porque nele o n\u00famero de n\u00eautrons \u00e9 igual ou maior do que o n\u00famero de pr\u00f3tons."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A configura\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica em n\u00edveis de energia est\u00e1 associada ao n\u00famero at\u00f4mico que indica a quantidade de el\u00e9trons de um \u00e1tomo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A emiss\u00e3o de luz por um \u00e1tomo de um elemento qu\u00edmico est\u00e1 relacionada \u00e0s transi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas que ocorrem nos n\u00edveis de energia."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos n\u00e3o seriam poss\u00edveis sem os conhecimentos cient\u00edficos, a exemplo do desenvolvimento de estudos sobre a estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria desde o modelo at\u00f4mico de J. Dalton at\u00e9 o Modelo Qu\u00e2ntico e as aplica\u00e7\u00f5es desses conhecimentos em diversos campos da tecnologia. Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e os modelos at\u00f4micos desenvolvidos ao longo do tempo, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 6, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O di\u00f3xido de sil\u00edcio, na presen\u00e7a de \u00e1gua, comporta-se como \u00f3xido b\u00e1sico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O amianto tem propriedades isolantes porque \u00e9 constitu\u00eddo por \u00f3xidos anf\u00f3teros."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O MgO, ao reagir com o \u00f3xido de sil\u00edcio, SiO<sub>2</sub>, forma um sal representado por Mg(SiO)<sub>2</sub>."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A configura\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica do \u00edon magn\u00e9sio, Mg<sup>2+</sup>, e a do \u00edon \u00f3xido, O<sup> 2- </sup>, \u00e9 representada por [Ne]."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre o oxig\u00eanio e o magn\u00e9sio no MgO \u00e9 semelhante \u00e0 existente entre o oxig\u00eanio e o sil\u00edcio no SiO<sub>2</sub>."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O amianto, utilizado como mat\u00e9ria-prima na fabrica\u00e7\u00e3o de materiais isolantes \u00e9 constitu\u00eddo por di\u00f3xido de sil\u00edcio, SiO2, e \u00f3xido de magn\u00e9sio, MgO, dentre outras subst\u00e2ncias. Devido aos efeitos nocivos provocados, principalmente, sobre o aparelho respirat\u00f3rio, o amianto vem sendo substitu\u00eddo por outros materiais, na constru\u00e7\u00e3o civil. <br>Considerando-se essas informa\u00e7\u00f5es e as propriedades dos \u00f3xidos, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 7, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O nox de enxofre diminui de +2 para - 4 na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica<b>I</b>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O carbono \u00e9 o agente oxidante, na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica<b>II</b>porque recebe el\u00e9trons do \u00edon Ni<sup>2+ </sup>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A raz\u00e3o entre a quantidade de mat\u00e9ria do oxig\u00eanio e do carv\u00e3o, na equa\u00e7\u00e3o global que representa a obten\u00e7\u00e3o do n\u00edquel \u00e9 igual a 4."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A massa de uma tonelada de sulfeto de n\u00edquel(III) \u00e9 suficiente para a obten\u00e7\u00e3o de 800,0kg de n\u00edquel."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A propor\u00e7\u00e3o molar entre o sulfeto de n\u00edquel(III) e o mon\u00f3xido de carbono, na equa\u00e7\u00e3o global, \u00e9 de 1:2."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img96.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 006.jpg\"><br><br>Um dos processos de obten\u00e7\u00e3o do n\u00edquel, metal utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de moedas, consiste, inicialmente, no aquecimento de sulfeto de n\u00edquel(III) na presen\u00e7a de ar. Durante esse processo, s\u00e3o formados \u00f3xido de n\u00edquel(II) e de di\u00f3xido de enxofre, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica <b>I</b>, e, posteriormente, o NiO(s) reage com o carv\u00e3o, em forno sider\u00fargico, com obten\u00e7\u00e3o do n\u00edquel met\u00e1lico e do mon\u00f3xido de carbono, conforme rea\u00e7\u00e3o representada na equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica <b>II</b>. <br>Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas <b>I </b>e <b>II</b> que representam, resumidamente, esse processo, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 8, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A solu\u00e7\u00e3o incolor de vinagre torna-se avermelhada na presen\u00e7a de algumas gotas de fenolftale\u00edna.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O leite de magn\u00e9sia \u00e9 a suspens\u00e3o de cor branca que tinge de vermelho o papel de tornassol.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u201csab\u00e3o em p\u00f3\u201d, ap\u00f3s adi\u00e7\u00e3o de fenolftale\u00edna, fica r\u00f3seo porque o pH desse sistema \u00e9 menor que 7.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "O papel de tornassol apresenta colora\u00e7\u00e3o azul quando em contato com uma solu\u00e7\u00e3o obtida a partir da dissolu\u00e7\u00e3o de bicarbonato de s\u00f3dio, NaHCO<sub>3</sub>(s), na \u00e1gua.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A an\u00e1lise de uma amostra de um refrigerante que, com a adi\u00e7\u00e3o de fenolftale\u00edna, permanece incolor indica que a concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons H<sup>+ </sup>(aq), nesse l\u00edquido, \u00e9 inferior a 1,0.10<sup>-7 </sup>mol.L<sup>-1 </sup>.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img97.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\"><br><br>Os indicadores \u00e1cido-base s\u00e3o subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que, em solu\u00e7\u00e3o aquosa, t\u00eam a propriedade de mudar de cor, na presen\u00e7a de \u00edons H<sup>+</sup> (aq) ou \u00edon OH<sup>- </sup>(aq) e identificar se uma solu\u00e7\u00e3o aquosa \u00e9 \u00e1cida ou b\u00e1sica, a exemplo de fenolftale\u00edna e de tornassol, representados na tabela. <br>Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e os dados da tabela, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 9, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O poder calor\u00edfico do etanol, em kJ.g<sup>-1 </sup>, \u00e9 maior do que o da propanona."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As rea\u00e7\u00f5es representadas pelas equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas s\u00e3o processos endot\u00e9rmicos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O etanol e a propanona s\u00e3o is\u00f4meros funcionais utilizados como fonte de energia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A combust\u00e3o de 6,0L de etanol libera uma quantidade de energia equivalente, aproximadamente, a 1,4.10<sup>5</sup>kJ."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A combust\u00e3o de massas iguais de etanol e de propanona libera a mesma quantidade de mat\u00e9ria de g\u00e1s carb\u00f4nico."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img98.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 008.jpg\"><br><br>Os processos de combust\u00e3o do etanol, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img99.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 009.jpg\"> utilizado como combust\u00edvel em ve\u00edculos, e da propanona, <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img100.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 010.jpg\"> solvente de tintas e vernizes, s\u00e3o representados, respectivamente, pelas equa\u00e7\u00f5es termoqu\u00edmicas <b>I </b>e <b>II. </b><br>Considerando-se essas informa\u00e7\u00f5es e a densidade do etanol igual a 0,8g.mL, \u00e9 correto concluir:<br>", "count": 10, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O aumento de press\u00e3o desse sistema em equil\u00edbrio favorece a forma\u00e7\u00e3o de metanol."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A constante de equil\u00edbrio, Kc, \u00e9 calculada pela express\u00e3o<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img102.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 013.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A adi\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio ao sistema aumenta a concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O valor da constante de equil\u00edbrio Kc \u00e9 igual ao da constante de equil\u00edbrio Kp."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A redu\u00e7\u00e3o da temperatura do sistema n\u00e3o altera o equil\u00edbrio representado."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img101.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 011.jpg\"><br><br>A produ\u00e7\u00e3o industrial de metanol envolve a rea\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono com o hidrog\u00eanio, em determinadas condi\u00e7\u00f5es, de acordo com o sistema em equil\u00edbrio representado pela equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. <br>Considerando-se essas informa\u00e7\u00f5es e a equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que representa o sistema em equil\u00edbrio, \u00e9 correto afirmar: <br>", "count": 11, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O elemento representado por X, na equa\u00e7\u00e3o<b>I, </b>\u00e9 o is\u00f3topo 214 do pol\u00f4nio."}, {"is_correct": true, "answer_text": "O n\u00famero de part\u00edculas do n\u00facleo do<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img104.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 015.jpg\">\u00e9 maior do que o do n\u00facleo do \u00e1tomo representado por X."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O poder de penetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o z, representada na equa\u00e7\u00e3o nuclear<b>II</b>, \u00e9 maior do que o da part\u00edcula<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img105.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 016.jpg\">"}, {"is_correct": false, "answer_text": "O tempo de desintegra\u00e7\u00e3o total de massa de 50,0g de uma amostra de qualquer elemento radioativo corresponde a sua meia-vida."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O r\u00e1dio e o pol\u00f4nio s\u00e3o radionucl\u00eddeos utilizados no diagn\u00f3stico e no tratamento de doen\u00e7as, sendo, portanto, in\u00f3cuos \u00e0 sa\u00fade."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img103.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 014.jpg\"><br><br>O ano de 2011 foi escolhido pela UNESCO e pela Uni\u00e3o Internacional de Qu\u00edmica Pura e Aplicada, IUPAC, como o Ano Internacional da Qu\u00edmica, em homenagem ao centen\u00e1rio do pr\u00eamio Nobel de 1911, recebido por Marie Curie, uma das respons\u00e1veis pela descoberta dos radionucl\u00eddeos pol\u00f4nio e r\u00e1dio, cujas rea\u00e7\u00f5es de desintegra\u00e7\u00e3o nucleares est\u00e3o representadas, respectivamente, pelas equa\u00e7\u00f5es <b>I</b> e <b>II</b>. <br>Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e as equa\u00e7\u00f5es que representam a desintegra\u00e7\u00e3o dos radionucl\u00eddeos pol\u00f4nio e r\u00e1dio, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 12, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O petr\u00f3leo \u00e9 uma fonte n\u00e3o renov\u00e1vel de hidrocarbonetos e de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal de minas profundas contribui para a eros\u00e3o e o desgaste do solo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os \u00f3leos vegetais s\u00e3o constitu\u00eddos por carboidratos e \u00e9steres, que s\u00e3o fontes renov\u00e1veis de energia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A combust\u00e3o de biomassa \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel para evitar a emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico para o ar atmosf\u00e9rico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O etanol, obtido da cana-de-a\u00e7\u00facar, n\u00e3o emite poluentes atmosf\u00e9ricos, como o mon\u00f3xido de carbono, mesmo na combust\u00e3o incompleta."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Um dos desafios dos pesquisadores que trabalham no campo de Qu\u00edmica \u00e9 buscar a sustentabilidade. A maioria dos produtos qu\u00edmicos fabricados atualmente utiliza mat\u00e9rias-primas f\u00f3sseis, como carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. No entanto, \u00e9 crescente a demanda por materiais obtidos de fontes renov\u00e1veis. Assim, os derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar e os \u00f3leos vegetais v\u00eam sendo cada vez mais usados como fonte de obten\u00e7\u00e3o de compostos de carbono. (WONGTSCHOWSKI, p. 39.).<br><br>De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto destacar:<br>", "count": 13, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A cafe\u00edna pertence \u00e0 classe das nitrilas de cadeia fechada saturada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O grupo metil, na estrutura molecular da nicotina, est\u00e1 ligado ao grupo funcional da classe das amidas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "As f\u00f3rmulas moleculares da cafe\u00edna e a da nicotina s\u00e3o representadas, respectivamente, por C<sub>8</sub>H<sub>10</sub>N<sub>4</sub>e C<sub>10 </sub>H<sub>14</sub>N<sub>2</sub>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A mol\u00e9cula de cafe\u00edna apresenta grupos carbonilas ligados aos \u00e1tomos de nitrog\u00eanio que n\u00e3o possuem pares eletr\u00f4nicos n\u00e3o ligantes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os \u00e1tomos de carbono prim\u00e1rios, nos grupos metil, nas estruturas moleculares da cafe\u00edna e da nicotina, s\u00e3o hibridizados sob a forma sp."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img106.amazonaws.com/images/provas/27570/14.png\" style=\"width: 326.04px; height: 143px;\"></div> <br><br><div> Considerando-se a estrutura da cafe\u00edna, estimulante encontrado no caf\u00e9, e a da nicotina, uma das subst\u00e2ncias respons\u00e1veis pela depend\u00eancia associada ao uso de tabaco, \u00e9 correto afirmar:<br> </div>", "count": 14, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "O arroz integral \u00e9 constitu\u00eddo por amino\u00e1cidos e carboidratos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O s\u00f3dio \u00e9 absorvido pelo organismo na forma elementar representada por Na(s)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "O feij\u00e3o \u00e9 um alimento rico em lip\u00eddios obtidos na rea\u00e7\u00e3o entre os amino\u00e1cidos essenciais."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As gorduras s\u00e3o glic\u00eddios saturados formados pela rea\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos carbox\u00edlicos e \u00e1lcoois."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Os alimentos industrializados apresentam baixos teores de cloreto de s\u00f3dio e de carboidratos."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img107.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 018.jpg\"><br><br>A partir dessas informa\u00e7\u00f5es e com base nos conhecimentos sobre compostos bioqu\u00edmicos, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 15, "discipline": "Qu\u00edmica", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Identifique com V as afirmativas verdadeiras e com F, as falsas. O per\u00edodo conhecido como Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial engendrou uma s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es sociais e culturais, como, por exemplo, a relacionada com <br><br>( ) a grande ind\u00fastria, que criou um mercado mundial capaz de acelerar o desenvolvimento do com\u00e9rcio, da navega\u00e7\u00e3o e dos meios de transporte, influenciando a expans\u00e3o industrial. <br><br>( ) a economia inglesa que, em finais do s\u00e9culo XVIII, passou de predominantemente agr\u00e1ria a industrial (produ\u00e7\u00e3o em larga escala, com redu\u00e7\u00e3o de tempo e custo atrav\u00e9s do uso da m\u00e1quina). <br><br>( ) o empres\u00e1rio capitalista e o oper\u00e1rio, que passaram a constituir dois novos pap\u00e9is sociais surgidos com esse evento. A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "count": 1, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Karl Marx."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Max Weber."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Augusto Comte"}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9mile Durkheim."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Herbert Spencer."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo e sociedade \u00e9 um dos eixos dos estudos sociol\u00f3gicos. Sobre esse assunto, um dos autores cl\u00e1ssicos da Sociologia observa a primazia da sociedade e dos grupos sociais, que exercem determinado tipo de coer\u00e7\u00e3o sobre os indiv\u00edduos, fazendo-os assumir pap\u00e9is sociais espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o a determinados fen\u00f4menos particulares. Trata-se, nesse caso, de<br>", "count": 2, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Criou uma tipologia para estudar a forma\u00e7\u00e3o do Brasil e do brasileiro, dando \u00eanfase explicativa ao tipo aventureiro do portugu\u00eas em detrimento do tipo semeador.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Fez um estudo da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, descrevendo a forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia patriarcal brasileira, dando especial import\u00e2ncia \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o como tra\u00e7o cultural.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Observou que a cordialidade do povo brasileiro lhe dificultava o reconhecimento da moderna impessoalidade nas rela\u00e7\u00f5es sociais.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Utilizou o materialismo dial\u00e9tico como chave explicativa dos fatos sociais que condicionavam o destino do pa\u00eds.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tratou da decad\u00eancia do patriarcado rural e do crescimento das elites urbanas no Brasil.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A forma\u00e7\u00e3o do Brasil e a identidade do brasileiro foram bastante discutidas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX pelos soci\u00f3logos brasileiros Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque de Holanda e Caio Prado J\u00fanior. A respeito das an\u00e1lises de Freyre, em seu livro \u201cCasa Grande e Senzala\u201d, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 3, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "identificado como um instrumento de dom\u00ednio de uma classe social sobre outra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reconhecido pelas rela\u00e7\u00f5es estruturais entre o mercado e a sociedade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "caracterizado pelo uso leg\u00edtimo da for\u00e7a ou viol\u00eancia f\u00edsica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "definido pelas suas fun\u00e7\u00f5es, seus fins e objetivos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "representativo da repress\u00e3o burguesa."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Max Weber elaborou um conjunto de conceitos te\u00f3ricos que t\u00eam a realidade do Estado como seu centro de refer\u00eancia. De acordo com esse autor, \u00e9 correto afirmar que o Estado \u00e9<br>", "count": 4, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V F F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre cidadania, marque com <b>V</b> as afirmativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br><br>( ) A cidadania est\u00e1 ligada \u00e0 possibilidade de se votar nas elei\u00e7\u00f5es, de modo que apenas os indiv\u00edduos maiores de 16 anos s\u00e3o considerados cidad\u00e3os. <br>( ) O indiv\u00edduo que goza de direitos civis e pol\u00edticos e que est\u00e1 sujeito a uma s\u00e9rie de deveres perante o Estado \u00e9 cidad\u00e3o. <br>( ) Um exemplo de atua\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \u00e9 saber se posicionar contra o abandono e a exclus\u00e3o das pessoas necessitadas e de outros grandes problemas existentes no pa\u00eds. <br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 5, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Uma classe social deve ser definida a partir do seu status social e de seu poder de compra na sociedade.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "A afirma\u00e7\u00e3o \u201ca hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 a hist\u00f3ria das lutas de classes\u201d expressa uma ideia de coopera\u00e7\u00e3o entre as diferentes camadas sociais.<br>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Os conflitos existentes na rela\u00e7\u00e3o entre os oper\u00e1rios e os empres\u00e1rios constituem o fato mais importante das sociedades modernas.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "As classes sociais definem-se, sobretudo, pelas rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o que se desenvolvem entre os diversos grupos envolvidos socialmente.<br>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "Essas an\u00e1lises diferem da dos positivistas, ao considerar que apenas as sociedades modernas e industriais eram cient\u00edficas, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s militares e teol\u00f3gicas.<br>"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A respeito das an\u00e1lises que Karl Marx fez sobre o capitalismo, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 6, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "V F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Assinale com <b>V</b> as afirmativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas sobre a contribui\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo Max Weber para a Sociologia nas organiza\u00e7\u00f5es. <br><br>( ) A teoria weberiana distingue quatro tipos de a\u00e7\u00e3o: a tradicional, a emocional ou afetiva, a racional com rela\u00e7\u00e3o a um valor e a racional com rela\u00e7\u00e3o a um objetivo. <br><br>( ) A consci\u00eancia coletiva, de acordo com Weber, \u00e9 um conjunto de cren\u00e7as comuns \u00e0 m\u00e9dia dos membros de uma sociedade e que orienta a a\u00e7\u00e3o social. <br><br>( ) A Sociologia de Weber busca compreender o sentido que cada autor confere \u00e0 pr\u00f3pria conduta. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 7, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "V V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F"}, {"is_correct": true, "answer_text": "V F V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2012/img108.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>A partir da an\u00e1lise do quadro em evid\u00eancia e considerando os estudos sobre etnocentrismo, identifique com <b>V</b> ou com <b>F</b>, conforme sejam verdadeiras ou falsas as afirmativas.<br><br>( ) Os grupos internos s\u00e3o etnoc\u00eantricos de modo que toda na\u00e7\u00e3o moderna possui, em maior ou menor grau, uma concep\u00e7\u00e3o etnoc\u00eantrica de si mesma. <br><br>( ) O fato de, em muitas regi\u00f5es, as mulheres serem tratadas t\u00e3o somente como seres inferiores representa por si s\u00f3 uma caracter\u00edstica etnoc\u00eantrica. <br><br>( ) A discrimina\u00e7\u00e3o, a viol\u00eancia e a agressividade verbal s\u00e3o consideradas formas de express\u00e3o de etnocentrismo. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a <br>", "count": 8, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A monogamia \u00e9 uma caracter\u00edstica geral da institui\u00e7\u00e3o fam\u00edliar."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A prote\u00e7\u00e3o, a autoridade e o afeto s\u00e3o caracter\u00edsticas que ocorrem apenas nas sociedades capitalistas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A fam\u00edlia exerce dois tipos de socializa\u00e7\u00e3o \u2014 prim\u00e1ria e secund\u00e1ria \u2014, sendo a segunda a mais importante."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das mais importantes fun\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia por preparar o ingresso da crian\u00e7a na sociedade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A fam\u00edlia conjugal \u00e9 t\u00edpica de sociedades tradicionais e consiste em um grande n\u00famero de parentes que habitam juntos e nutrem sentimento de lealdade."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O grupo \u201cLegi\u00e3o Urbana, na m\u00fasica \u201cPais e Filhos\u201d, canta \u201cEu moro na rua, n\u00e3o tenho ningu\u00e9m, eu moro em qualquer lugar, j\u00e1 morei em tanta casa que nem me lembro mais, eu moro com meus pais\u201d. <br>A partir dessa afirmativa e a respeito dos estudos sociol\u00f3gicos sobre fam\u00edlia, \u00e9 verdadeiro o que se afirma em<br>", "count": 9, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Est\u00e3o direcionados apenas para a Reforma Agr\u00e1ria, pois seu enfoque \u00e9 pol\u00edtico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Dividem-se em duas fases: Regime Militar (1964-1974) e Regime Democr\u00e1tico (1989 aos dias atuais)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "S\u00e3o desorganizados e sem ades\u00e3o populacional e, por isso, n\u00e3o trazem modifica\u00e7\u00f5es substanciais ao pa\u00eds."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Caracterizam-se pelo n\u00e3o entendimento da luta por reconhecimento de identidades ind\u00edgenas como sendo movimento social."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Ganharam for\u00e7a e destaque ap\u00f3s anos de ditadura militar, per\u00edodo em que a sociedade brasileira buscava reconduzir o pa\u00eds \u00e0 democracia."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre os Movimento Sociais no Brasil, est\u00e1 correto o que se afirma em<br>", "count": 10, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O conceito de \u201cmassa\u201d se refere apenas ao proletariado ou aos trabalhadores bra\u00e7ais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A industrializa\u00e7\u00e3o e a economia de mercado possibilitaram as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua exist\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Esse tipo de cultura sempre existiu nas sociedades, independentemente da sua forma de produ\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A busca de reflex\u00e3o e de uma atitude ativa do consumidor caracterizam a demanda da cultura de massa."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 uma responsabilidade das mesmas pessoas que a consomem."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "<div>A cultura feita em s\u00e9rie, industrialmente, para o grande n\u00famero, passa a ser vista n\u00e3o como instrumento de cr\u00edtica e de conhecimento, mas como produto troc\u00e1vel por dinheiro e que deve ser consumido como se consome qualquer outra coisa (COELHO, 1980, p.26).</div><div><br><br><br>Sobre o tema cultura de massas, \u00e9 correto afirmar:<br> </div>", "count": 11, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "O processo educacional distancia-se da cultura, porque esta \u00faltima se apoia no senso comum."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As crian\u00e7as, nas sociedades chamadas \u201cprimitivas\u201d, n\u00e3o passaram por nenhum processo educacional."}, {"is_correct": false, "answer_text": "As institui\u00e7\u00f5es educacionais t\u00eam como maior objetivo preservar a tradi\u00e7\u00e3o e impedir qualquer inova\u00e7\u00e3o cultural."}, {"is_correct": true, "answer_text": "A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual a sociedade procura transmitir as suas tradi\u00e7\u00f5es e seus costumes aos mais jovens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A fam\u00edlia \u00e9 que, mesmo nas sociedades modernas, det\u00e9m o poder de preparar os jovens para o desempenho de pap\u00e9is ocupacionais."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "A educa\u00e7\u00e3o, como institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos mais importantes instrumentos de socializa\u00e7\u00e3o utilizados modernamente. <br>Sobre esse tema, \u00e9 correto afirmar:<br>", "count": 12, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "V F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre o trabalho, Karl Marx (1989) observa que o homem \u201catuando assim sobre a natureza externa e modificando-a, ao mesmo tempo modifica a sua pr\u00f3pria natureza\u201d. A partir de uma reflex\u00e3o sobre essa declara\u00e7\u00e3o e a respeito dos estudos referentes a trabalho, assinale <b>V</b> ou <b>F</b>, conforme sejam verdadeiras ou falsas as afirmativas.<br><br>( ) O trabalho caracteriza-se por ser uma atividade realizada por seres vivos, que modificam a natureza visando satisfazer \u00e0s suas necessidades. <br><br>( ) A forma\u00e7\u00e3o da \u201cclasse oper\u00e1ria\u201d foi, na sua ess\u00eancia, um fato apenas econ\u00f4mico resultante do sistema fabril e das novas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. <br><br>( ) O surgimento da \u201cclasse oper\u00e1ria\u201d decorreu do crescimento da consci\u00eancia de identidade de interesses entre todos os diversos grupos de trabalhadores que se manifestavam contra os interesses da burguesia. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a <br>", "count": 13, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Exprime a afirma\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo diante da sociedade e do Estado."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00c9 a condi\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo como membro de um Estado e portador de direitos e de obriga\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Encerra uma a\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de ideias, atos ou sentimentos entre indiv\u00edduos, entre grupo, ou entre ambos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Expressa maneiras de agir, sentir e pensar, pr\u00f3prias de um grupo, da sociedade ou da civiliza\u00e7\u00e3o a que um indiv\u00edduo pertence."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Constitui um agrupamento de indiv\u00edduos envolvidos em um esfor\u00e7o organizado para promover ou resistir a mudan\u00e7as na sociedade."}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "O termo cidadania \u00e9 explicado pelo seguinte conceito:<br>", "count": 14, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "V F F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F F V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V F"}, {"is_correct": false, "answer_text": "F V V"}, {"is_correct": false, "answer_text": "V V V"}], "tags": [], "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2012", "question_statement": "Sobre as rela\u00e7\u00f5es entre cultura de massa, cultura erudita e cultura popular, identifique com <b>V</b> as afirmativas verdadeiras e com <b>F</b>, as falsas. <br><br>( ) A cultura popular pode ser definida como distintos modos de express\u00e3o que ocorrem na sociedade e que se manifestam por meio de arte, do folclore, da religi\u00e3o, etc. <br><br>( ) O termo erudito se refere \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es de um povo e, por isso, a cultura erudita diz respeito \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es, no presente, de uma tradi\u00e7\u00e3o. <br><br>( ) A cultura erudita foi gerada pela ind\u00fastria cultural e visa a uma distin\u00e7\u00e3o entre seus ouvintes, vistos como evolu\u00eddos culturalmente. <br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br>", "count": 15, "discipline": "Sociologia", "source": " UNICENTRO"}]