[{"answers": [{"answer_text": "Apresenta camada dupla de mol\u00e9culas de fosfolip\u00eddios, entre as quais h\u00e1 mol\u00e9culas de prote\u00ednas encaixadas ou embutidas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os lip\u00eddios da camada dupla funcionam como receptores de membrana e possuem um importante papel no reconhecimento de subst\u00e2ncias produzidas pelo organismo ou provenientes do meio externo.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O transporte ativo \u00e9 o transporte de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica que ocorre contra um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A osmose consiste na difus\u00e3o da mol\u00e9cula de \u00e1gua atrav\u00e9s da membrana, a favor do gradiente de concentra\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A pinocitose \u00e9 um tipo de endocitose na qual a membrana plasm\u00e1tica se invagina e engloba part\u00edculas l\u00edquidas muito pequenas.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "As figuras I e II ilustram duas vis\u00f5es de uma membrana celular. Em I, \u00e9 poss\u00edvel observar uma micrografia eletr\u00f4nica da membrana plasm\u00e1tica e, em II, uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica tridimensional. (ALBERTS et al, 2004).<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img1.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br><br>A membrana plasm\u00e1tica \u00e9 respons\u00e1vel por manter a integridade celular como um sistema qu\u00edmico coordenado. Sobre a membrana plasm\u00e1tica, \u00e9 correto afirmar,<b> exceto</b>:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00c9 respons\u00e1vel pelo processo de ciclose, que consiste na s\u00edntese de ribossomos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apresenta um papel fundamental na s\u00edntese de prote\u00ednas, devido aos ribossomos que se encontram aderidos \u00e0 sua superf\u00edcie<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Est\u00e1 relacionado com o processo de secre\u00e7\u00e3o celular e s\u00edntese de polissacar\u00eddeos, al\u00e9m de transporte de subst\u00e2ncias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 respons\u00e1vel pela sustenta\u00e7\u00e3o e pela manuten\u00e7\u00e3o da forma celular, principalmente nas c\u00e9lulas animais, que n\u00e3o possuem parede celular.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apresenta papel importante na s\u00edntese de lip\u00eddios e transporte de subst\u00e2ncias, al\u00e9m de participar da neutraliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.<br>", "is_correct": true}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre as fun\u00e7\u00f5es do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso em uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "8, 4 e 4.", "is_correct": true}, {"answer_text": "4, 4 e 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8, 6 e 4.", "is_correct": false}, {"answer_text": "4, 8 e 6.", "is_correct": false}, {"answer_text": "8, 8 e 4.", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A mosca da fruta ou Drosophila melanogaster apresenta 8 cromossomos em suas c\u00e9lulas som\u00e1ticas. (LOPES, 2002). <br><br>Ap\u00f3s a mitose, para a multiplica\u00e7\u00e3o de suas c\u00e9lulas som\u00e1ticas, e nas meioses reducional e equacional, para a forma\u00e7\u00e3o dos gametas desse animal, a mosca da fruta apresentar\u00e1, respectivamente, os n\u00fameros de cromossomos:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "De acordo com a primeira Lei de Mendel, a informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica encontra-se mantida na mol\u00e9cula de DNA, a qual \u00e9 composta por duas h\u00e9lices de nucleot\u00eddeos enroladas ao longo de um eixo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O albinismo obedece \u00e0 segunda lei de Mendel, uma vez que se trata de uma caracter\u00edstica determinada por um alelo dominante, que promove a s\u00edntese de uma enzima inativa na transforma\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias precursoras em melanina.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A aus\u00eancia de domin\u00e2ncia em uma caracter\u00edstica determina uma propor\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica igual \u00e0 genot\u00edpica, e esse caso invalida o princ\u00edpio estabelecido na primeira Lei de Mendel, pois n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de domin\u00e2ncia e recessividade entre os alelos de um gene.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A separa\u00e7\u00e3o independente de dois pares diferentes de alelos, proposta pela segunda Lei de Mendel, somente \u00e9 v\u00e1lida para pares de alelos localizados em cromossomos n\u00e3o hom\u00f3logos.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Um casal, ambos com o fen\u00f3tipo da polidactilia, poder\u00e1 gerar descendentes sem a anomalia.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "No ano de 2011, foi comemorado o 189 anivers\u00e1rio de Gregor Mendel.<br><br><br>Sobre as contribui\u00e7\u00f5es de Mendel para a gen\u00e9tica, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e IV.", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O heredograma mostra a incid\u00eancia de uma caracter\u00edstica gen\u00e9tica em um grupo familiar:<br><br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img2.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br><br>I. O car\u00e1ter em estudo representa uma heran\u00e7a autoss\u00f4mica. <br><br><br>II. \u00c9 uma heran\u00e7a ligada ao sexo como gene localizado no cromossomo Y. <br><br><br>III. O car\u00e1ter em estudo \u00e9 condicionado por um alelo recessivo ligado ao cromossomo X. <br><br><br>IV. A probabilidade de os indiv\u00edduos II-1 e II-4 terem uma crian\u00e7a do sexo feminino normal \u00e9 de \u00bc.<br><br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia de afirma\u00e7\u00f5es corretas \u00e9<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A partir do desenvolvimento da gen\u00e9tica pela descoberta das leis de Mendel, em 1900, permitiu-se a reinterpreta\u00e7\u00e3o da teoria da evolu\u00e7\u00e3o de Lamarck, na qual as caracter\u00edsticas adquiridas poderiam ser heredit\u00e1rias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na Lei da transforma\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies proposta por Darwin, as altera\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos de uma dada esp\u00e9cie eram explicadas por uma a\u00e7\u00e3o do meio, pois os organismos, passando a viver em condi\u00e7\u00f5es diferentes, iriam sofrer altera\u00e7\u00f5es das suas caracter\u00edsticas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A hip\u00f3tese da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ditava que os seres vivos estariam organizados num plano, designado<i>Scala Naturae</i>, mut\u00e1vel, pela qual os organismos, assim formados, teriam a possibilidade de alterar algumas de as suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As maiores cr\u00edticas \u00e0s teorias darwinistas est\u00e3o relacionadas com a dificuldade em explicar o surgimento de estruturas complexas, que dificilmente teriam origem em apenas um acontecimento, por a\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o natural.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O neodarwinismo salienta que a causa da varia\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica das popula\u00e7\u00f5es ocorre por um \u00fanico fator predisponente: o aparecimento de fen\u00f4menos aleat\u00f3rios, como as muta\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "As esp\u00e9cies mudam com o decorrer do tempo. Hoje existem milh\u00f5es de esp\u00e9cies de organismos vivos sobre a Terra, incluindo bact\u00e9rias, fungos, plantas e animais. Todas elas procedem de um antepassado comum, conforme uma grande quantidade de provas biol\u00f3gicas reunidas por estudos cient\u00edficos. Por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 a mesma variedade de organismos vista h\u00e1 milh\u00f5es de anos, quando havia esp\u00e9cies muito diferentes das atuais e outras que foram extintas. A teoria da evolu\u00e7\u00e3o trata das evid\u00eancias da origem dos seres vivos e das mudan\u00e7as lentas e graduais que sofreram desde seu aparecimento at\u00e9 os dias atuais. (A EVOLU\u00c7\u00c3O..., 2011).<br><br><br>Com base nos conhecimentos sobre o assunto, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "autotr\u00f3ficos, heterotr\u00f3ficos anaer\u00f3bicos e heterotr\u00f3ficos aer\u00f3bicos.", "is_correct": true}, {"answer_text": "heterotr\u00f3ficos anaer\u00f3bicos, heterotr\u00f3ficos aer\u00f3bicos e autotr\u00f3ficos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "autotr\u00f3ficos, heterotr\u00f3ficos aer\u00f3bicos, heterotr\u00f3ficos anaer\u00f3bicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "heterotr\u00f3ficos anaer\u00f3bicos, autotr\u00f3ficos, heterotr\u00f3ficos aer\u00f3bicos.", "is_correct": false}, {"answer_text": "heterotr\u00f3ficos aer\u00f3bicos, autotr\u00f3ficos, heterotr\u00f3ficos anaer\u00f3bicos.", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Segundo a teoria de Oparin, a vida na Terra poderia ter sido originada a partir de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas formadas pela combina\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas, como metano, am\u00f4nio, hidrog\u00eanio e vapor de \u00e1gua, que compunham a atmosfera primitiva da Terra. A esse processo seguiram-se a s\u00edntese proteica nos mares primitivos, a forma\u00e7\u00e3o dos coacervados e o surgimento das primeiras c\u00e9lulas.<br>Considerando-se os processos de forma\u00e7\u00e3o e as formas de utiliza\u00e7\u00e3o dos gases oxig\u00eanio e di\u00f3xido de carbono, a sequ\u00eancia mais prov\u00e1vel dos primeiros seres vivos na Terra foi<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A dengue pode ser transmitida por uma \u00fanica esp\u00e9cie de mosquito conhecida (Aedes aegypti), que pica durante a noite, ao contr\u00e1rio do mosquito comum, que pica durante o dia e a noite.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A transmiss\u00e3o da dengue ocorre de duas formas: pelo ciclo homem<i>-Aedes aegypti</i>-homem, no qual f\u00eamea pica a pessoa infectada, mant\u00e9m o v\u00edrus na saliva e o retransmite, e pela transmiss\u00e3o pelo contato de um doente ou de suas secre\u00e7\u00f5es com uma pessoa sadia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Existem quatro tipos do v\u00edrus da dengue, que causam sintomas distintos, mas o avan\u00e7o do v\u00edrus tipo 4, pelo Brasil, \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, pelo pr\u00f3prio v\u00edrus em si, que \u00e9 mais perigoso do que os outros tipos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os sintomas da dengue hemorr\u00e1gica n\u00e3o devem ser tratados com medicamentos \u00e0 base de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico e anti-inflamat\u00f3rios, como aspirina e AAS, diferentemente da dengue cl\u00e1ssica, uma vez que esta pode aumentar o risco de hemorragias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O \u00fanico modo de evitar a transmiss\u00e3o da dengue \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o do mosquito transmissor, combatendo os focos de ac\u00famulo de \u00e1gua, locais prop\u00edcios para a cria\u00e7\u00e3o do mosquito.<br>", "is_correct": true}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Como \u00e9 poss\u00edvel observar na charge, dentre as doen\u00e7as reincidentes, a dengue configura, no momento atual, a mais importante arbovirose que afeta o homem e constitui-se s\u00e9rio problema de sa\u00fade p\u00fablica no mundo. Especialmente nos pa\u00edses tropicais, pode ser observado que as condi\u00e7\u00f5es do ambiente, associadas \u00e0 pouca efetividade no controle, favorecem o desenvolvimento e a prolifera\u00e7\u00e3o do Aedes aegypti, mosquito vetor da dengue. (MOSQUITO..., 2011).<br><br><br>Com base nos conhecimentos gerais sobre a dengue cl\u00e1ssica e a hemorr\u00e1gica, bem como do inseto vetor, \u00e9 correto afirmar:<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img3.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O risco de um acidente nuclear passa a ser a entrada de material contaminado na cadeia alimentar humana, por meio do consumo da \u00e1gua, de vegetais ou de carne de animais mantidos com alimenta\u00e7\u00e3o contaminada.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Embora as contamina\u00e7\u00f5es por radia\u00e7\u00e3o possam alterar o DNA das c\u00e9lulas, estas modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem se estender por gera\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Se material radiativo entra no corpo, as radia\u00e7\u00f5es alfa e beta, com energia mais alta que raios gama e raios-X, tornam- se mais perigosas, pois s\u00e3o capazes de penetrar no tecido, provocando maiores danos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Uma dose muito alta de radia\u00e7\u00e3o recebida em minutos \u00e9 significativamente menos nociva que a mesma dosagem acumulada durante algum tempo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A radia\u00e7\u00e3o provoca doen\u00e7as do sangue, porque promove destrui\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os hematopoi\u00e9ticos, como a medula \u00f3ssea, o ba\u00e7o e os rins.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A crise na usina nuclear Daiichi, de Fukushima, despertou preocupa\u00e7\u00f5es sobre os efeitos para a sa\u00fade da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o. (COMO..., 2011) (QUAIS S\u00c3O..., 2011).<br><br><br>Com base nos conhecimentos sobre n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e sobre as formas de como pode amea\u00e7ar a sa\u00fade, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A grande maioria desses animais \u00e9 constitu\u00edda por animais pertencentes \u00e0 base da cadeia tr\u00f3fica.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Excretam principalmente ureia e am\u00f4nia, composto nitrogenado com baixa toxicidade, que necessita de pouca \u00e1gua para ser eliminado.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "No curso da evolu\u00e7\u00e3o, os r\u00e9pteis foram os primeiros vertebrados a dominar efetivamente o ambiente terrestre, devido aos seus ovos, que podiam desenvolver-se fora do ambiente aqu\u00e1tico e ao seu padr\u00e3o circulat\u00f3rio constitu\u00eddo por um cora\u00e7\u00e3o com quatro c\u00e2maras bem divididas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Alguns r\u00e9pteis, como as tartarugas, podem permanecer algumas horas embaixo d\u2019\u00e1gua, prendendo a respira\u00e7\u00e3o e, para isso, o organismo funciona lentamente, o cora\u00e7\u00e3o bate devagar, em um fen\u00f4meno chamado taquicardia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O sistema digestivo \u00e9 completo, com gl\u00e2ndulas bem desenvolvidas, como f\u00edgado e p\u00e2ncreas, terminando em cloaca, e sua respira\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente pulmonar.<br>", "is_correct": true}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Tradicionalmente chamamos de r\u00e9pteis, um grupo de animais possui, em comum, a ectotermia e a pele recoberta por escamas. Esse grupo inclui diversas linhagens (lagartos, serpentes, anfisbenas, quel\u00f4nios e jacar\u00e9s), embora algumas delas sejam pouco aparentadas entre si. Por exemplo, sabe-se hoje que os jacar\u00e9s s\u00e3o mais aparentados \u00e0s aves do que aos lagartos, \u00e0s cobras e \u00e0s tartarugas, embora, na pr\u00e1tica, os jacar\u00e9s continuem sendo tratados junto com esses animais, dentro do grupo que chamamos de r\u00e9pteis. (MONTEIRO, 2008).<br><br><br>Com base nos conhecimentos sobre esse grupo de vertebrados, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "1 apresenta o gamet\u00f3fito como fase predominante em seu ciclo de vida.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2 indica um ancestral que apresenta como aquisi\u00e7\u00e3o vasos condutores de seiva.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Somente a partir de 4 surgem as faner\u00f3gamas, que independem da \u00e1gua para a fecunda\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Para o grupo que se origina a partir de 4, ocorre uma grande diversifica\u00e7\u00e3o dos processos de poliniza\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o das sementes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3 representa uma inova\u00e7\u00e3o evolutiva das gimnospermas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pterid\u00f3fitas.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img4.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br><br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas e em uma an\u00e1lise cuidadosa desse esquema, \u00e9 correto afirmar, <b>exceto</b>:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F F V", "is_correct": false}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Considere as ilustra\u00e7\u00f5es em A e em B.<br><br><br>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise cuidadosa desse esquema e com base nos conhecimentos sobre o sistema digest\u00f3rio, assinale com V as afirma\u00e7\u00f5es verdadeiras e com F, as falsas.<br><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img5.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 005.jpg\"><br><br>( ) O \u00e1lcool et\u00edlico, alguns sais e a \u00e1gua podem ser absorvidos diretamente no est\u00f4mago, por\u00e9m, em sua maioria, os nutrientes s\u00e3o absorvidos pela mucosa do intestino delgado, de onde passa para a corrente sangu\u00ednea. <br><br>( ) O in\u00edcio do intestino grosso chama-se duodeno, que \u00e9 o local onde o suco intestinal e a b\u00edlis transformam o bolo alimentar em quimo. <br><br>( ) No intestino delgado, a absor\u00e7\u00e3o dos nutrientes ocorre nas vilosidades intestinais, que facilitam a absor\u00e7\u00e3o, pois aumentam a superf\u00edcie de absor\u00e7\u00e3o. <br><br><br>( ) Na absor\u00e7\u00e3o, os nutrientes passam do tubo digestivo para a corrente sangu\u00ednea e da\u00ed para todas as c\u00e9lulas do corpo. <br><br><br>( ) O intestino grosso absorve a \u00e1gua lentamente, de modo que o material alimentar demora a tomar a consist\u00eancia t\u00edpica do bolo fecal. <br><br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I - miofibrila e V - banda A.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II - sarc\u00f4mero e VI - banda A.", "is_correct": true}, {"answer_text": "III - banda I e IV - banda H.", "is_correct": false}, {"answer_text": "VI - linha Z e I - fibra muscular.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II - miofibrila e V - banda H.", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266494\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img6.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A alternativa que apresenta duas indica\u00e7\u00f5es corretas \u00e9<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F F V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F F V", "is_correct": false}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266495\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img7.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 007.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Assinale com V as afirma\u00e7\u00f5es verdadeiras e com F, as falsas.<br><br><br>( ) Na contra\u00e7\u00e3o muscular, os miofilamentos diminuem de tamanho e os sarc\u00f4meros ficam mais curtos e toda c\u00e9lula muscular se contrai. <br><br><br>( ) Cada miofibrila corresponde a um conjunto de dois tipos principais de miofilamentos: os de miosina, finos, e os de actina, expessos. <br><br><br>( ) O encurtamento dos sarc\u00f4meros ocorre em fun\u00e7\u00e3o do deslizamento dos miofilamentos finos sobre os grossos, havendo maior sobreposi\u00e7\u00e3o entre eles. <br><br><br>( ) No processo de contra\u00e7\u00e3o, a banda I diminui de tamanho, pois os filamentos de actina deslizam sobre os de miosina, penetram na banda A e reduzem a largura da banda H. <br><br><br>( ) As c\u00e9lulas musculares esquel\u00e9ticas, diferentemente das c\u00e9lulas musculares lisas de um adulto, mant\u00eam a capacidade de divis\u00e3o e conseguem reparar o m\u00fasculo lesado.<br><br><br>A alternativa que apresenta a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Comensalismo, na qual uma esp\u00e9cie se beneficia, mas sem causar preju\u00edzos \u00e0 outra.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Parasitismo, o peixe-palha\u00e7o retira da an\u00eamona-do-mar nutrientes para garantir a sua sobreviv\u00eancia, debilitando-a.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Mutualismo, indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes que se encontram pouco associados, sem criar v\u00ednculo de depend\u00eancia e ambos se beneficiam.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Protocoopera\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o bilateral na qual apenas uma se beneficia, contudo tal associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, podendo cada esp\u00e9cie viver isoladamente.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Amensalismo, associa\u00e7\u00e3o em que apenas uma esp\u00e9cie se beneficia, procurando abrigo ou suporte no corpo de outra esp\u00e9cie, sem prejudic\u00e1-lo.<br>", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Todos os seres vivos se relacionam com outros, tanto da mesma esp\u00e9cie quanto de esp\u00e9cies distintas. Estas podem ser harm\u00f4nicas, quando n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo para nenhum dos indiv\u00edduos envolvidos; ou desarm\u00f4nicas, quando, pelo menos, um se prejudica. Um exemplo de rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 a do peixe-palha\u00e7o, que passa todo o tempo perto das an\u00eamonas-do-mar. Ele se esconde do perigo e dorme no meio dos tent\u00e1culos venenosos da an\u00eamona. \u00c0s vezes, chega mesmo a roubar alimento da boca de sua protetora, embora tamb\u00e9m traga comida para um lugar onde ela alcance. Esse pequeno peixe, ao contr\u00e1rio de outros, est\u00e1 a salvo dos ferr\u00f5es da an\u00eamona. (RELA\u00c7\u00d5ES, ..., 2011).<br><br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es sobre o peixe-palha\u00e7o e a an\u00eamona-do-mar, assinale a proposi\u00e7\u00e3o que representa, corretamente, o tipo de rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre essas duas esp\u00e9cies.<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Biologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "El modelo de familia tradicional ha desaparecido.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Los d\u00edas festivos dedicados a los padres son santificados.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Las escuelas siempre celebran los d\u00edas del padre y de la madre.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Los ni\u00f1os prefieren tener una familia compuesta por el padre y la madre<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Los papeles del padre o de la madre en algunas familias est\u00e1n a cargo de una \u00fanica persona<br>", "is_correct": true}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266593\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img8.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> De acuerdo con el texto, es correcto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "ayuda a fortalecer los lazos familiares.", "is_correct": false}, {"answer_text": "refuerza el sentimiento de ciudadan\u00eda.", "is_correct": false}, {"answer_text": "es importante para la formaci\u00f3n personal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "es una forma de preservar las tradiciones.", "is_correct": false}, {"answer_text": "puede dejar a algunos grupos marginados.", "is_correct": true}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266594\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img9.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Seg\u00fan se desprende de la lectura del texto, celebrar algunas fechas tradicionales<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "condena a los homosexuales.", "is_correct": false}, {"answer_text": "prefiere la familia nuclear y tradicional.", "is_correct": false}, {"answer_text": "niega que la sociedad sea injusta y retr\u00f3grada.", "is_correct": false}, {"answer_text": "da a entender que no hay un solo tipo de familia.", "is_correct": true}, {"answer_text": "afirma que hay muchos ni\u00f1os abandonados y hu\u00e9rfanos.", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266595\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img10.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> El autor del texto<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "debe.", "is_correct": false}, {"answer_text": "ignora.", "is_correct": true}, {"answer_text": "acaba.", "is_correct": false}, {"answer_text": "calcula.", "is_correct": false}, {"answer_text": "cuenta.", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266596\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img11.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> La expresi\u00f3n \u201cno se tiene en cuenta\u201d (L. 1) equivale a <b>se<br></b><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "cantidad y condici\u00f3n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "negaci\u00f3n y negaci\u00f3n.", "is_correct": true}, {"answer_text": "cantidad y negaci\u00f3n.", "is_correct": false}, {"answer_text": "intensidad y negaci\u00f3n", "is_correct": false}, {"answer_text": "intensidad y condici\u00f3n.", "is_correct": false}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266597\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img12.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Los t\u00e9rminos \u201ctampoco\u201d (L. 2) y \u201cni\u201d (L. 4) expresan<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "as\u00ed.", "is_correct": false}, {"answer_text": "de suma.", "is_correct": false}, {"answer_text": "al rededor.", "is_correct": false}, {"answer_text": "en resumen.", "is_correct": true}, {"answer_text": "por otro lado.", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266598\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img13.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> La expresi\u00f3n \u201cen suma\u201d (L. 6) podr\u00eda sustituirse por<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "causal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "espacial.", "is_correct": false}, {"answer_text": "dubitativo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "explicativo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "denotativo.", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266599\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img14.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> \u201cEs decir\u201d (l. 6) tiene valor<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201csolo\u201d (L. 1) funciona, en este caso, como adjetivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201co\u201d (L. 1) y \u201cque\u201d (L. 4) tienen la misma clase morfol\u00f3gica", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201choy\u201d (L. 3) se refiere al d\u00eda corriente.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201csino\u201d (L. 5) equivale a no obstante.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201ctodav\u00eda\u201d (L. 7) puede sustituirse por a\u00fan.", "is_correct": true}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266600\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img15.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Con relaci\u00f3n a la lengua usada en el texto, se puede afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Cirilo ser\u00e1 un escelente padre.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Cirilo est\u00e1 ansioso para ser padre.", "is_correct": false}, {"answer_text": "El ave hembra confirma las informacions de Cirilo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "El ave hembra muestra preocupaci\u00f3n por la informaci\u00f3n de Cirilo.", "is_correct": true}, {"answer_text": "El ave hembra se siente muy feliz porque espera tener muchas cr\u00edas.", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266601\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img16.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> De la lectura de la vi\u00f1eta, es correcto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201ceste\u201d es un pronombre.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cque\u201d en \u201cdice que\u201d introduce una oraci\u00f3n subordinada sustantiva.", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cte\u201d es un pronombre personal sujeto.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cesos\u201d tiene su singular eso.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201clas estad\u00edsticas\u201d funciona como objeto indirecto.", "is_correct": false}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266602\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img17.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> En la vi\u00f1eta,<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Espanhol", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Gr\u00e9cia Arcaica (s\u00e9culos VII e VI a.c); Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica (s\u00e9culos V e IV a.C); Gr\u00e9cia Helen\u00edstica (s\u00e9culos III a.C \u2014 III d.C).<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Gr\u00e9cia Arcaica (s\u00e9culos VII e VI a.C); Guerras M\u00e9dicas (s\u00e9culo IV a.C).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Gr\u00e9cia Helen\u00edstica (s\u00e9culos III a.C \u2014 III d.C) e Imp\u00e9rio Eg\u00edpcio.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica (s\u00e9culos V e IV a.C); Roma Antiga (s\u00e9culo I).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Gr\u00e9cia Antiga; Mesopot\u00e2mia e Imp\u00e9rio Babil\u00f4nico.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A alternativa que corresponde \u00e0 periodiza\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico da Filosofia antiga grega \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O modo de vida fechado do povo grego facilitou a passagem do Mito ao Logos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A passagem do Mito ao Logos, na Gr\u00e9cia, foi responsabilidade dos tiranos de Siracusa.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A economia grega estava baseada na industrializa\u00e7\u00e3o, e isso facilitou a passagem do Mito ao Logos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O povo grego antigo, nas viagens, se encontrava com outros povos com as mesmas preocupa\u00e7\u00f5es e culturas, o que contribuiu para a passagem do Mito ao Logos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A atividade comercial e as constantes viagens oportunizaram a troca de informa\u00e7\u00f5es/conhecimentos, a observa\u00e7\u00e3o/assimila\u00e7\u00e3o dos modos de vida de outros povos, contribuindo, assim, de modo decisivo, para a constru\u00e7\u00e3o da passagem do Mito ao Logos.<br>", "is_correct": true}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A passagem do Mito ao Logos na Gr\u00e9cia antiga foi fruto de um amadurecimento lento e processual. Por muito tempo, essas duas maneiras de explica\u00e7\u00e3o do real conviveram sem que se tra\u00e7asse um corte temporal mais preciso.<br><br><br>Com base nessa afirmativa, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e9 necess\u00e1ria, pois promove a abertura mental, possibilitando mudan\u00e7as na vida do ser humano.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "n\u00e3o enxerga nada da realidade, pois seu objeto \u00e9 apenas transcendental.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 igual a qualquer outra pr\u00e1tica humana, por ser apenas informa\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "n\u00e3o trabalha com o pensamento racional.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "necessita apenas de bom-senso.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A pr\u00e1tica filos\u00f3fica exige do sujeito disposi\u00e7\u00e3o para o questionamento e a indaga\u00e7\u00e3o. Desconfiar do \u00f3bvio \u00e9 uma das exig\u00eancias da reflex\u00e3o filos\u00f3fica.<br><br><br>Com base nessa afirmativa e em seus conhecimentos filos\u00f3ficos, \u00e9 correto afirmar que a pr\u00e1tica filos\u00f3fica<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V F", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre o pensamento socr\u00e1tico, analise as afirmativas e marque com V, as verdadeiras e com F, as falsas.<br><br><br>( ) S\u00f3crates \u00e9 autor da obra \u00c9tica a Nic\u00f4maco. <br><br>( ) O pensamento socr\u00e1tico est\u00e1 escrito em hebraico. <br><br>( ) A ironia e a mai\u00eautica s\u00e3o as bases de sua filosofia. <br><br>( ) S\u00f3crates n\u00e3o criticou o saber dogm\u00e1tico, sendo, por isso, conselheiro dos governantes de Atenas. <br><br>( ) Os di\u00e1logos plat\u00f4nicos s\u00e3o importantes textos filos\u00f3ficos que relatam, na maioria, o pensamento de S\u00f3crates.<br><br><br>A partir da an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Locke, Plotino e Hume.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Kant, Arist\u00f3teles e Nietzsche.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Plat\u00e3o, Descartes e Karl Marx.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Descartes, Malebranche e Hume.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Plat\u00e3o, Santo Agostinho e Descartes.", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Para o racionalismo, a raz\u00e3o \u00e9 a verdadeira fonte do conhecimento.<br><br><br>De acordo com essa afirmativa, os fil\u00f3sofos que podem ser considerados racionalistas s\u00e3o<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "V V V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V F", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre Conhecimento em Filosofia, analise estas afirmativas e marque com V as verdadeiras e, com as F, falsas.<br><br><br>( ) A d\u00favida met\u00f3dica \u00e9 constru\u00e7\u00e3o do materialismo. <br><br>( ) O empirismo enfatiza o papel da raz\u00e3o na busca da verdade. <br><br>( ) Para evitar o erro, a quest\u00e3o do m\u00e9todo tornou-se fundamental na filosofia moderna. <br><br>( ) A confian\u00e7a no poder da raz\u00e3o levada \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias \u00e9 caracter\u00edstica da p\u00f3s-modernidade. <br><br>( ) Descartes estabelece como regras, na busca da verdade, a evid\u00eancia, a an\u00e1lise, a ordem e a enumera\u00e7\u00e3o.<br><br><br>A partir da an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A crise da raz\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma crise da subjetividade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A p\u00f3s-modernidade n\u00e3o \u00e9 fruto da chamada crise da raz\u00e3o.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "A crise da raz\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma crise do pensamento ocidental.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A descren\u00e7a na raz\u00e3o iluminista \u00e9 um dos pilares da crise da raz\u00e3o no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O fil\u00f3sofo alem\u00e3o Friedrich Nietzsche \u00e9 um dos pensadores que criticou severamente a raz\u00e3o e a moral tradicional.<br>", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre a crise da raz\u00e3o, \u00e9 incorreto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Respeitar aos outros \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o moralidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Promover discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito \u00e9 tarefa de um sujeito \u00e9tico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A submiss\u00e3o e o temor s\u00e3o marcas de uma educa\u00e7\u00e3o para a autonomia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Incentivar a viol\u00eancia em qualquer n\u00edvel \u00e9 uma marca de um sujeito \u00e9tico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Considerar o outro como tamb\u00e9m um sujeito de direitos \u00e9 fundamental para a conviv\u00eancia democr\u00e1tica e cidad\u00e3.<br>", "is_correct": true}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "\u201cO sujeito \u00e9tico procede a um descentramento, tornando-se capaz de superar o narcisismo infantil, e move-se na dire\u00e7\u00e3o do outro, reconhecendo sua igual humanidade.\u201d (ARANHA; MARTINS, 2009, p. 23).<br><br><br>Com base nessa afirmativa, que expressa uma atitude de um sujeito \u00e9tico, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A pol\u00edtica e a sociedade s\u00e3o excludentes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O estado representa apenas o poder de for\u00e7a junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O car\u00e1ter pol\u00edtico diz respeito apenas ao exerc\u00edcio da for\u00e7a e do poder nos diferentes grupos sociais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O car\u00e1ter pol\u00edtico, enquanto elemento indispens\u00e1vel \u00e0 vida em sociedade, \u00e9 prerrogativa da pr\u00f3pria dimens\u00e3o humana.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O fortalecimento das monarquias nacionais, na Idade Moderna, diz respeito apenas ao exerc\u00edcio do poder administrativo.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "\u201cA atividade dos homens em sociedade tem sempre um car\u00e1ter pol\u00edtico, na medida em que a organiza\u00e7\u00e3o da vida material de uma maneira peculiar determina, ao mesmo tempo, uma maneira peculiar de organiza\u00e7\u00e3o das ideias e das rela\u00e7\u00f5es de poder. N\u00e3o h\u00e1 vida social que n\u00e3o seja pol\u00edtica.\u201d (RIOS, 1995, p. 41).<br><br><br>Ap\u00f3s an\u00e1lise dessa afirmativa, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Arist\u00f3teles.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Descartes.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Maquiavel.", "is_correct": true}, {"answer_text": "S\u00f3crates.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Hume.", "is_correct": false}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O fil\u00f3sofo que se relaciona ao pensamento pol\u00edtico moderno \u00e9<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A exist\u00eancia para Marx se reduz \u00e0 transcend\u00eancia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O pensamento marxista pode ser denominado de materialista mecanicista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o para Marx determinam a produ\u00e7\u00e3o social da exist\u00eancia.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "As for\u00e7as produtivas materiais n\u00e3o t\u00eam import\u00e2ncia para o pensamento marxista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O conceito de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, em Marx, est\u00e1 restrito \u00e0s classes dominantes.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "\u201cNa produ\u00e7\u00e3o social de sua exist\u00eancia, os homens estabelecem rela\u00e7\u00f5es determinadas, necess\u00e1rias, independentes da sua vontade, rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que correspondem a um determinado grau de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas materiais.\u201d (MARX, 2009, p. 23).<br><br><br>A partir da an\u00e1lise desse fragmento de texto, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "do s\u00e9culo II a.C.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "que acolhe os postulados socr\u00e1ticos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "que privilegia o estudo metaf\u00edsico da natureza.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "que n\u00e3o decorreu do desenvolvimento das ci\u00eancias modernas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "nascida no ambiente cientificista nos finais do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.<br>", "is_correct": true}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre o positivismo, \u00e9 correto afirmar que \u00e9 uma doutrina<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A ci\u00eancia grega \u00e9 \u00e0 tamb\u00e9m filos\u00f3fica.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O m\u00e9todo experimental era usado por Arist\u00f3teles.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A f\u00edsica aristot\u00e9lica \u00e9 de cunho quantitativo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A ci\u00eancia moderna precedeu \u00e0 ci\u00eancia medieval.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O saber contemplativo, para os gregos, estava diretamente ligado aos interesses pr\u00e1ticos.<br>", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A atividade cient\u00edfica, enquanto uma pr\u00e1tica social, tem nuances diferenciadas em cada per\u00edodo hist\u00f3rico.<br><br><br>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia e \u00e0 ci\u00eancia, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "V V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F V F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F F V F V", "is_correct": false}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es da Arte, analise as afirmativas e marque com V as verdadeiras e com F, as falsas.<br><br><br>( ) A arte nunca \u00e9 utilizada para fins n\u00e3o art\u00edsticos. <br><br>( ) O naturalismo foi muito importante na Gr\u00e9cia cl\u00e1ssica. <br><br>( ) A arte barroca foi utilizada como forma de manuten\u00e7\u00e3o dos fi\u00e9is \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica. <br><br>( ) As tr\u00eas principais fun\u00e7\u00f5es da arte s\u00e3o: pragm\u00e1tica ou utilit\u00e1ria, naturalista e formalista. <br><br>( ) As obras de arte, desde a antiguidade at\u00e9 os dias atuais, sempre exerceram as mesmas fun\u00e7\u00f5es.<br><br><br>A partir da an\u00e1lise dessas afirmativas, a alternativa que indica a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "o quadro Abapuru, de Tarsila do Amaral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o Teatro do Oprimido, de Augusto Boal.", "is_correct": false}, {"answer_text": "a Semana de Arte Moderna de 1922.", "is_correct": false}, {"answer_text": "o quadro Guernica, de Picasso.", "is_correct": true}, {"answer_text": "os Profetas, de Aleijadinho.", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A alternativa que <b>n\u00e3o</b> \u00e9 uma express\u00e3o art\u00edstica brasileira \u00e9 a indicada em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Filosofia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "1 000 000 000<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "100 000 000<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "10 000 000<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1 000 000<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "100 000<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A mat\u00e9ria est\u00e1 organizada em estruturas de diferentes escalas. Um pequeno bloco de cristal apresenta dimens\u00f5es da ordem de 10<sup>-2 </sup>m, enquanto o \u00e1tomo de hidrog\u00eanio tem dimens\u00f5es da ordem de 10<sup>-8 </sup>cm. <br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, um pequeno bloco de cristal \u00e9 maior do que o \u00e1tomo de hidrog\u00eanio um n\u00famero de vezes igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "75<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "90<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "95<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "100<br>", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Durante uma viagem, um passageiro observou que o \u00f4nibus passou por cinco marcos de quilometragem, consecutivos, no intervalo de 16 minutos. <br><br>Sabendo-se que os marcos de quilometragem est\u00e3o separados regularmente de uma dist\u00e2ncia igual a 5,0km, a velocidade escalar m\u00e9dia do \u00f4nibus, medida pelo passageiro, em km/h, foi de<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "70<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "69<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "67<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "65<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "60<br>", "is_correct": true}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um caminh\u00e3o passou no quil\u00f4metro 100 de uma rodovia com velocidade de 50,0km/h, manteve essa velocidade at\u00e9 o quil\u00f4metro 110, quando freou uniformemente e parou em uma placa que indicava 120,0km. No instante em que o caminh\u00e3o passou no quil\u00f4metro 100, uma motocicleta que se encontrava parada nesse local partiu com movimento uniformemente acelerado durante parte do percurso e uniformemente retardado em seguida, at\u00e9 parar no quil\u00f4metro 120, chegando junto com o caminh\u00e3o. <br><br>Nessas condi\u00e7\u00f5es, a velocidade m\u00e1xima da motocicleta, em km/h, foi, aproximadamente, igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "nula<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2v<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3v<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "4v<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "5v<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um corpo que cai a partir do repouso em queda livre no v\u00e1cuo, depois de percorrer uma altura h, chega ao solo com velocidade v. <br><br>Abandonado do repouso, de uma altura 4h, o corpo atinge o solo com velocidade<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "3,5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "5,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "7,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "14,0<br>", "is_correct": false}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Durante um jogo de futebol, um goleiro chuta uma bola para um jogador, distante 20,0m, a uma velocidade de 36km/h e inclinada de 45\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o a horizontal. <br><br>Desprezando-se a resist\u00eancia do ar e considerando-se o m\u00f3dulo da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade local como sendo 10,0m/s <sup>2</sup> , sen 45\u00b0= cos 45\u00b0= <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img18.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"> , a velocidade que o jogador deve correr para alcan\u00e7ar a bola na mesma altura que foi lan\u00e7ada, em m/s, \u00e9, aproximadamente, igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "0,0 e 2,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "1,3 e 0,7<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "-0,5 e 1,5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "-1,2 e 0,8<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "-1,4 e 0,6<br>", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma esfera A, com massa de 1,0kg e velocidade de 2,0m/s, desliza sobre uma superf\u00edcie horizontal com atrito desprez\u00edvel, chocando-se com outra esfera B, de massa 4,0kg, que se encontra em repouso sobre a mesma superf\u00edcie. <br><br>Admitindo-se que o choque entre as esferas \u00e9 perfeitamente el\u00e1stico, as velocidades das esferas A e B, ap\u00f3s o choque, em m/s, s\u00e3o, respectivamente, iguais a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "60<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "63<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "65<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "68<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "70<br>", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Efeitos qu\u00e2nticos n\u00e3o est\u00e3o limitados a part\u00edculas subat\u00f4micas. Eles tamb\u00e9m aparecem em experimentos com sistemas macros e mais quentes. Cientistas descobriram, em 2010, que efeitos qu\u00e2nticos, \u00e0 temperatura de 294,0k, aumentam a efici\u00eancia fotossint\u00e9tica em duas esp\u00e9cies de algas marinhas. <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es, a experi\u00eancia que revelou aumento da efici\u00eancia fotossint\u00e9tica em esp\u00e9cies de algas marinhas, devido a efeitos qu\u00e2nticos, foi realizada a uma temperatura, em \u00b0F, aproximadamente, igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "60,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "36,0<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "24,0<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "20,0<br>", "is_correct": false}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img19.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>A temperatura de um bloco s\u00f3lido homog\u00eaneo, que recebeu calor de uma fonte t\u00e9rmica com pot\u00eancia constante, variou de acordo com o gr\u00e1fico. <br><br>Com base nas informa\u00e7\u00f5es e sabendo-se que o calor espec\u00edfico do bloco, na fase s\u00f3lida, \u00e9 de 0,60cal/g\u00b0C, o calor latente de fus\u00e3o do bloco, em cal/g, \u00e9 igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "80<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "75<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "65<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "50<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "45<br>", "is_correct": true}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Durante uma experi\u00eancia, um estudante coloca uma vela acesa sobre o eixo principal de um espelho c\u00f4ncavo, com dist\u00e2ncia focal de 1,0m. <br><br>Para que a imagem conjugada pelo espelho seja direita e quatro vezes maior, ele deve posicionar a vela a uma dist\u00e2ncia do v\u00e9rtice do espelho, medida em cm, igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "15<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "20<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "25<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "30<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "40<br>", "is_correct": true}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img20.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>A figura mostra o esquema da associa\u00e7\u00e3o de duas lentes convergentes L<sub>1</sub> e L<sub>2</sub>, coaxiais, afastadas de uma dist\u00e2ncia igual a 0,5m. Observa-se que, incidindo na lente L<sub>1</sub> um pincel cil\u00edndrico de luz monocrom\u00e1tica com 2,5cm de di\u00e2metro e coincidente com o eixo \u00f3ptico, emerge da lente L<sub>2</sub> um pincel luminoso cil\u00edndrico com 10,0cm de di\u00e2metro, coincidente com o eixo \u00f3ptico do sistema. <br><br>Com base nas observa\u00e7\u00f5es, a dist\u00e2ncia focal da lente L<sub>2</sub>, medida em cm, \u00e9 igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "30<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "25<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "20<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "15<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "10<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Uma carga el\u00e9trica puntiforme, q = 1,0\u00b5C, com massa de 1,0.10<sup>-3 </sup>g, deve ser lan\u00e7ada de um ponto A, na mesma dire\u00e7\u00e3o e no sentido contr\u00e1rio \u00e0s linhas de for\u00e7a de um campo el\u00e9trico uniforme, de m\u00f3dulo 1,0.10<sup>3</sup> N/C, para alcan\u00e7ar um ponto B distante 0,45m do ponto A. <br><br>Desprezando-se os efeitos gravitacionais, o valor m\u00ednimo da velocidade de lan\u00e7amento da carga, em m/s, deve ser igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "50<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "49<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "47<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "46<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "45<br>", "is_correct": false}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um eletricista projeta a ilumina\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de eventos, utilizando l\u00e2mpadas id\u00eanticas com especifica\u00e7\u00e3o de 80W \u2013 120V e uma fonte de tens\u00e3o que mant\u00e9m, em seus terminais, uma ddp constante de 120V. <br><br>Admitindo-se que as l\u00e2mpadas devem fornecer brilho m\u00e1ximo e sabendo-se que o fus\u00edvel da instala\u00e7\u00e3o suporta uma intensidade de corrente de at\u00e9 30A, o n\u00famero de l\u00e2mpadas que podem ser ligadas, sem danificar o fus\u00edvel, \u00e9 de, no m\u00e1ximo,<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "1,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "2,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "3,5<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "4,5<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "5,5<br>", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Considere uma pilha com for\u00e7a eletromotriz de 1,5V e resist\u00eancia interna de 0,5&Omega;. <br><br>Ligando-se essa pilha a um resistor de 2,0&Omega;, durante 5,0s, e desprezando-se a resist\u00eancia el\u00e9trica dos fios de liga\u00e7\u00e3o, o decr\u00e9scimo na energia qu\u00edmica armazenada nessa pilha, medido em joules, \u00e9 igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Amp\u00e8re.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Faraday.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Coulomb.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ohm.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Lenz.<br>", "is_correct": true}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O sentido da corrente induzida em um gerador de eletricidade que \u00e9 acionado por uma turbina, movida pela a\u00e7\u00e3o de uma queda d\u2019\u00e1gua, \u00e9 determinado pela lei de<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "150<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "200<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "250<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "300<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "350<br>", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img21.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br>A figura mostra o esquema do circuito formado pelos trilhos met\u00e1licos AB e DC, pela resist\u00eancia el\u00e9trica, R = 0,8&Omega;, e pela barra met\u00e1lica BC, que se move para a direita, deslocando-se um metro a cada segundo. <br><br>Desprezando-se as resist\u00eancias dos trilhos e da barra e sabendo-se que o m\u00f3dulo do campo magn\u00e9tico uniforme na regi\u00e3o \u00e9 de 0,5T e que a dist\u00e2ncia entre os trilhos \u00e9 de 40,0cm, a intensidade da corrente induzida no circuito, em mA, \u00e9 igual a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "F\u00edsica", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e0s \u00e1reas ec\u00famenas, em decorr\u00eancia do predom\u00ednio de fossas tect\u00f4nicas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao c\u00edrculo do fogo, sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o do tectonismo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos dobramentos modernos, formados por escudos cristalinos pr\u00e9-cambrianos.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e0s \u00e1reas onde se concentram os vulc\u00f5es inativos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos planaltos residuais, onde os processos erosivos foram intensos, no Per\u00edodo Terci\u00e1rio.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img22.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br>As \u00e1reas destacadas no mapa correspondem<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "se trata de um fen\u00f4meno microclim\u00e1tico de natureza f\u00edsica.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "ocorre apenas em regi\u00f5es de baixa latitude, onde a topografia \u00e9 plana.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "se verifica quando h\u00e1 grande instabilidade atmosf\u00e9rica, que desencadeia movimentos convectivos bruscos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "resulta de uma condensa\u00e7\u00e3o lenta do vapor d\u00b4\u00e1gua \u00e0 temperatura pr\u00f3xima de 0<sup>o </sup>C.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 um fen\u00f4meno comum na Regi\u00e3o Sudeste, resultante do aquecimento global e da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.<br>", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A geada \u00e9 um fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico temido pelos agricultores, por sua a\u00e7\u00e3o letal nos tecidos dos vegetais por ela atingidos. <br><br>Sobre geada, \u00e9 correto afirmar que ela<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o do albedo, ou seja, menor reflet\u00e2ncia na faixa do infravermelho.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "diminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e\u00f3lica e a aus\u00eancia da mineraliza\u00e7\u00e3o dos solos.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fita por forma\u00e7\u00f5es caducif\u00f3lias de m\u00e9dio porte.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e da amplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "impermeabiliza\u00e7\u00e3o e a saliniza\u00e7\u00e3o dos solos.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas t\u00eam contribu\u00eddo para a expans\u00e3o do processo de desertifica\u00e7\u00e3o. <br><br>Entre as caracter\u00edsticas desse processo, encontra-se a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "explora\u00e7\u00e3o desse petr\u00f3leo ir\u00e1 tornar o pa\u00eds a primeira pot\u00eancia energ\u00e9tica do planeta.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "reserva do pr\u00e9-sal est\u00e1 localizada a dois mil metros de profundidade, no oceano, seu potencial \u00e9 gigantesco e os custos de explora\u00e7\u00e3o plenamente compens\u00e1veis.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "experi\u00eancia da estatal Petrobras na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas garante ao pa\u00eds um grande desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "distribui\u00e7\u00e3o dos<i> royalties </i>do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal n\u00e3o garante a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza no pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Petrobras, por ser uma empresa exclusivamente de capital estatal, obriga o Governo Federal a beneficiar igualmente todos os estados brasileiros com os lucros da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo da camada pr\u00e9-sal.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Os recursos naturais do Brasil s\u00e3o bastante diversificados. Atualmente, um dos que mais se destaca \u00e9 o petr\u00f3leo existente na camada pr\u00e9-sal. <br><br>Sobre essa riqueza natural, pode-se afirmar que a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o laminar dos solos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumento expressivo da superficialidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "mudan\u00e7a no regime h\u00eddrico e aumento da ocorr\u00eancia de chuvas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "maior ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, inviabilizando a atividade agr\u00edcola.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desaparecimento da vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, abundante no interior da espessa floresta.<br>", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Floresta Amaz\u00f4nica se caracteriza por ser uma estrutura complexa, formada de elementos interdependentes. Possui um equil\u00edbrio fr\u00e1gil e, quando acontece a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, ocorrem altera\u00e7\u00f5es de consequ\u00eancias imprevis\u00edveis. <br><br>Entre elas, pode-se destacar<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O consumo predat\u00f3rio dos recursos naturais efetivou-se ap\u00f3s a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e o progresso deles decorrente justificam e legitimam o consumismo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A viabilidade do desenvolvimento sustent\u00e1vel de um pa\u00eds est\u00e1 relacionada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema pelo homem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Os pa\u00edses que mais agridem o espa\u00e7o natural s\u00e3o os perif\u00e9ricos, em fun\u00e7\u00e3o do uso da energia prim\u00e1ria.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A atividade de extra\u00e7\u00e3o dos recursos minerais \u00e9 a maior respons\u00e1vel pela extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e pelo dano irrevers\u00edvel do solo \u00fatil.<br>", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Os dados s\u00e3o do <i>World Watch Institute</i>: a humanidade vive hoje com padr\u00f5es de consumo muito acima do que a capacidade do planeta permite. Os 6,7 bilh\u00f5es de habitantes, para se manter a longo prazo, est\u00e3o consumindo os recursos da Terra inteira e mais um ter\u00e7o dela.Traduzindo: estamos explorando solos, mares e rios num ritmo t\u00e3o acelerado, que a natureza n\u00e3o tem tempo de se recompor. (O VALOR..., 2011, p. 108). <br><br>Considerando-se as informa\u00e7\u00f5es do texto e os conhecimentos sobre economia, sustentabilidade e impactos ambientais, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A \u00fanica regi\u00e3o do pa\u00eds que apresenta vazios demogr\u00e1ficos \u00e9 a Nordeste, em fun\u00e7\u00e3o das secas prolongadas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A regi\u00e3o mais populosa e povoada do pa\u00eds \u00e9 a oriental, situa\u00e7\u00e3o que tem origem em fatores hist\u00f3ricos e econ\u00f4micos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O relevo pouco acidentado, o clima subtropical e a fertilidade do solo explicam o fato de a Campanha Ga\u00facha ser a \u00e1rea mais povoada do Rio Grande do Sul.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A Regi\u00e3o Sudeste recebeu o maior n\u00famero de imigrantes europeus, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras regi\u00f5es do pa\u00eds, em raz\u00e3o de o seu clima e de sua topografia serem semelhantes aos do continente europeu.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "A expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a grande oferta de empregos no setor terci\u00e1rio, na Regi\u00e3o Centro-Oeste, constituem os principais fatores respons\u00e1veis pelo decl\u00ednio do \u00eaxodo rural nessa regi\u00e3o.<br>", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O Brasil, com dimens\u00f5es continentais e uma distribui\u00e7\u00e3o populacional irregular, apresenta caracter\u00edsticas singulares. <br><br>Sobre essas caracter\u00edsticas, pode-se afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O setor que mais absorve a PEA \u00e9 o secund\u00e1rio, em raz\u00e3o de sua hipertrofia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A expans\u00e3o agr\u00edcola verificada na \u00faltima d\u00e9cada est\u00e1 relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 venda de sementes transg\u00eanicas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A agroind\u00fastria e as ind\u00fastrias automobil\u00edstica e qu\u00edmica se destacam na economia paranaense.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O decl\u00ednio do \u00eaxodo rural registrado no final do s\u00e9culo passado decorreu da expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio e da oferta de empregos no campo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A estrutura fundi\u00e1ria \u00e9 a mais democr\u00e1tica do pa\u00eds, pois inexistem minifundios e latif\u00fandios por dimens\u00e3o, encontrando-se, apenas, os latif\u00fandios por explora\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": true}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico paranaense e sua economia, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "faz fronteira com todos os pa\u00edses platinos e com um dos pa\u00edses andinos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e9 cortado pelo Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer, o que explica as temperaturas amenas registradas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "apresenta uma popula\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de forma homog\u00eanea e uma densidade demogr\u00e1fica inferior a 100 habitantes por km<sup>2</sup>.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "se destaca pela cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado bovino e por possuir o maior rebanho de corte do pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "possui uma capital cuja regi\u00e3o metropolitana \u00e9 composta por 26 munic\u00edpios, sendo uma das mais populosas do sul do pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img23.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br>A an\u00e1lise do mapa e os conhecimentos sobre o Estado do Paran\u00e1 possibilitam afirmar que esse Estado<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00c9 o \u00fanico Estado brasileiro cujo IDH \u00e9 1.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Apresenta o menor crescimento econ\u00f4mico e a maior expectativa de vida da Regi\u00e3o Sul.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Tem uma economia baseada, predominantemente, no cultivo do caf\u00e9.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Possui as mais baixas taxas de mortalidade infantil do pa\u00eds.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o populacional irregular, sendo Curitiba, Londrina, Maring\u00e1, Ponta Grossa e Cascavel os munic\u00edpios mais populosos do Estado.<br>", "is_correct": false}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre os aspectos sociais e econ\u00f4micos do Estado do Paran\u00e1, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00e0 busca por aventuras em outras regi\u00f5es.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "ao fasc\u00ednio que as cidades exercem sobre a popula\u00e7\u00e3o rural.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos fatores de ordem econ\u00f4mica e \u00e0 busca de postos de trabalho.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos naturais, como terremotos, secas e inunda\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aos princ\u00edpios religiosos que levam os indiv\u00edduos a se deslocarem para novos espa\u00e7os, em busca de plenitude espiritual.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O \u00eaxodo rural em um sistema capitalista perif\u00e9rico est\u00e1, principalmente, relacionado<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A industrializa\u00e7\u00e3o ocorreu, primeiramente, nas regi\u00f5es onde se verificava uma forte concentra\u00e7\u00e3o de capitais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desenvolvimento da ind\u00fastria automobil\u00edstica utilizou a m\u00e3o de obra migrante das zonas rurais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A ind\u00fastria de precis\u00e3o foi a que mais absorveu a PEA, na Regi\u00e3o Sudeste.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O processo de industrializa\u00e7\u00e3o foi respons\u00e1vel por uma diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel das desigualdades regionais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O capital utilizado no processo industrial brasileiro foi, exclusivamente, o estatal.<br>", "is_correct": true}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em rela\u00e7\u00e3o ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e IV.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e V.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "I, IV e V.<br>", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, desde o surgimento do capitalismo, tem se modificado \u00e0 medida que esse sistema tem se expandido. Nesse contexto, surgiu, no Jap\u00e3o, um sistema de produ\u00e7\u00e3o chamado de <i> just in time </i>(tempo certo), totalmente adaptado \u00e0s necessidades do mercado. <br><br>Nesse sistema de produ\u00e7\u00e3o, destaca-se <br><br>I. o uso perdul\u00e1rio das mat\u00e9rias-primas. <br><br>II. a depend\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de absor\u00e7\u00e3o do mercado. <br><br>III. o aumento do custo de estocagem dos produtos. <br><br>IV. a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias dentro dos prazos estipulados. <br><br>V. a grande defasagem dos pre\u00e7os dos produtos. <br><br>A alternativa que indica <b> todas </b>as afirmativas verdadeiras \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "se estabeleceu no s\u00e9culo passado, na d\u00e9cada de 50, d\u00e9cada do \u201cmilagre brasileiro\u201d.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "foi criada para substituir o GATT (Acordo Geral sobre Tarifas e Com\u00e9rcio), visando a uma maior objetividade e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio dos pa\u00edses centrais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "fiscaliza o comportamento das balan\u00e7as comerciais dos pa\u00edses e financia as exporta\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses perif\u00e9ricos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estimula a pol\u00edtica de subs\u00eddios, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da economia dos pa\u00edses emergentes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "possui poderes supranacionais.<br>", "is_correct": false}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Os conhecimentos sobre a OMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio) permitem afirmar que essa organiza\u00e7\u00e3o<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Na L\u00edbia, pa\u00eds onde tiveram in\u00edcio as manifesta\u00e7\u00f5es, o ditador Muammar Kadafi foi deposto, e o pa\u00eds atravessa um per\u00edodo de democratiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na S\u00edria, o agravamento da crise mergulhou o pa\u00eds em uma guerra civil, que resultou na substitui\u00e7\u00e3o de um governo ditatorial por uma rep\u00fablica parlamentar, baseada em princ\u00edpios democr\u00e1ticos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na Ar\u00e1bia Saudita, o governo foi deposto e elei\u00e7\u00f5es diretas para a escolha de um novo dirigente para o pa\u00eds dever\u00e3o ocorrer em outubro do ano em curso.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "No Egito, presidente Osni Mubarak foi deposto e levado a julgamento, entre outros, por corrup\u00e7\u00e3o, abuso de poder e pelas mortes ocorridas durante as manifesta\u00e7\u00f5es contra seu governo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na Tun\u00edsia, o poder pol\u00edtico passou para as m\u00e3os de fundamentalistas isl\u00e2micos radicais.<br>", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Os ventos revolucion\u00e1rios que se espalharam pelo mundo \u00e1rabe levaram manifestantes para as ruas de v\u00e1rios pa\u00edses, exigindo liberdades e mudan\u00e7as na sociedade isl\u00e2mica. <br><br>Sobre esse processo, pode-se afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Geografia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "elabora conclus\u00f5es definitivas sobre os fatos passados, visto que estes s\u00f3 permitem um tipo de interpreta\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "se utiliza apenas de documentos manuscritos, em vista de serem mais aut\u00eanticos e confi\u00e1veis para a pesquisa hist\u00f3rica.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "est\u00e1 envolvido com a vis\u00e3o de mundo de sua pr\u00f3pria \u00e9poca, enfatizando, na an\u00e1lise hist\u00f3rica, aquilo que mais preocupa sua \u00e9poca.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "se isola de sua sociedade e das tem\u00e1ticas mais relevantes do seu tempo, buscando contar a hist\u00f3ria do passado, tal como efetivamente aconteceu.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "encontra a verdade hist\u00f3rica inquestion\u00e1vel nas informa\u00e7\u00f5es contidas em documentos p\u00fablicos oficiais, porque s\u00e3o produzidos por institui\u00e7\u00f5es governamentais.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Segundo o paradigma tradicional, a Hist\u00f3ria \u00e9 objetiva. A tarefa do historiador \u00e9 apresentar aos leitores os fatos, ou, como apontou Ranke em uma frase muito citada, dizer \u201ccomo eles realmente aconteceram\u201d. <br>Hoje em dia, este ideal \u00e9, em geral, considerado irrealista. Por mais que lutemos arduamente para evitar os preconceitos associados a cor, credo, classe ou sexo, n\u00e3o podemos evitar olhar o passado de um ponto de vista particular. (BURKE, 1992, p. 15).<br><br>O texto e os conhecimentos sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico, na contemporaneidade, permitem afirmar que o historiador, ao estudar os fatos hist\u00f3ricos,<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a economia baseada no escambo e no autoconsumo, abalada pela concep\u00e7\u00e3o do valor monet\u00e1rio da mercadoria e pela expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o dom\u00ednio mu\u00e7ulmano sobre o norte da \u00c1frica, atacado pelas campanhas da Reconquista dirigidas pela Igreja.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a escravid\u00e3o de povos eslavos, sistematicamente praticada por senhores feudais e l\u00edderes da Igreja.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a independ\u00eancia pol\u00edtica, que reis e senhores feudais assumiam frente ao poder universal da Igreja.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a autonomia da mulher, que perdeu o direito de estudar e de desempenhar papel pol\u00edtico.<br>", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "No processo de transi\u00e7\u00e3o do feudalismo para o capitalismo, uma das institui\u00e7\u00f5es feudais mais atingidas foi<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "integra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da Am\u00e9rica ao mercado consumidor europeu.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "interliga\u00e7\u00e3o entre os continentes, por meio das rotas comerciais e da acumula\u00e7\u00e3o de capitais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "introdu\u00e7\u00e3o do trabalho livre e assalariado nas \u00e1reas coloniais exploradas pela burguesia em ascens\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "reprodu\u00e7\u00e3o do modelo colonial das Treze Col\u00f4nias Inglesas da Am\u00e9rica nos imp\u00e9rios coloniais portugu\u00eas, espanhol e franc\u00eas.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "livre concorr\u00eancia entre as metr\u00f3poles europeias na explora\u00e7\u00e3o das minas de prata, ouro e diamantes encontradas no Novo Mundo.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A rela\u00e7\u00e3o entre a emerg\u00eancia do mundo burgu\u00eas e as grandes navega\u00e7\u00f5es do s\u00e9c. XV estabeleceu-se a partir da<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "expediu ordens para a destrui\u00e7\u00e3o de todas as m\u00e1quinas de impress\u00e3o existentes nos pa\u00edses cat\u00f3licos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "proibiu aos seus fi\u00e9is a leitura de livros religiosos considerados suspeitos, mesmo que n\u00e3o fossem de origem protestante.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "criou a \u201cTr\u00e9gua de Deus\u201d e a encarregou de fiscalizar e punir todos os cl\u00e9rigos que utilizassem textos impressos em suas par\u00f3quias.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "organizou a Companhia de Jesus, destinada a desestimular o ensino da leitura entre crian\u00e7as e jovens, protegendo-os dos textos proibidos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "recebeu apoio das monarquias europeias para sua campanha contra a imprensa, o que atrasou consideravelmente a expans\u00e3o do conhecimento no s\u00e9culo XVI.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O papel fundamental desempenhado pela impress\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o das ideias protestantes ficou claro desde o s\u00e9culo XVI. Lutero estava perfeitamente consciente do efeito positivo dessa inven\u00e7\u00e3o: \u201cA imprensa \u00e9 o \u00faltimo dom de Deus e o maior. De fato, por esse meio, Deus queria tornar conhecida a causa da verdadeira religi\u00e3o a toda a terra, at\u00e9 as extremidades do mundo\u201d. (POTON, s/d, p. 36).<br><br>Para reagir contra a propaganda protestante, por meio da imprensa, a Igreja Cat\u00f3lica Romana<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "desde o Tratado de Tordesilhas, quando a\u00ed foram demarcadas as terras da Capitania de Santo Amaro, doada a Duarte da Costa.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "com a funda\u00e7\u00e3o dos Sete Povos das Miss\u00f5es e da Col\u00f4nia do Sacramento, por jesu\u00edtas portugueses, nas terras do atual Paran\u00e1.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ap\u00f3s a descoberta das minas de prata nas margens do rio Paran\u00e1 e o consequente povoamento por aventureiros portugueses.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a partir da introdu\u00e7\u00e3o da cultura do ch\u00e1 e da expans\u00e3o do seu consumo entre portugueses, espanh\u00f3is e ind\u00edgenas da regi\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "com o ataque de bandeirantes paulistas \u00e0s redu\u00e7\u00f5es espanholas de Guair\u00e1, territ\u00f3rio posteriormente anexado ao Brasil pelo Tratado de Madrid.<br>", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A disputa das terras do Paran\u00e1 entre colonos portugueses e espanh\u00f3is ocorreu<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "com o desmembramento da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo e a cria\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, com popula\u00e7\u00e3o predominantemente europeia, formada por imigrantes alem\u00e3es, su\u00ed\u00e7os, poloneses, ingleses, entre outros.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "no conjunto das reformas administrativas instaladas pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1824, que transformou as capitanias brasileiras em prov\u00edncias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "com a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, quando foi reconhecido o direito de cidadania a ind\u00edgenas, negros e imigrantes da regi\u00e3o.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, quando o Estado foi recompensado por sua fidelidade ao Governo Federal.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "com a queda do Estado Novo, oportunidade em que foram instalados os \u00f3rg\u00e3os legislativos e judici\u00e1rios do Estado.<br>", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A autonomia administrativa das terras do Paran\u00e1 processou-se<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "pela forma\u00e7\u00e3o de um partido pol\u00edtico defensor da Monarquia e da manuten\u00e7\u00e3o do trabalho servil.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelos investimentos em programas de urbaniza\u00e7\u00e3o e embelezamento das capitais litor\u00e2neas do pa\u00eds.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pela expans\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro, destinado a ampliar a m\u00e3o de obra aplicada no trabalho dos cafezais, no vale do Para\u00edba e no Oeste paulista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "pelo investimento de rendimentos origin\u00e1rios da comercializa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 em outras atividades, tais como finan\u00e7as, investimentos e financiamento de estradas de ferro.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "pela democratiza\u00e7\u00e3o dos lucros origin\u00e1rios das exporta\u00e7\u00f5es, mediante a realiza\u00e7\u00e3o de programas de assist\u00eancia social \u00e0s classes desfavorecidas.<br>", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A confirma\u00e7\u00e3o da economia cafeeira como elemento propulsor da prosperidade do Brasil, na segunda metade do s\u00e9culo XIX, \u00e9 comprovada<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "garantir horas de descanso remunerado ao operariado.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "estabelecer parcerias entre empres\u00e1rios e os sindicatos oper\u00e1rios.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "eliminar as tens\u00f5es ideol\u00f3gicas que confrontavam patr\u00f5es e empregados.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "expandir a produ\u00e7\u00e3o industrial, como forma de ampliar o mercado consumidor.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aumentar a produtividade, pelo controle dos movimentos dos homens e das m\u00e1quinas.<br>", "is_correct": false}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial estabeleceu a definitiva supremacia burguesa na ordem econ\u00f4mica, ao mesmo tempo que acelerou o \u00eaxodo rural, o crescimento urbano e a forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria. Inaugurava-se uma nova \u00e9poca, na qual a pol\u00edtica, a ideologia e a cultura gravitariam entre dois polos: a burguesia industrial e o proletariado. Estavam fixadas as bases do progresso tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico, visando \u00e0 inven\u00e7\u00e3o e ao aperfei\u00e7oamento constantes de novos produtos e t\u00e9cnicas para o maior e melhor desempenho industrial (VICENTINO, 1997, p. 289).<br><br>A an\u00e1lise do texto e os conhecimentos sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial permitem afirmar que o Fordismo e o Taylorismo foram programas de produ\u00e7\u00e3o industrial, adotados em f\u00e1bricas norte-americanas, com o objetivo de<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "uma alian\u00e7a pol\u00edtico-ideol\u00f3gica entre todos os oper\u00e1rios da Europa da \u00e9poca.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "um movimento imaturo e desorganizado, facilmente derrotado pelo governo franc\u00eas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a primeira conquista do poder pol\u00edtico pela classe oper\u00e1ria na hist\u00f3ria da Europa contempor\u00e2nea.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "um manifesto pol\u00edtico da classe oper\u00e1ria, denunciando a explora\u00e7\u00e3o realizada pela burguesia.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "resultado do descontentamento popular contra a derrota da Fran\u00e7a na guerra franco-prussiana de 1870.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A tentativa de cria\u00e7\u00e3o de um Estado Socialista na Fran\u00e7a, na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XIX, conhecida como Comuna de Paris, \u00e9 compreendida como<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a consolida\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre as popula\u00e7\u00f5es do norte e do sul do pa\u00eds.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a equipara\u00e7\u00e3o salarial entre trabalhadores da ind\u00fastria e trabalhadores agr\u00edcolas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a expans\u00e3o da sociedade rural, em vista do crescimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o crescimento demogr\u00e1fico, a imigra\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do imperialismo na Am\u00e9rica Latina.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza nas grandes cidades, pela proibi\u00e7\u00e3o do Estado contra a mendic\u00e2ncia e a vadiagem.<br>", "is_correct": false}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Ap\u00f3s a Guerra de Secess\u00e3o (1865), nos Estados Unidos, verificou-se a consolida\u00e7\u00e3o do capitalismo norte-americano, cujo desdobramento propiciou<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "o confronto republicanos x federalistas, resultante das diverg\u00eancias pol\u00edticas entre os componentes da oligarquia de propriet\u00e1rios rurais do Rio Grande do Sul.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a resist\u00eancia dos estados da Regi\u00e3o Sul do Brasil contra a ocupa\u00e7\u00e3o das fronteiras do pa\u00eds por tropas uruguaias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o projeto do Governo Federal de redistribui\u00e7\u00e3o dos latif\u00fandios ga\u00fachos entre camponeses destitu\u00eddos de terras.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a luta da Marinha brasileira contra setores da popula\u00e7\u00e3o que apoiavam o ent\u00e3o presidente Floriano Peixoto.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a pol\u00edtica de expans\u00e3o territorial do Paran\u00e1, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s terras catarinenses e ga\u00fachas.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A cidade de Lapa tem uma p\u00e1gina \u00e9pica de sua hist\u00f3ria, nas lutas que ali se desenrolaram por ocasi\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Federalista, no ano de 1894. <br>No in\u00edcio daquele ano, a parte sul do munic\u00edpio foi invadida pelas tropas revolucion\u00e1rias rio- grandenses. Ent\u00e3o, de um momento para o outro, a pac\u00edfica e calma cidade campesina foi transformada em aut\u00eantica pra\u00e7a de guerra, onde, por v\u00e1rios dias seguidos, se verificaram sangrentos acontecimentos. (O CERCO..., 2011).<br><br>A Revolu\u00e7\u00e3o Federalista (1893-1895), iniciada no Rio Grande do Sul, atingiu o interior do Paran\u00e1, produzindo o cerco da Lapa, que teve como fator motivante<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "dividir os pa\u00edses do mundo entre dois blocos concorrentes: pa\u00edses n\u00e3o alinhados e pa\u00edses subdesenvolvidos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "promover a socializa\u00e7\u00e3o das novas na\u00e7\u00f5es africanas, alinhando-as ao lado da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "fazer eclodir, ao longo de sua perman\u00eancia, conflitos armados entre a Am\u00e9rica do Norte, pr\u00f3-capitalista, e a Am\u00e9rica do Sul, pr\u00f3-socialista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "permitir a livre expans\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de armas at\u00f4micas, por todos os pa\u00edses interessados.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "desencadear uma corrida armamentista nuclear e uma corrida tecnol\u00f3gica espacial entre as superpot\u00eancias Estados Unidos e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.<br>", "is_correct": true}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A Guerra Fria, fen\u00f4meno pol\u00edtico-militar-ideol\u00f3gico que marcou as rela\u00e7\u00f5es internacionais das d\u00e9cadas de 50 a 80 do s\u00e9culo passado, caracterizou-se, dentre outras quest\u00f5es, por<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "provocaram confrontos violentos entre as for\u00e7as governamentais e as massas populares, resultando no maior endurecimento do regime militar.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "foram organizadas pelos partidos comunistas, que, aliados \u00e0s classes dominantes, planejaram derrubar o poder da ditadura militar.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "lograram vit\u00f3ria esmagadora, ao alcan\u00e7arem a elei\u00e7\u00e3o de Tancredo Neves como primeiro presidente eleito diretamente pelo voto popular.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "comprovaram o processo irrevers\u00edvel da decad\u00eancia e da desagrega\u00e7\u00e3o da ditadura dos governos militares.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "exigiram a convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembleia Constituinte classista e a outorga de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Era um domingo de 27 de novembro de 1983. Milhares de pessoas se aglomeravam na Pra\u00e7a Miller, em frente ao Est\u00e1dio do Pacaembu, em S\u00e3o Paulo, mas n\u00e3o era dia de jogo. Convocada pelo Partido dos Trabalhadores (PT), foi a primeira grande manifesta\u00e7\u00e3o da campanha por elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente da Rep\u00fablica, que reuniu cerca de 10 mil pessoas. (ELEI\u00c7\u00d5ES J\u00c1. 2010, p. 132).<br><br>As gigantescas manifesta\u00e7\u00f5es populares do movimento das \u201cDiretas J\u00e1\u201d, que marcaram a pol\u00edtica brasileira da d\u00e9cada 80 do s\u00e9culo XX,<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "ao desencadeamento da luta dos negros norte-americanos pelos direitos civis, levando \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos programas de pol\u00edticas afirmativas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ao \u201cbanho de sangue\u201d que manchou a hist\u00f3ria do pa\u00eds, em vista da resist\u00eancia dos brancos em todo o territ\u00f3rio americano contra os direitos dos negros.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u00e0 conquista dos negros do direito de se concentrarem e controlarem determinados estados, sem o direito de circularem em outros.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 derrubada do sistema de \u201capartheid\u201d, que separava negros e brancos em territ\u00f3rios incomunic\u00e1veis, nas cidades norte- americanas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00e0 elei\u00e7\u00e3o de Martin Luther King como primeiro governador negro do Estado de Alabama, onde ocorreu o \u201cepis\u00f3dio de Rosa Parks\u201d.<br>", "is_correct": false}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Em 1\u00ba de dezembro de 1955, a costureira negra Rosa Parks chegou ao seu limite. Mais num desabafo espont\u00e2neo do que por c\u00e1lculo, ela se recusou a ceder seu assento num \u00f4nibus da cidade de Montgomery, do Alabama, a um homem branco. Rosa \u2014 que morreu no \u00faltimo dia 24 [novembro], aos 92 anos de idade \u2014 foi presa, fichada, pagou multa de 14 d\u00f3lares e mudou a hist\u00f3ria americana. (A CORAGEM..., 2005, p. 90).<br><br>A mudan\u00e7a na hist\u00f3ria americana referida no texto diz respeito<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a substitui\u00e7\u00e3o do homem pela m\u00e1quina em todas as atividades produtivas.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "a expans\u00e3o do mercado de trabalho, ampliando a oportunidade para o trabalho infantil.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o desemprego estrutural, levando \u00e0 exig\u00eancia por especializa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da m\u00e3o de obra.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a r\u00e1pida expans\u00e3o dos benef\u00edcios da tecnologia por toda a sociedade, em vista da democratiza\u00e7\u00e3o do acesso a todas as classes sociais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o uso da rob\u00f3tica como instrumento para a populariza\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, possibilitando ao homem o melhor aproveitamento do lazer e bem-estar.<br>", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Os androides Actroid fazem parte de uma nova gera\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s, criaturas artificiais projetadas para funcionar n\u00e3o como m\u00e1quinas industriais pr\u00e9-programadas, mas como agentes progressivamente aut\u00f4nomos capazes de desempenhar tarefas antes realizadas por seres humanos em nossos lares, escolas e escrit\u00f3rios. (CARROLL, 2011, p. 42).<br><br>O avan\u00e7o tecnol\u00f3gico registrado nos \u00faltimos anos, designado por alguns como Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, do qual o texto \u00e9 um indicador, trouxe como consequ\u00eancias sociais<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Hist\u00f3ria", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "During 2010 \u2014 rose almost eight percent.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "In 2011\u2014 have been decreasing.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "In 2011\u2014 are expected to go down.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Since the beginning of 2011\u2014 have decreased.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "In 2012 \u2014 will rise over seven percent.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266583\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 5</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img24.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> ________property prices ________ in China. <br><br>According to the text, the alternative that completes these blanks correctly is<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F T F T<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F T T F<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "T T F F<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "T F T F<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "T T T T<br>", "is_correct": true}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266584\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 5</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img25.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Fill in the parentheses with <b>T</b> (True) or <b>F</b> (False).<br><br>( ) The Chinese government hasn\u2019t done anything to avoid property high prices.<br><br>( ) Having a house of your own is a status symbol in China.<br><br>( ) Most Chinese women only marry a man if he owns a home.<br><br>( ) Chinese parents don\u2019t usually help their sons buy a house.<br><br>According to the text, the correct sequence, from top to bottom, is<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "have been considering buying a home.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "aren\u2019t dissatisfied with home prices.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "were greatly attracted by home prices.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "do not have enough money to buy a house.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "were genuinely shocked at home prices.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266585\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 5</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img26.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> <i>\u201chome prices remained unaffordable for most Chinese.\u201d (L. 4-5)</i><br><br>This sentence means that most Chinese<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "won\u2019t be too painful.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "will probably be over very soon.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "may take long to be placated.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "is unlikely to go on for a long time.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "is expected to diminish in a few years.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266586\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 5</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img27.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The author of this article thinks that China\u2019s real-estate hunger<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "time.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "choice.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "result.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "addition.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "contrast.<br>", "is_correct": false}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266587\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 1 a 5</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img28.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> The conjunction \u201cNevertheless\u201d (L. 6) expresses<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "used to pollute the river.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "haven\u2019t learned much about recycling.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "are still throwing their garbage in the river.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "will be moved to a better place near a soccer field.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "will be sent abroad to take professional courses.<br>", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266588\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 6 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img29.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> About the people of San Juan Comalapa, it\u2019s correct to say that they<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "didn\u2019t like to go to school.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "refused to help their parents at work.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "weren\u2019t clever enough to go to college.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "had to stop studying before going to high-school.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "were discouraged by their families to work on the farms.<br>", "is_correct": true}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266589\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 6 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img30.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> A problem with Comalapa\u2019s children was that they<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F T T F<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "F T F T<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "T F F T<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "T F T F<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "T T T T<br>", "is_correct": false}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266590\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 6 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img31.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Fill in the parentheses with <b>T </b>(True) or <b> F </b>(False). <br><br>The text has answers to the following questions:<br><br>( ) Who\u2019s Matt Paneitz?<br><br>( ) How long has Matt Paneitz been working in Comalapa?<br><br>( ) Why hasn\u2019t the Comalapa school been finished yet?<br><br>( ) What has Matt Paneitz done to solve Comalapa\u2019s problems?<br><br>According to the text, the correct sequence, from top to bottom, is<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201cA few\u201d (L. 1) is the opposite of<i> A little</i>.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "The possessive adjective \u201ctheir\u201d (l. 4) refers to \u201cGuatemala\u2019s\u201d (L. 2).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "The verb form \u201chad\u201d (L. 5) is in the Past Participle.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "The conjunction \u201cthough\u201d (L. 15) is the same as<i>although.</i><br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "The relative pronoun \u201cthat\u201d (L. 19) can be replaced by<i>who.</i><br>", "is_correct": true}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266591\" class=\"texto_associado_questao\"><b>Quest\u00f5es de 6 a 9</b><br><br><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img32.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br> </p> Considering language use in the text, it\u2019s correct to say:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "owes money to someone.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "is going to pay off his debts.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "wants the woman to cancel his debt.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "wants the government to lend him money.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "disagrees with the government\u2019s policy.<br>", "is_correct": false}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img33.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br>According to this cartoon, the man<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Ingl\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "os sentidos n\u00e3o garantem a beleza e a praticidade do mundo, j\u00e1 que s\u00f3 s\u00e3o reconhecidas atrav\u00e9s do pensamento.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "os cinco sentidos servem primordialmente para a sobreviv\u00eancia no mundo e, por isso, s\u00e3o considerados \u201ccaixa de ferramentas\u201d.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a literatura permite que o indiv\u00edduo transite por todos os sentidos, inclusive pelo pensamento.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o pensamento \u00e9 um sentido que permite ao indiv\u00edduo extrapolar os paradigmas cotidianos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o ato de pensar \u00e9 considerado o sexto sentido porque concretiza o imagin\u00e1rio.<br>", "is_correct": true}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266618\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img34.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A voz enunciadora, nesse texto, defende que<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "permite a mudan\u00e7a do mundo, eliminando os entraves da pr\u00f3pria realidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "revela, dentre outros mundos, o da fic\u00e7\u00e3o como aspecto principal do pensamento.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "induz o leitor \u00e0 utopia, resultante da cren\u00e7a em um mundo irreal, mas cheio de felicidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "origina certa inquietude no ser humano, atrav\u00e9s do fingimento das sensa\u00e7\u00f5es e dos valores que permeiam a vida.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "gera um processo em que a consci\u00eancia se torna estranha a si mesma, afastada de sua real natureza.<br>", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266619\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img35.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Segundo o enunciador do discurso, a literatura<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201ca um tempo\u201d (L. 1) denota a concomit\u00e2ncia de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias dos cinco sentidos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cO pensamento nos d\u00e1 asas, ele nos transforma em p\u00e1ssaros!\u201d(L . 19-20) metaforiza a sensa\u00e7\u00e3o do ser humano, ao permitir-lhe usar os sentidos al\u00e9m de suas fun\u00e7\u00f5es.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cse conhecidos, poderiam lev\u00e1-lo \u00e0 Inquisi\u00e7\u00e3o.\u201d (L. 31-32) representa a ideologia principal de Leonardo da Vinci.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cMas o prazer valia o risco.\u201d (L. 32) sugere que a qualidade do trabalho de Leonardo da Vinci era resultado da satisfa\u00e7\u00e3o do il\u00edcito.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cMergulhados num livro, a realidade que nos cerca deixa de existir.\u201d(L. 34-35) faz refer\u00eancia \u00e0 propriedade m\u00e1gica do pensamento, como um dos sentidos considerados \u201ccaixa de ferramenta\u201d.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266620\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img36.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Sobre o texto, \u00e9 verdadeiro o que se afirma a respeito do fragmento transcrito em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O<b> primeiro </b>traz a opini\u00e3o principal do autor sobre o assunto central a ser desenvolvido.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O emissor da mensagem, no<b> primeiro </b>par\u00e1grafo, utiliza-se das exemplifica\u00e7\u00f5es para esclarecer a diferen\u00e7a metaf\u00f3rica entre \u201ccaixa de ferramentas\u201d e \u201ccaixa de brinquedos\u201d.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O<b>segundo</b>apresenta um racioc\u00ednio de causa e consequ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e1grafo anterior.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O<b>terceiro</b>refuta a ideia desenvolvida no par\u00e1grafo anterior, apresentando uma nova maneira de discutir o mesmo tema.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O<b>\u00faltimo</b>retoma a ideia desenvolvida no<b> primeiro </b>par\u00e1grafo, utilizando um racioc\u00ednio que parte do particular para o geral.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266621\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img37.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o estrutural do texto por par\u00e1grafos, \u00e9 correto o que se afirma em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O locutor cria um suposto debate entre os fil\u00f3sofos e os poetas, a partir de ideologias divergentes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "As falas de Paul Valery e Manoel de Barros retificam a ideia desenvolvida pelo autor no segundo par\u00e1grafo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A cita\u00e7\u00e3o de Marx foi utilizada pelo enunciador do discurso para desconstruir a ideia de que a literatura afasta as pessoas da realidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A concep\u00e7\u00e3o de pensamento adotada por Leonardo da Vinci vai de encontro ao conceito desenvolvido pela voz enunciadora do discurso.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O discurso dos fil\u00f3sofos apresenta uma ideologia caracterizada pela praticidade da exist\u00eancia das coisas, convergindo com a ideologia do autor<br>", "is_correct": true}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266622\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img38.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Analisando-se a polifonia presente no texto, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201cMas h\u00e1 um sexto sentido dotado de propriedades m\u00e1gicas\u201d (L. 12-13) introduz uma r\u00e9plica em rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es anteriores, para indicar relut\u00e2ncia e descren\u00e7a.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cE \u00e9 dele que surge a grandeza dos seres humanos.\u201d (L. 18-19) retoma, atrav\u00e9s da pista lingu\u00edstica \u201cdele\u201d, a palavra \u201cpensamento\u201d (L. 15), para explicitar a origem do que o enunciador considera \u201cgrandeza dos seres humanos\u201d.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cMas que alegria aquelas entidades n\u00e3o existentes lhe davam!\u201d (L. 29-30) introduz a causa de uma atitude anteriormente citada.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cMergulhados num livro, a realidade que nos cerca deixa de existir.\u201d (L. 34-35) apresenta, como condi\u00e7\u00e3o para que o leitor mergulhe no contexto liter\u00e1rio, o distanciamento da sua pr\u00f3pria realidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cTodo artista \u00e9 um fingidor.\u201d (L. 42) estabelece uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com o leitor<br>", "is_correct": true}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266623\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img39.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Considerando-se o contexto, h\u00e1 correspond\u00eancia entre o trecho citado e o que dele se afirma na alternativa<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Digo que o pensamento \u00e9 um sentido m\u00e1gico, mas ele tem a exist\u00eancia e o poder de chamar coisas que n\u00e3o existem e de tratar as coisas existentes como se n\u00e3o existissem.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Digo que o pensamento \u00e9 um sentido m\u00e1gico, ainda que ele tenha de chamar de poder a exist\u00eancia de coisas inexistentes e de tratar, como se n\u00e3o existissem, coisas que existem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Que o pensamento \u00e9 um m\u00e1gico sentido digo, embora ele tenha o poder n\u00e3o apenas de chamar \u00e0 exist\u00eancia coisas que n\u00e3o existem, mas tamb\u00e9m de tratar as coisas existentes como se n\u00e3o existissem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Visto que o sentido m\u00e1gico tem o poder de chamar \u00e0 exist\u00eancia coisas inexistentes, digo que o pensamento \u00e9 um sentido m\u00e1gico que trata as coisas que existem como se n\u00e3o existissem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Como o pensamento tem o poder de chamar coisas que n\u00e3o existem \u00e0 exist\u00eancia e de tratar as coisas existentes como inexistentes, digo que ele \u00e9 um sentido m\u00e1gico.<br>", "is_correct": false}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266624\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img40.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> \u201c<i>Digo que o pensamento \u00e9 um sentido m\u00e1gico porque ele tem o poder de chamar \u00e0 exist\u00eancia coisas que n\u00e3o existem e de tratar as coisas que existem como se n\u00e3o existissem</i>.\u201d (L. 15-18)<br><br><br>A alternativa em que se reescreve o fragmento retirado do texto, sem alterar o sentido original ou comprometer a estrutura lingu\u00edstica, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II, IV e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III, IV e V.", "is_correct": true}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266625\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img41.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> Identifique os fragmentos que exemplificam a linguagem conotativa.<br><br><br>I. \u201cseres da \u2018caixa de ferramentas\u2019 e seres da \u2018caixa de brinquedos.\u201d (L. 1-2). <br><br>II. \u201cO som da buzina chama a minha aten\u00e7\u00e3o para um carro que se aproxima.\u201d (L. 5-6). <br><br>III. \u201cum sentido que nos permite fazer amor com coisas que n\u00e3o existem...\u201d (L. 13-14). <br><br>IV. \u201cMergulhados num livro, a realidade que nos cerca deixa de existir.\u201d (L. 34-35). <br><br>V. \u201cPor isso, eu me daria por feliz se a educa\u00e7\u00e3o fizesse apenas isso\u201d (L. 46-47).<br><br><br>A alternativa em que <b> todos </b>os fragmentos indicados possuem linguagem conotativa \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201cSe Marx estava certo\u201d \u00e9 uma ora\u00e7\u00e3o que apresenta uma circunst\u00e2ncia temporal, evidenciando a opini\u00e3o do autor do texto.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cque \u2018o homem \u00e9 o mundo do homem\u2019 \u201d exerce fun\u00e7\u00e3o subjetiva no per\u00edodo em que est\u00e1 inserido e explicita exemplo da polifornia presente no texto.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201ccriaturas dos muitos mundos da fantasia\u201d \u00e9 uma atributo do pronome que complementa o sentido do verbo tornar.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cent\u00e3o, na literatura, tornamo-nos\u201d tem o uso das v\u00edrgulas justificado pela omiss\u00e3o de um termo facilmente recuperado.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cda fantasia\u201d completa o sentido do nome \u201cmundos\u201d e representa um elemento de valoriza\u00e7\u00e3o do enunciador.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266626\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img42.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> <i>\u201cSe Marx estava certo ao afirmar que \u2018o homem \u00e9 o mundo do homem\u2019; ent\u00e3o, na literatura, tornamo-nos criaturas dos muitos mundos da fantasia</i>.\u201d (L. 36-38)<br><br><br>Sobre a declara\u00e7\u00e3o retirada do texto, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "I e II.", "is_correct": false}, {"answer_text": "II e III.", "is_correct": false}, {"answer_text": "III e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "IV e V.", "is_correct": false}, {"answer_text": "I, III e IV.", "is_correct": true}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Identifique as afirmativas verdadeiras.<br><br><br>I. A forma verbal \u201cD\u00e3o\u201d (L. 10) registra uma inadequa\u00e7\u00e3o na sua reg\u00eancia, justificada pelos voc\u00e1bulos \u201cprazer e alegria\u201d. <br><br><br>II. O termo \u201cum sexto sentido\u201d (L. 12) exerce fun\u00e7\u00e3o subjetiva, apresentando o assunto principal do segundo par\u00e1grafo. <br><br><br>III. A express\u00e3o \u201cno mundo do pensamento\u201d (L . 35-36) apresenta valor circunstancial, indicando o lugar em que o leitor se encontra quando est\u00e1 em contato com a literatura. <br><br><br>IV. A locu\u00e7\u00e3o \u201cde uma hist\u00f3ria inventada\u201d (L. 39) restringe o sentido de \u201cpersonagens\u201d (L. 39), assim como \u201cda realidade\u201d (L. 40-41), o de \u201calienados\u201d (L. 40). <br><br><br>V. A ora\u00e7\u00e3o \u201cpor estarem vivendo totalmente no mundo da fic\u00e7\u00e3o.\u201d (L. 41-42) evidencia a causa pela qual os atores s\u00e3o alienados.<br><br><br>A alternativa em que <b> todas </b>as afirmativas verdadeiras est\u00e3o indicadas \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "exist\u00eancia de analfabetos funcionais e puros ainda nos s\u00e9culos XX e XXI.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "produ\u00e7\u00e3o de livros no Brasil, o que apresenta um alto custo por causa da tiragem reduzida.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que sente dificuldades at\u00e9 mesmo para garantir a alimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "qualidade dos exames nacionais e internacionais que objetivam avaliar o n\u00edvel de leitura dos estudantes brasileiros.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "administra\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, que n\u00e3o garante a qualidade nem a totalidade da frequ\u00eancia escolar de crian\u00e7as em fase de aprendizagem.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266628\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img43.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O texto apresenta algumas causas que ratificam a m\u00e1 qualidade da leitura no Brasil.<br><br>Dentre as citadas, a que est\u00e1 sem <b>suporte textual </b> \u00e9 a que diz respeito \u00e0<br><br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u201cMuitos pa\u00edses entraram o s\u00e9culo 20 sem analfabetos.\u201d (L. 5).<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "\u201cPois varamos o s\u00e9culo XX, entramos no XXI com analfabetos puros [...] e mais os chamados analfabetos funcionais\u201d (L. 6-9).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cos estudantes brasileiros n\u00e3o passam dos \u00faltimos e pen\u00faltimos lugares, entre os colegas de 30, 40 pa\u00edses.\u201d (L. 16-18).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cTais exames versam sobre ci\u00eancias, matem\u00e1tica, leitura.\u201d (L. 18-19).<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u201cEscolas prec\u00e1rias e escassez de livros n\u00e3o levar\u00e3o o Brasil a lugar nenhum.\u201d (L. 34-35).<br>", "is_correct": false}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266629\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img44.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> O texto caracteriza-se pela predomin\u00e2ncia da apresenta\u00e7\u00e3o de fatos.<br><br><br>A \u00fanica alternativa cuja fragmento transcrito indica uma opini\u00e3o do articulista \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A marca formal \u201cJ\u00e1\u201d (L. 1), como modificadora do verbo, traduz uma circunst\u00e2ncia de tempo de uma a\u00e7\u00e3o que se esgota no presente.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O termo \u201clugar-comum\u201d (L. 1) evidencia o lugar em que a constata\u00e7\u00e3o da m\u00e1 qualidade da leitura do brasileiro se estabelece.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A ora\u00e7\u00e3o \u201cque lemos apenas 1,8 livro por ano.\u201d (L. 2) tem fun\u00e7\u00e3o objetiva e explicita um fato que \u00e9 de conhecimento geral.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A ora\u00e7\u00e3o \u201cO Brasil l\u00ea pouco\u201d (L. 3) apresenta uma meton\u00edmia que traduz o comportamento da popula\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a na\u00e7\u00e3o brasileira.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O \u201co\u201d, em \u201co s\u00e9culo XX\u201d (L. 6-7), apresenta a mesma classifica\u00e7\u00e3o morfossint\u00e1tica do \u201co\u201d da frase \u201ccapaz de entender o que l\u00ea\u201d (L. 10-11).<br>", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-266630\" class=\"texto_associado_questao\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img45.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\" class=\"resize-img\"><br><br><br><br> </p> A an\u00e1lise lingu\u00edstica dos elementos que comp\u00f5em o primeiro par\u00e1grafo permite afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "apresenta a mesma grafia e o mesmo significado, nas duas situa\u00e7\u00f5es, mas as fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o distintas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "sugere, nos contextos distintos e independentes em que se encontram, significados que se complementam.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "traz, no plural, a generaliza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias dos indiv\u00edduos e, no singular, especifica a viv\u00eancia individual.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "denota o mesmo sentido, em ambos os casos, embora sua concord\u00e2ncia seja distinta, gerando sentidos contr\u00e1rios.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "faz refer\u00eancia, no plural, a narrativas e fic\u00e7\u00f5es e, no singular, refere-se a experi\u00eancias vividas por pessoas diferentes.<br>", "is_correct": false}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img46.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 003.jpg\"><br><br><br>Esse an\u00fancio publicit\u00e1rio destaca a import\u00e2ncia da leitura a partir de um jogo sem\u00e2ntico constru\u00eddo por meio do voc\u00e1bulo \u201chist\u00f3ria\u201d, que aparece no plural e no singular.<br><br><br>No contexto em que se insere, essa palavra<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "criticam o discurso superficial e descontextualizado das personagens.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "satirizam as conversas cotidianas que se limitam a falar do que \u00e9 f\u00fatil.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "apresentam um jogo de palavras para facilitar a compreens\u00e3o do contexto.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "denunciam os paradigmas de ensino que n\u00e3o contextualizam a aprendizagem.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "ironizam as produ\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias que se preocupam apenas com o aspecto formal do texto.<br>", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img47.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 004.jpg\"><br><br><br><br>Os quadrinhos<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Portugu\u00eas", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a proposta socialista idealizada por Giovanni Rossi ser\u00e1 concretizada ao longo do enredo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o enunciador do discurso, na carta, apresenta argumentos fr\u00e1geis e pessimistas diante da realidade enfocada.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "o local em que se desenvolve o enredo est\u00e1 no \u00e2mbito da fic\u00e7\u00e3o, e as personagens n\u00e3o representam uma ideologia reconhecida historicamente.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "o interlocutor de Giovanni Rossi precisa ser convencido da validade da proposta socialista, j\u00e1 que ele considera o Anarquismo uma desordem social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Giovanni Rossi \u00e9 um intelectual italiano que idealiza uma comunidade anarquista na Am\u00e9rica do Sul, cujos princ\u00edpios socialistas atingiriam, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es pessoais.<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img48.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 001.jpg\"><br><br><br><br>O fragmento, contextualizado na obra \u201cUm amor anarquista\u201d, permite afirmar que<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Tanto Abelardo I quanto Abelardo II, com exce\u00e7\u00e3o de Pinote e de Heloisa, s\u00e3o inconformados com o sistema pol\u00edtico e social da \u00e9poca.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Todas as personagens presentes no fragmento compartilham de ideologias materialistas e s\u00e3o indiferentes aos problemas de ordem socioecon\u00f4mica.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pinote vai ao encontro de Abelardo I com o objetivo de questionar sua atitude usur\u00e1ria diante dos mais humildes.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "<br>Heloisa, filha de um fazendeiro arruinado pela crise, representa a classe dos oprimidos, que \u00e9 exclu\u00edda do processo social.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Abelardo II, embora se espelhe nos valores de seu chefe, apresenta uma postura diferente e mais humilde em rela\u00e7\u00e3o aos que o procuram para pedir empr\u00e9stimos.<br>", "is_correct": true}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/unicentro2011/img49.jpg\" border=\"0\" alt=\"Imagem 002.jpg\"><br><br><br><br>Contextualizada na obra \u201cO Rei da Vela\u201d, a an\u00e1lise das personagens em destaque no fragmento permite afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F F", "is_correct": true}, {"answer_text": "F F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F F V", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Desce a pen\u00ednsula, mas desce devagar. Os s\u00e1bios, ainda que com muita prud\u00eancia, preveem que o movimento est\u00e1 prestes a cessar, fiados da universal evid\u00eancia de que se o todo, como tal, nunca para as partes que o comp\u00f5em h\u00e3o de parar alguma vez, sendo demonstra\u00e7\u00e3o deste axioma a vida humana, riqu\u00edssima, como se sabe, em possibilidades comparativas. Com tal an\u00fancio da ci\u00eancia, nasceu o jogo do s\u00e9culo, uma ideia que ter\u00e1 surgido praticamente ao mesmo tempo em todo o mundo, e que consistiu no estabelecimento de um sistema de aposta dupla sobre o momento e o lugar em que se verificar\u00e1 a suspens\u00e3o do movimento, uma hip\u00f3tese para se compreender melhor, \u00e0s dezassete horas, trinta e tr\u00eas minutos e quarenta e nove segundos, hora local do apostador, claro est\u00e1, e o dia, m\u00eas e ano, e as coordenadas, limitadas \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do meridiano, em graus, minutos e segundos, servindo como refer\u00eancia o j\u00e1 mencionado cabo Creus. Estavam em causa trili\u00f5es de d\u00f3lares, e se algu\u00e9m viesse a acertar em ambos os resultados, isto \u00e9, o preciso momento e o exacto lugar, o que, segundo o c\u00e1lculo de probabilidades era pouco menos que impens\u00e1vel, essa pessoa de uma presci\u00eancia quase divina ver-se-ia de posse da maior riqueza que alguma vez foi poss\u00edvel reunir sobre a face de uma terra que tem visto tantas. Compreende-se que nunca tenha havido jogo mais terr\u00edvel do que este, porque em cada minuto que passa, em cada milha percorrida, vai-se reduzindo o n\u00famero de apostadores com probabilidades de ganhar, devendo em todo o caso notar-se que muitos dos exclu\u00eddos voltam a apostar, fazendo assim crescer o bolo a cifras que j\u00e1 s\u00e3o astron\u00f4micas. Claro que nem todas as pessoas conseguem reunir dinheiro para uma nova aposta,claro que muitas delas n\u00e3o encontram outra sa\u00edda para o estado de ru\u00edna em que ca\u00edram que n\u00e3o seja o suic\u00eddio.<br><br>SARAMAGO. Jos\u00e9. A jangada de pedra. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. p. 181-182.<br><br><br>A partir da leitura do fragmento e da obra \u201cJangada de pedra\u201d em sua totalidade, analise as afirma\u00e7\u00f5es, assinalando V para as verdadeiras e F, para as falsas.<br><br><br>( ) O deslocamento da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica do restante do continente europeu pode sugerir a indiferen\u00e7a da sociedade europeia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s na\u00e7\u00f5es ib\u00e9ricas. <br><br><br>( ) A separa\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula inicia-se a partir do momento em que uma personagem tra\u00e7a uma linha no ch\u00e3o com uma vara de madeira, criando uma analogia imagin\u00e1ria com uma fronteira no mapa. <br><br><br>( ) A expectativa do povo, atrav\u00e9s das apostas quanto ao lugar e ao momento preciso em que a \u201cJangada de pedra\u201d iria parar de se deslocar, concretiza-se ao longo do enredo. <br><br><br>( ) O fragmento em destaque evidencia a ang\u00fastia e as d\u00favidas do povo ib\u00e9rico em rela\u00e7\u00e3o ao deslocamento da Pen\u00ednsula, ao contr\u00e1rio da postura das autoridades, que j\u00e1 sabiam a solu\u00e7\u00e3o para o problema. <br><br><br>( ) A \u201cJangada de pedra\u201d, para os s\u00e1bios, haveria de parar, pois um dia seria considerada como um novo continente diferente do seu de origem.<br><br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "a voz l\u00edrica tem sua exist\u00eancia dentro da pr\u00f3pria poesia.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a poesia, embora abstrata, faz parte do cotidiano do eu l\u00edrico.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a poesia \u00e9 feita de palavras que expressam o sentimento do pr\u00f3prio criador.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "a exist\u00eancia da poesia \u00e9 absoluta, n\u00e3o depende da experi\u00eancia individual de quem a escreve.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "o eu l\u00edrico, ao se comprometer com a realidade po\u00e9tica, torna-se um ser sem exist\u00eancia pr\u00f3pria.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "<b>Poeta</b><br><br>O poeta nasce no poema, <br>Inventa-se em palavras.<br><br><br>KOLODY, Helena. Viagem no espelho e vinte e um poemas in\u00e9ditos. Curitiba: Criar Edi\u00e7\u00f5es. p. 77.<br><br>Esses versos sugerem que<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O discurso patriarcal de Pereira garante na narrativa, ao longo do enredo, a manuten\u00e7\u00e3o do que o homem sertanejo considera honra.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desfecho tr\u00e1gico do enredo, ao contr\u00e1rio da proposta rom\u00e2ntica que garante sempre o final feliz, evidencia tra\u00e7os do movimento naturalista.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A obra representa a ideologia de um contexto burgu\u00eas cujos valores est\u00e3o voltados para a apar\u00eancia em detrimento da ess\u00eancia do ser humano.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "A narrativa reproduz os valores pr\u00f3prios do Romantismo regionalista, voltados para a den\u00fancia das mazelas sociais geradas pelo coronelismo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O romance evidencia, a partir de uma linguagem regional, a compreens\u00e3o do homem sertanejo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher, que \u00e9 vista como um grande estorvo na sociedade.<br>", "is_correct": false}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Desenvolveu Pereira todas aquelas ideias e aplaudiu a prud\u00eancia de t\u00e3o preventivas medidas. \u2014 Eu repito, disse ele com calor, isto de mulheres, n\u00e3o h\u00e1 que fiar. Bem faziam os nossos do tempo antigo. As raparigas andavam direitinhas que nem um fuso... Uma piscadela de olho mais duvidosa, era logo pau... Contaram-me que hoje l\u00e1 nas cidades... arrenego!... n\u00e3o h\u00e1 menina, por pobrezinha que seja, que n\u00e3o saiba ler livros de letra de forma e garatujar no papel... que deixe de ir a fon\u00e7onatas com vestidos abertos na frente como raparigas fadistas e que saracoteiam em dan\u00e7as e falam alto e mostram os dentes por d\u00e1 c\u00e1 aquela palha com qualquer taful\u00e3o malcriado... pois pelintras e beldroegas n\u00e3o faltam.. Cruz!... Assim, tamb\u00e9m \u00e9 demais, n\u00e3o acha? C\u00e1 no meu modo de pensar, entendo que n\u00e3o se maltratem as coitadinhas, mas tamb\u00e9m \u00e9 preciso n\u00e3o dar asas \u00e0s formigas... Quando elas ficam taludas, atamanca-se uma festan\u00e7a para cas\u00e1-las com um rapaz decente ou algum primo, e acabou-se a hist\u00f3ria... <br>\u2014 Depois, acrescentou ele abrindo expressivamente com o polegar a p\u00e1lpebra inferior dos olhos, cautela e faca afiada para algum meliante que se fa\u00e7a de tolo e venha engra\u00e7ar-se fora da vila e termo... Minha filha... Pereira mudou completamente de tom: \u2014 Pobrezinha... Por esta n\u00e3o h\u00e1 de vir o mal ao mundo... \u00c9 uma pombinha do c\u00e9u... T\u00e3o boa, t\u00e3o carinhosa!... E feiticeira!<br><br>TAUNAY, Viconde. Inoc\u00eancia. 6. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1984. p. 28- 29.<br><br>Levando em considera\u00e7\u00e3o a leitura do fragmento e da obra \u201cInoc\u00eancia\u201d, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Literatura", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A intensifica\u00e7\u00e3o da economia agr\u00e1ria em larga escala nas metr\u00f3poles gerou o \u00eaxodo para o campo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O aparecimento das f\u00e1bricas e o seu desenvolvimento levou ao crescimento das cidades rurais.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O aumento do trabalho humano nas f\u00e1bricas ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A agricultura familiar desse per\u00edodo foi o objeto de estudo que fez surgir as ci\u00eancias sociais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A antiga forma de ver o mundo n\u00e3o podia mais solucionar os novos problemas sociais<br>", "is_correct": false}], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Considerando-se as grandes mudan\u00e7as que ocorreram na hist\u00f3ria da humanidade, aquelas que aconteceram no s\u00e9culo XVIII \u2014 e que se estenderam no s\u00e9culo XIX \u2014 s\u00f3 foram superadas pelas grandes transforma\u00e7\u00f5es do final do s\u00e9culo XX. As mudan\u00e7as provocadas pela revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, que denominamos Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, marcaram profundamente a organiza\u00e7\u00e3o social, alterando-a por completo, criando novas formas de organiza\u00e7\u00e3o e causando modifica\u00e7\u00f5es culturais duradouras, que perduram at\u00e9 os dias atuais. (DIAS, 2004, p. 15).<br> <br> Sobre o surgimento da Sociologia e as mudan\u00e7as ocorridas na modernidade, \u00e9 correto afirmar:<br> <br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Karl Marx.", "is_correct": true}, {"answer_text": "Max Weber.", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9mile Durkheim.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Augusto Comte.", "is_correct": false}, {"answer_text": "Herbert Spencer.", "is_correct": false}], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Um dos temas mais comuns da Sociologia, discutido na vida do trabalho, refere-se ao ac\u00famulo desigual do capital e \u00e0 luta existentes entre as diferentes classes sociais. Um dos autores cl\u00e1ssicos da Sociologia acompanhou as mudan\u00e7as causadas pela produ\u00e7\u00e3o industrial, as desigualdades que dela resultaram e escreveu sobre o desenvolvimento do capitalismo. Trata-se, nesse caso, de<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Tratou da rela\u00e7\u00e3o entre o privado e o p\u00fablico como uma peculiaridade do modo de ser brasileiro.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Fez, nesse trecho, uma alus\u00e3o \u00e0 obra de S\u00e9rgio Buarque de Holanda \u2014 \u201cRa\u00edzes do Brasil\u201d.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Analisou a unidade nacional, baseando-se em diferen\u00e7as regionais, culturais e \u00e9ticas.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Enfatizou a miscigena\u00e7\u00e3o como uma novidade cultural da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Construiu um perfil psicol\u00f3gico do brasileiro baseado na for\u00e7a dos sertanejos.<br>", "is_correct": false}], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "O sertanejo \u00e9, antes de tudo, um forte. N\u00e3o tem o raquitismo exaustivo dos mesti\u00e7os neurast\u00eanicos do litoral. A sua apar\u00eancia, entretanto, ao primeiro lance de vista, revela o contr\u00e1rio. Falta-lhe a pl\u00e1stica impec\u00e1vel, o desempeno, a estrutura corret\u00edssima das organiza\u00e7\u00f5es atl\u00e9ticas. [...] Entretanto, toda essa apar\u00eancia de cansa\u00e7o ilude. Nada \u00e9 mais surpreendedor do que v\u00ea-la desaparecer de improviso. Naquela organiza\u00e7\u00e3o combalida, operam-se, em segundos, transmuta\u00e7\u00f5es completas. Basta o aparecimento de qualquer incidente exigindo-lhe o desencadear das energias adormecidas. O homem transfigura-se.<br><br>Empertiga-se, estadeando novos relevos, novas linhas na estatura e no gesto; e a cabe\u00e7a firma-se- lhe, alta, sobre os ombros possantes aclarada pelo olhar desassombrado e forte; e corrigem-se-lhe, prestes, numa descarga nervosa instant\u00e2nea, todos os efeitos do relaxamento habitual dos \u00f3rg\u00e3os; e da figura vulgar do tabar\u00e9u canhestro reponta, inesperadamente, o aspecto dominador de um tit\u00e3 acobreado e potente, num desdobramento surpreendente de for\u00e7a e agilidade extraordin\u00e1rias. (CUNHA, 2001, p. 207-208).<br><br>Sobre a obra da qual foi extra\u00eddo o fragmento em evid\u00eancia, muito conhecida pela an\u00e1lise hist\u00f3rica que faz sobre a Guerra de Canudos (1987), mas que realiza um grande exame sobre a terra e o homem do Nordeste, atrav\u00e9s de uma \u00f3tica permeada pelo positivismo, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A a\u00e7\u00e3o social possui um sentido que orienta a conduta dos atores sociais.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A luta de classes tem sentido porque \u00e9 o que move a hist\u00f3ria dos homens.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Os fatos sociais n\u00e3o s\u00e3o coisas, e sim acontecimentos que precisam ser analisados.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O tipo ideal \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica abstrata que permite a an\u00e1lise de casos particulares.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O soci\u00f3logo deve investigar o sentido das a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o orientadas pelas a\u00e7\u00f5es de outros.<br>", "is_correct": false}], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Do ponto de vista do agente, o motivo \u00e9 o fundamento da a\u00e7\u00e3o; para o soci\u00f3logo, cuja tarefa \u00e9 compreender essa a\u00e7\u00e3o, a reconstru\u00e7\u00e3o do motivo \u00e9 fundamental, porque, da sua perspectiva, ele figura como a causa da a\u00e7\u00e3o. Numerosas distin\u00e7\u00f5es podem ser estabelecidas e Weber realmente o faz. No entanto, apenas interessa assinalar que, quando se fala de sentido na sua acep\u00e7\u00e3o mais importante para a an\u00e1lise, n\u00e3o se est\u00e1 cogitando da g\u00eanese da a\u00e7\u00e3o, mas sim daquilo para o que ela aponta, para o objetivo visado nela; para o seu fim, em suma. (COHN, 1979, p. 27).<br><br><br>A categoria weberiana que melhor explica o texto em evid\u00eancia est\u00e1 explicitada em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "senhor e escravo", "is_correct": false}, {"answer_text": "clero e burguesia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "servos e senhores.", "is_correct": true}, {"answer_text": "nobreza e burguesia.", "is_correct": false}, {"answer_text": "burguesia e proletariado.", "is_correct": false}], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "De acordo com as an\u00e1lises de Karl Marx, a divis\u00e3o social do trabalho revela duas classes que se contrap\u00f5em.<br><br><br>Na produ\u00e7\u00e3o capitalista, as duas classes antag\u00f4nicas s\u00e3o as indicadas em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F V F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": true}, {"answer_text": "V F V F", "is_correct": false}], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A respeito dos estudos sobre institui\u00e7\u00f5es familiares, assinale V nas afirmativas verdadeiras e F, nas falsas.<br><br><br>( ) O conceito sociol\u00f3gico de \u201cfam\u00edlia\u201d \u00e9 definido como a uni\u00e3o entre um homem e uma mulher, ligados por la\u00e7os de sangue, de matrim\u00f4nio ou de ado\u00e7\u00e3o. <br><br><br>( ) As rela\u00e7\u00f5es desiguais de poder dentro da fam\u00edlia revelam que certos membros tendem a ter mais benef\u00edcios que outros. <br><br><br>( ) Os casamentos, atualmente, t\u00eam car\u00e1ter volunt\u00e1rio, n\u00e3o sendo mais orientados apenas por interesses econ\u00f4micos e familiares, o que ocasionou liberdades, mas tamb\u00e9m novas coer\u00e7\u00f5es. <br><br><br>( ) Os primeiros casos de casamento entre pessoas do mesmo sexo, no Brasil, \u00e9 amparado pelo princ\u00edpio de isonomia, para o qual todos s\u00e3o iguais perante a lei.<br><br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "V V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F", "is_correct": true}], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A suposi\u00e7\u00e3o de que havia um consenso absoluto sobre a organiza\u00e7\u00e3o social e a vida cultural de cada tribo s\u00f3 era poss\u00edvel atrav\u00e9s da ideia que os administradores e cientistas europeus tinham da \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d. As sociedades \u201ctribais\u201d (ou \u201cprimitivas\u201d) seriam, para eles, \u201csociedades tradicionais\u201d \u2014 n\u00e3o s\u00f3 as regras de conduta eram pautadas rigidamente pelo costume, como esse costume era transmitido, oralmente e de forma imut\u00e1vel, de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, desde o princ\u00edpio dos tempos. Os europeus n\u00e3o admitiam que os africanos pudessem refletir criticamente sobre a sua pr\u00f3pria cultura\u201d. (FIGUEIREDO, 2010, p. 9).<br><br><br>O texto pontua a constru\u00e7\u00e3o do olhar europeu sobre a \u00c1frica, no per\u00edodo colonial.<br><br>A partir dos debates atuais sobre as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas no Brasil, identifique com V ou F, conforme sejam verdadeiras ou falsas as afirmativas sobre o texto.<br><br><br>( ) O resultado sociopol\u00edtico dessa vis\u00e3o estereotipada ainda hoje pode ser observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afro-brasileira. <br><br><br>( ) Os conflitos raciais resultam de esteri\u00f3tipos sociais, e n\u00e3o de fatos cient\u00edficos.<br><br><br>( ) Um indiv\u00edduo etnoc\u00eantrico n\u00e3o tem capacidade de observar outras culturas nas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es em que elas se mostram.<br><br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "\u00c9 uma organiza\u00e7\u00e3o civil para administrar dado territ\u00f3rio e a sua popula\u00e7\u00e3o.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "Refere-se \u00e0 n\u00e3o exist\u00eancia da divis\u00e3o territorial determinada pelos limites geogr\u00e1ficos.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Trata-se da elei\u00e7\u00e3o realizada pelo povo que garante a legitimidade para pessoas governarem<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 a estrutura organizacional e pol\u00edtica, fruto de um contrato social ou de um pacto pol\u00edtico, que garante legitimidade ao governo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Consiste em uma estrutura organizacional e pol\u00edtica, independente de um pacto pol\u00edtico com autoridade ilimitada, podendo decidir sobre qualquer situa\u00e7\u00e3o social.<br>", "is_correct": false}], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Sobre o conceito de Estado, \u00e9 correto afirmar:<br><br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A exclus\u00e3o da mulher no campo do trabalho \u00e9 explicada apenas por conjunturas econ\u00f4micas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A hist\u00f3ria de Martineau se explica por uma alta divis\u00e3o social do trabalho porque antecede a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "O caso de Harriet exemplifica como a exist\u00eancia de g\u00eanero pode alcan\u00e7ar a discrimina\u00e7\u00e3o sexual no trabalho.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A rela\u00e7\u00e3o de g\u00eanero \u00e9 norteada pelas diferen\u00e7as biol\u00f3gicas e justifica as desigualdades e a exclus\u00e3o social da mulher.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A dificuldade encontrada pelas mulheres no mundo do trabalho reflete a sua inferioridade nesse campo social, diferente da esfera dom\u00e9stica.<br>", "is_correct": false}], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Harriet Martineau (1802-1876) nasceu na Inglaterra, foi autora de mais de 50 livros e tem sido chamada a \u201cprimeira soci\u00f3loga mulher\u201d. Entre tantos feitos, foi original ao dirigir um olhar social \u00e0 vida cotidiana e ao introduzir a Sociologia na Gr\u00e3-Bretanha, com a tradu\u00e7\u00e3o do livro fundador da disciplina, a \u201cFilosofia Positiva\u201d, de Augusto Comte. No entanto, quando se fala sobre os fundadores da Sociologia, n\u00e3o \u00e9 comum se ouvir falar em Harriet.<br><br><br>Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, sobre as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e o mundo do trabalho, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F F V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F V", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V V V", "is_correct": true}], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Considerando-se as teorias sociol\u00f3gicas a respeito das quest\u00f5es sobre g\u00eanero, assinale V nas afirmativas verdadeiras e F, nas falsas.<br><br><br>( ) O termo g\u00eanero faz refer\u00eancia a uma constru\u00e7\u00e3o cultural, enfatizando o car\u00e1ter social e hist\u00f3rico das diferen\u00e7as sexuais. <br><br><br>( ) V\u00e1rios elementos est\u00e3o envolvidos na constitui\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, tais como a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social. <br><br><br>( ) A refer\u00eancia a g\u00eanero leva a pensar nas maneiras como as sociedades entendem o que \u00e9 \u201cser homem\u201d e \u201cser mulher\u201d, o que consideram \u201cmasculino\u201d e \u201cfeminino\u201d.<br><br><br>( ) O termo g\u00eanero se refere \u00e0s diferen\u00e7as biol\u00f3gicas e naturais dos seres humanos.<br><br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "Quatro caracter\u00edsticas s\u00e3o importantes para conceituar religi\u00e3o: ser monote\u00edsta, identificar preceitos morais, explicar as modifica\u00e7\u00f5es do mundo e estar relacionada com o sobrenatural.<br>", "is_correct": true}, {"answer_text": "As religi\u00f5es envolvem um conjunto de s\u00edmbolos, que invocam sentimentos de rever\u00eancia ou temor, e est\u00e3o ligadas a rituais ou cerim\u00f4nias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A religi\u00e3o, na modernidade, deixou de desempenhar um papel importante, o que refletiu a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero das igrejas, templos e santu\u00e1rios.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A cren\u00e7a no sobrenatural n\u00e3o \u00e9 universal, existindo grupos sociais que n\u00e3o apresentam nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o de espiritualidade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A religi\u00e3o \u00e9 chamada magia quando pratica um cerimonial coletivo.<br>", "is_correct": false}], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A respeito dos estudos sociol\u00f3gicos sobre religi\u00f5es, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "O desemprego estrutural \u00e9 tamb\u00e9m denominado desemprego tempor\u00e1rio, pois ocorre em um curto espa\u00e7o de tempo.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Pessoas que exercem alguma forma de atividade produtiva sempre s\u00e3o consideradas empregadas nas estat\u00edsticas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A queda de desemprego entre os jovens pode ser explicada devido ao maior acesso desse grupo \u00e0s novas tecnologias.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desemprego conjuntural \u00e9 resultado de grandes mudan\u00e7as na economia, sendo caracter\u00edstica dos pa\u00edses em desenvolvimento.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "O desemprego pode ser definido como uma situa\u00e7\u00e3o das pessoas que podem e querem trabalhar, mas n\u00e3o conseguem encontrar um emprego.<br>", "is_correct": true}], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A taxa de desemprego brasileira \u00e9 uma das menores entre as grandes economias mundiais, segundo o gerente da Coordena\u00e7\u00e3o de Trabalho e Rendimento do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), Cimar Azeredo.<br> \u201cEm janeiro, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o ficou em 6,1% \u2014 o menor resultado para o m\u00eas desde o n\u00edcio da pesquisa do IBGE. Antes da crise, o Brasil tinha a segunda maior taxa de desocupa\u00e7\u00e3o entre as 20 maiores economias do mundo. Hoje, conseguimos melhorar este \u00edndice e estamos em 15\u00ba ou 16\u00ba lugar no ranking (das maiores taxas de desemprego)\u201d, afirmou Azeredo. \u201cAs principais pot\u00eancias ainda sentem os efeitos da crise de 2008, enquanto os avan\u00e7os em educa\u00e7\u00e3o, a nser\u00e7\u00e3o digital e a formaliza\u00e7\u00e3o do mercado levaram o Brasil a aumentar os postos de trabalho\u201d, acrescentou. (TABAK, 2011).<br><br><br>Sobre as rela\u00e7\u00f5es de emprego, desemprego e subemprego, \u00e9 correto afirmar:<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "F V V", "is_correct": false}, {"answer_text": "V F F", "is_correct": false}, {"answer_text": "V V F", "is_correct": false}, {"answer_text": "F V F", "is_correct": true}, {"answer_text": "V V V", "is_correct": false}], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "Quanto ao conceito de poder, marque V nas afirmativas verdadeiras e F, nas falsas.<br><br><br>( ) A habilidade que os indiv\u00edduos e/ou grupos sociais possuem de modificar o comportamento de outros grupos ou pessoas chama-se de poder. <br><br><br>( ) Um fen\u00f4meno social que pode gerar conflitos constitui uma designa\u00e7\u00e3o de poder. <br><br><br>( ) O poder n\u00e3o ocorre em todas as rela\u00e7\u00f5es sociais, apenas nas pol\u00edticas.<br><br><br>A alternativa que cont\u00e9m a sequ\u00eancia correta, de cima para baixo, \u00e9 a<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "A cidadania plena \u00e9 exercida quando se vota em elei\u00e7\u00f5es diretas e democr\u00e1ticas.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "A cidadania, na Gr\u00e9cia e na Roma antiga, era atribu\u00edda somente aos homens e \u00e0s mulheres livres.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Na sociedade brasileira, apenas os indiv\u00edduos com idade superior a 18 anos s\u00e3o considerados cidad\u00e3os.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "Ser cidad\u00e3o \u00e9 ter consci\u00eancia de seus direitos e deveres, ou seja, \u00e9 ter consci\u00eancia de que possui responsabilidades e limites dentro da sociedade.<br>", "is_correct": false}, {"answer_text": "\u00c9 um conceito que pressup\u00f5e depend\u00eancia dos indiv\u00edduos moradores de uma na\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Estado.<br>", "is_correct": true}], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A respeito da cidadania, est\u00e1 correto o que afirma em<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}, {"answers": [{"answer_text": "intera\u00e7\u00e3o social.", "is_correct": false}, {"answer_text": "mobilidade lateral.", "is_correct": false}, {"answer_text": "movimento social.", "is_correct": true}, {"answer_text": "princ\u00edpio preventivo.", "is_correct": false}, {"answer_text": "movimento de acomoda\u00e7\u00e3o urbana.", "is_correct": false}], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "year": " 2011", "question_statement": "A vida pol\u00edtica n\u00e3o acontece apenas dentro do esquema ortodoxo dos partidos pol\u00edticos, da vota\u00e7\u00e3o e da representa\u00e7\u00e3o em organismos egislativos e governamentais. O que geralmente ocorre \u00e9 que alguns grupos percebem que esse esquema impossibilita a concretiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos ou ideais, ou mesmo os bloqueia efetivamente. [...] \u00c0s vezes, a mudan\u00e7a pol\u00edtica e social s\u00f3 pode ser realizada recorrendo-se a formas n\u00e3o ortodoxas de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. (GIDDENS, 2008, p. 356-357).<br><br><br>H\u00e1 um tipo comum de atividade pol\u00edtica n\u00e3o ortodoxa, que busca promover um interesse comum ou assegurar uma meta comum atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es fora das esferas institucionais, que se chama de<br><br>", "source": " UNICENTRO", "discipline": "Sociologia", "tags": []}]