[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "embora a palavra<i>bullying</i>ainda n\u00e3o seja muito familiar em nosso pa\u00eds, com o tempo ela se tornar\u00e1 quase natural para n\u00f3s."}, {"is_correct": true, "answer_text": "os comportamentos violentos de garotos e garotas, em contexto escolar, t\u00eam recebido a denomina\u00e7\u00e3o inglesa de<i> bullying</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "mesmo ignorado pela maior parte das pessoas, o termo<i>bullying </i>designa um fen\u00f4meno que est\u00e1 sendo encarado com crescente naturalidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a falta de uma tradu\u00e7\u00e3o para a palavra inglesa<i> bullying </i>provoca dificuldades para qualificar comportamentos violentos na escola."}, {"is_correct": false, "answer_text": "somente a metade das manifesta\u00e7\u00f5es violentas, na escola, qualificadas como<i>bullying, </i>apresenta motiva\u00e7\u00f5es justific\u00e1veis."}], "tags": [], "count": 1, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215403\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p align=\"justify\">A palavra bullying ainda \u00e9 pouco conhecida do grande p\u00fablico brasileiro. De origem inglesa e ainda sem tradu\u00e7\u00e3o no Brasil, \u00e9 utilizada para qualificar comportamentos violentos no \u00e2mbito escolar, tanto de meninos quanto de meninas. Dentre esses comportamentos podemos destacar as agress\u00f5es, os ass\u00e9dios e as a\u00e7\u00f5es desrespeitosas, todos realizados de maneira recorrente e intencional por parte dos agressores. \u00c9 fundamental explicitar que as atitudes tomadas por um ou mais agressores contra um ou alguns estudantes, geralmente, n\u00e3o apresentam motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou justific\u00e1veis. Isso significa dizer que, de forma quase \u201cnatural\u201d, os mais fortes utilizam os mais fr\u00e1geis como meros objetos de divers\u00e3o, prazer e poder, com o intuito de maltratar, intimidar, humilhar e amedrontar suas v\u00edtimas. E isso, invariavelmente, produz, alimenta e at\u00e9 perpetua muita dor e sofrimento nos vitimados.<br></p><br> <p></p> Segundo o texto,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "os estudantes mais fortes usam de sua prepot\u00eancia e do constrangimento e intimida\u00e7\u00e3o dos mais fr\u00e1geis, com o objetivo de se divertirem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as a\u00e7\u00f5es violentas, praticadas no ambiente escolar, s\u00e3o invariavelmente frequentes, involunt\u00e1rias e motivadas por sofrimentos dos agressores."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sofrimento proveniente das manifesta\u00e7\u00f5es violentas na escola pode demandar tratamentos dispendiosos, por\u00e9m eficientes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "em geral, as agress\u00f5es sofridas pelos alunos n\u00e3o s\u00e3o gratuitas e possuem causas cada vez mais claramente identific\u00e1veis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a humilha\u00e7\u00e3o e o medo a que s\u00e3o submetidas as v\u00edtimas do<i>bullying</i>s\u00e3o consequ\u00eancias naturais da sociedade contempor\u00e2nea."}], "tags": [], "count": 2, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215404\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p align=\"justify\">A palavra bullying ainda \u00e9 pouco conhecida do grande p\u00fablico brasileiro. De origem inglesa e ainda sem tradu\u00e7\u00e3o no Brasil, \u00e9 utilizada para qualificar comportamentos violentos no \u00e2mbito escolar, tanto de meninos quanto de meninas. Dentre esses comportamentos podemos destacar as agress\u00f5es, os ass\u00e9dios e as a\u00e7\u00f5es desrespeitosas, todos realizados de maneira recorrente e intencional por parte dos agressores. \u00c9 fundamental explicitar que as atitudes tomadas por um ou mais agressores contra um ou alguns estudantes, geralmente, n\u00e3o apresentam motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou justific\u00e1veis. Isso significa dizer que, de forma quase \u201cnatural\u201d, os mais fortes utilizam os mais fr\u00e1geis como meros objetos de divers\u00e3o, prazer e poder, com o intuito de maltratar, intimidar, humilhar e amedrontar suas v\u00edtimas. E isso, invariavelmente, produz, alimenta e at\u00e9 perpetua muita dor e sofrimento nos vitimados.<br></p><br> <p></p> De acordo com o texto,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o desenvolvimento da tecnologia extinguir\u00e1 o proble- mas do cyberbullying entre os jovens."}, {"is_correct": false, "answer_text": "apenas os jovens que n\u00e3o frequentam a escola s\u00e3o perseguidos implacavelmente pela internet"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Ana \u00e9 v\u00edtima do cyberbullying porque tem gostos e interesses que seu grupo social n\u00e3o aprecia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os qualificativos enviados pelas colegas de sala a amigos comuns levaram Ana a usar preto e pintar o cabelo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a restri\u00e7\u00e3o do acesso ao MSN e o uso mais limitado do Orkut eliminam, significativamente, problemas de<i>cyberbullying</i>."}], "tags": [], "count": 3, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "Leia o texto.<br><br><div align=\"justify\">O cyberbullying \u00e9 um problema crescente justamente porque os jovens usam cada vez mais a tecnologia. Ana, 13 anos, j\u00e1 era perseguida na escola \u2013 e passou a ser acuada, prisioneira de seus agressores via internet. Hoje, vive com medo e deixou de adicionar \u201camigos\u201d em seu perfil no Orkut. Al\u00e9m disso, restringiu o acesso ao MSN. Mesmo assim, o tormento continua. As meninas de sua sala enviam mensagens depreciativas, com apelidos maldosos e recados humilhantes, para amigos comuns. Os qualificativos mais leves s\u00e3o \u201cnojenta, nerd e l\u00e9sbica\u201d. Outros textos dizem: \u201cVoc\u00ea deveria parar de falar com aquela piranha\u201d e \u201cA emo j\u00e1 mudou a sua cabe\u00e7a, hein? V\u00e1 pro inferno\u201d. Ana, \u00e9 claro, fica arrasada. \u201cUso preto, ou\u00e7o rock e pinto o cabelo. Curto coisas diferentes e falo de outros assuntos. Por isso, n\u00e3o me aceitam.\u201d<br></div>(<i>Beatriz Santomauro. Nova Escola, junho/julho 2010. Adaptado</i>.)<br><br><b>Conforme o texto<br></b><br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "uso de conectivo \u2013 Silva disse no depoimento o qual matou a menina (...)"}, {"is_correct": true, "answer_text": "uso de pronome \u2013 (...) porque era apaixonado por ela, mas ela n\u00e3o correspondia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de conectivo \u2013 (...) iria viajar em companhia do caseiro, por\u00e9m nunca mais foi vista."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de adjetivo \u2013 (...) porque era obcecado por ela, mas ela n\u00e3o o correspondia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uso de verbo \u2013 Dimitria frequentava a oitava s\u00e9rie no col\u00e9gio (...)"}], "tags": [], "count": 4, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "Leia o texto.<br><br><div align=\"justify\"> Dimitria cursava a oitava s\u00e9rie no col\u00e9gio e desapareceu durante as f\u00e9rias de julho de 2008. Segundo a pol\u00edcia, a garota avisou que iria viajar em companhia do caseiro, mas nunca mais foi vista. (...) De acordo com a pol\u00edcia, [o caseiro] Silva disse que matou a menina porque era apaixonado<br>por ela, mas ela n\u00e3o o correspondia.<br>(<i>Folha de S.Paulo, 16.08.2010.</i>)<br></div><br>No texto, h\u00e1 um erro gramatical. O tipo de erro e a vers\u00e3o que o corrige est\u00e3o, respectivamente, em<br> <br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as formas de viol\u00eancia mais dif\u00edceis de eliminar s\u00e3o aquelas relacionadas aos assassinatos e aos acidentes fatais de tr\u00e2nsito"}, {"is_correct": false, "answer_text": "os assassinatos com armas de fogo, nas periferias, constituem a face perversa da impunidade exercida pela pol\u00edcia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nossa Constitui\u00e7\u00e3o assegura direitos restritos aos negros, aos \u00edndios e aos gays e, assim, eles costumam tamb\u00e9m ser alvo de muita viol\u00eancia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "como causa de mortalidade, os acidentes de tr\u00e2nsito s\u00e3o quase t\u00e3o importantes quanto os assassinatos, no ranking da viol\u00eancia no Brasil."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o conjunto das mortes pela viol\u00eancia \u2013 assassinatos, acidentes de tr\u00e2nsito e constrangimentos a v\u00e1rios grupos sociais \u2013 onera os cofres do Estado."}], "tags": [], "count": 5, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215407\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 05 a 07<br><br><i> Nos \u00faltimos tr\u00eas anos foram assassinadas mais de 140 mil pessoas no Brasil. Uma m\u00e9dia de 47 mil pessoas por ano. Uma parcela expressiva destas mortes, que varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, que se respalda na impunidade para continuar cometendo seus crimes. S\u00e3o 25 assassinatos ao ano por cada 100 mil pessoas, \u00edndice considerado de viol\u00eancia epid\u00eamica, segundo organismos internacionais.<br><br> Se os assassinatos com armas de fogo s\u00e3o uma face da viol\u00eancia vivida na nossa sociedade, ela n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica. Logo atr\u00e1s, em termos de letalidade, est\u00e3o os acidentes fatais de tr\u00e2nsito, com cerca de 33 mil mortos em 2002 e 35 mil mortes por ano em 2004 e 2005. Isto, sem falar nos acidentados n\u00e3o fatais socorridos pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade, que multiplicam muitas vezes os n\u00fameros aqui apresentados e representam um custo que o IPEA estima em R$ 5,3 bilh\u00f5es para o ano de 2002.<br><br> A lista da viol\u00eancia alonga-se incrivelmente. Sobre as mulheres, os negros, os \u00edndios, os gays, sobre os mendigos na rua, sobre os movimentos sociais etc. Uma discuss\u00e3o num botequim de periferia pode terminar em morte. A priva\u00e7\u00e3o do emprego, do sal\u00e1rio digno, da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade, do transporte p\u00fablico, da moradia, da seguran\u00e7a alimentar, tudo isso pode ser compreendido, considerando que incide sobre direitos assegurados por nossa Constitui\u00e7\u00e3o, como tantas outras formas de viol\u00eancia.</i><br> (Silvio Caccia Bava. Le Monde Diplomatique Brasil, agosto 2010. Adaptado.)<br><br><br></p> Segundo o texto,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 palavra<i> parcela </i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito; \u00e0 palavra<i>pol\u00edcia</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 palavra<i>mortes</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito; \u00e0 palavra<i>pol\u00edcia </i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 palavra<i>parcela</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de objeto; \u00e0 palavra<i>pol\u00edcia</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de objeto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 palavra<i>parcela</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de objeto; \u00e0 palavra<i>a\u00e7\u00e3o </i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 palavra<i>parcela </i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito; \u00e0 palavra<i>a\u00e7\u00e3o</i>e tem a fun\u00e7\u00e3o de sujeito."}], "tags": [], "count": 6, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215408\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 05 a 07<br><br><i> Nos \u00faltimos tr\u00eas anos foram assassinadas mais de 140 mil pessoas no Brasil. Uma m\u00e9dia de 47 mil pessoas por ano. Uma parcela expressiva destas mortes, que varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, que se respalda na impunidade para continuar cometendo seus crimes. S\u00e3o 25 assassinatos ao ano por cada 100 mil pessoas, \u00edndice considerado de viol\u00eancia epid\u00eamica, segundo organismos internacionais.<br><br> Se os assassinatos com armas de fogo s\u00e3o uma face da viol\u00eancia vivida na nossa sociedade, ela n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica. Logo atr\u00e1s, em termos de letalidade, est\u00e3o os acidentes fatais de tr\u00e2nsito, com cerca de 33 mil mortos em 2002 e 35 mil mortes por ano em 2004 e 2005. Isto, sem falar nos acidentados n\u00e3o fatais socorridos pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade, que multiplicam muitas vezes os n\u00fameros aqui apresentados e representam um custo que o IPEA estima em R$ 5,3 bilh\u00f5es para o ano de 2002.<br><br> A lista da viol\u00eancia alonga-se incrivelmente. Sobre as mulheres, os negros, os \u00edndios, os gays, sobre os mendigos na rua, sobre os movimentos sociais etc. Uma discuss\u00e3o num botequim de periferia pode terminar em morte. A priva\u00e7\u00e3o do emprego, do sal\u00e1rio digno, da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade, do transporte p\u00fablico, da moradia, da seguran\u00e7a alimentar, tudo isso pode ser compreendido, considerando que incide sobre direitos assegurados por nossa Constitui\u00e7\u00e3o, como tantas outras formas de viol\u00eancia.</i><br> (Silvio Caccia Bava. Le Monde Diplomatique Brasil, agosto 2010. Adaptado.)<br><br><br></p> No per\u00edodo <i>Uma parcela expressiva destas mortes, <u>que</u> varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, <u>que</u> se respalda na impunidade para continuar cometendo seus crimes</i>, as palavras sublinhadas referem-se, respectivamente,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "tags": [], "count": 7, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215409\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 05 a 07<br><br><i> Nos \u00faltimos tr\u00eas anos foram assassinadas mais de 140 mil pessoas no Brasil. Uma m\u00e9dia de 47 mil pessoas por ano. Uma parcela expressiva destas mortes, que varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, que se respalda na impunidade para continuar cometendo seus crimes. S\u00e3o 25 assassinatos ao ano por cada 100 mil pessoas, \u00edndice considerado de viol\u00eancia epid\u00eamica, segundo organismos internacionais.<br><br> Se os assassinatos com armas de fogo s\u00e3o uma face da viol\u00eancia vivida na nossa sociedade, ela n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica. Logo atr\u00e1s, em termos de letalidade, est\u00e3o os acidentes fatais de tr\u00e2nsito, com cerca de 33 mil mortos em 2002 e 35 mil mortes por ano em 2004 e 2005. Isto, sem falar nos acidentados n\u00e3o fatais socorridos pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade, que multiplicam muitas vezes os n\u00fameros aqui apresentados e representam um custo que o IPEA estima em R$ 5,3 bilh\u00f5es para o ano de 2002.<br><br> A lista da viol\u00eancia alonga-se incrivelmente. Sobre as mulheres, os negros, os \u00edndios, os gays, sobre os mendigos na rua, sobre os movimentos sociais etc. Uma discuss\u00e3o num botequim de periferia pode terminar em morte. A priva\u00e7\u00e3o do emprego, do sal\u00e1rio digno, da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade, do transporte p\u00fablico, da moradia, da seguran\u00e7a alimentar, tudo isso pode ser compreendido, considerando que incide sobre direitos assegurados por nossa Constitui\u00e7\u00e3o, como tantas outras formas de viol\u00eancia.</i><br> (Silvio Caccia Bava. Le Monde Diplomatique Brasil, agosto 2010. Adaptado.)<br><br><br></p> Considere as afirma\u00e7\u00f5es.<br><br> I. A falta de empregos, a baixa remunera\u00e7\u00e3o e o d\u00e9ficit habitacional raramente s\u00e3o compreendidos como forma de viol\u00eancia. <br><br>II. O n\u00e3o-oferecimento de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e transporte p\u00fablico a toda a popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser visto como uma forma de viol\u00eancia. <br><br>III. Uma briga de bar que resulta em morte \u00e9 um ingrediente a mais a engrossar o caldo da viol\u00eancia no pa\u00eds.<br><br>As ideias apresentadas no texto encontram-se em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o antigo e pernicioso sentimento de intoler\u00e2ncia entre brasileiros e japoneses, cultivado h\u00e1 quatro d\u00e9cadas, recrudesce no p\u00f3s-guerra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ideia de um \u201cpara\u00edso racial\u201d, cristalizada no mundo das letras, foi bastante ben\u00e9fica para o desenvolvimento do pa\u00eds."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a ideologia, de um lado, e o pragmatismo, de outro, criaram condi\u00e7\u00f5es para uma fase de sil\u00eancio sobre a intoler\u00e2ncia antinip\u00f4nica."}, {"is_correct": false, "answer_text": "as motiva\u00e7\u00f5es racistas do assassinato do caminhoneiro Pascoal pelo caminhoneiro Kababe, em 1946, desencadearam as hostilidades entre brasileiros e japoneses."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a viol\u00eancia dos atentados da<i>Shind\u00f4-Renmei </i>reprimiu a intoler\u00e2ncia dos brasileiros contra os japoneses."}], "tags": [], "count": 8, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215410\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>08</b> a <b>10</b>.<br><br></p><div align=\"justify\">Por causa do assassinato do caminhoneiro Pascoal de Oliveira, o Nego, pelo \u2013 tamb\u00e9m caminhoneiro \u2013 japon\u00eas Kababe Massame, ap\u00f3s uma discuss\u00e3o, em 31 de julho de 1946, a popula\u00e7\u00e3o de Osvaldo Cruz (SP), que j\u00e1 estava com os nervos \u00e0 flor da pele em virtude de dois atentados da Shind\u00f4-Renmei* na cidade, saiu \u00e0s ruas e invadiu casas, disposta a maltratar \u201cimpiedosamente\u201d, na palavra do historiador local Jos\u00e9 Alvarenga, qualquer japon\u00eas que encontrasse pela frente. O linchamento dos japoneses s\u00f3 foi totalmente controlado com a interven\u00e7\u00e3o de um destacamento do Ex\u00e9rcito, vindo de Tup\u00e3, chamado pelo m\u00e9dico Oswaldo Nunes, um her\u00f3i daquele dia totalmente at\u00edpico na hist\u00f3ria de Osvaldo Cruz e das cidades brasileiras.<br><br> Com o final da Segunda Guerra Mundial, o eclipse do Estado Novo e o desmantelamento da Shind\u00f4-Renmei, inicia-se um ciclo de emudecimento, de ambos os lados, sobre as quatro d\u00e9cadas de intoler\u00e2ncia vividas pelos japoneses. Do lado local, foi sedimentando-se no mundo das letras a ideia do pa\u00eds como um \u201cpara\u00edso racial\u201d. Do lado dos imigrantes, as segundas e terceiras gera\u00e7\u00f5es de filhos de japoneses se concentraram, a partir da d\u00e9cada de 1950, na constru\u00e7\u00e3o da sua ascens\u00e3o social. A hist\u00f3ria foi sendo esquecida, junto com o idioma e os h\u00e1bitos culturais de seus pais e av\u00f3s.<br></div>(<i>Matinas Suzuki Jr. Folha de S.Paulo, 20.04.2008. Adaptado</i>.)<br><br><b>*</b> Shind\u00f4-Renmei foi uma organiza\u00e7\u00e3o nacionalista, que surgiu no Brasil ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Segunda Guerra Mundial, formada por japoneses que n\u00e3o acreditavam na derrota do Jap\u00e3o na guerra. Possu\u00eda alguns membros mais fan\u00e1ticos que cometiam atentados, tendo matado e ferido diversos cidad\u00e3os nipo-brasileiros.<br><br><p></p> O texto permite afirmar que<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a primeira limita o sentido do termo antecedente (a popula\u00e7\u00e3o de Osvaldo Cruz), enquanto a segunda explica o sentido do termo antecedente (qualquer japon\u00eas)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pausa, antes e depois da primeira ora\u00e7\u00e3o, revela seu car\u00e1ter de restri\u00e7\u00e3o e precis\u00e3o do sentido do termo antecedente, tal como se d\u00e1 com a segunda ora\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "na primeira, a ora\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel para precisar o sentido da anterior, enquanto, na segunda, a ora\u00e7\u00e3o pode ser eliminada."}, {"is_correct": true, "answer_text": "a primeira explica o sentido do termo antecedente (a popula\u00e7\u00e3o de Osvaldo Cruz), enquanto a segunda limita o sentido do termo antecedente (qualquer japon\u00eas)."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sentido do termo \u201cqualquer japon\u00eas\u201d, explicado na segunda ora\u00e7\u00e3o, \u00e9 determinante para a compreens\u00e3o da primeira."}], "tags": [], "count": 9, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215411\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>08</b> a <b>10</b>.<br><br></p><div align=\"justify\">Por causa do assassinato do caminhoneiro Pascoal de Oliveira, o Nego, pelo \u2013 tamb\u00e9m caminhoneiro \u2013 japon\u00eas Kababe Massame, ap\u00f3s uma discuss\u00e3o, em 31 de julho de 1946, a popula\u00e7\u00e3o de Osvaldo Cruz (SP), que j\u00e1 estava com os nervos \u00e0 flor da pele em virtude de dois atentados da Shind\u00f4-Renmei* na cidade, saiu \u00e0s ruas e invadiu casas, disposta a maltratar \u201cimpiedosamente\u201d, na palavra do historiador local Jos\u00e9 Alvarenga, qualquer japon\u00eas que encontrasse pela frente. O linchamento dos japoneses s\u00f3 foi totalmente controlado com a interven\u00e7\u00e3o de um destacamento do Ex\u00e9rcito, vindo de Tup\u00e3, chamado pelo m\u00e9dico Oswaldo Nunes, um her\u00f3i daquele dia totalmente at\u00edpico na hist\u00f3ria de Osvaldo Cruz e das cidades brasileiras.<br><br> Com o final da Segunda Guerra Mundial, o eclipse do Estado Novo e o desmantelamento da Shind\u00f4-Renmei, inicia-se um ciclo de emudecimento, de ambos os lados, sobre as quatro d\u00e9cadas de intoler\u00e2ncia vividas pelos japoneses. Do lado local, foi sedimentando-se no mundo das letras a ideia do pa\u00eds como um \u201cpara\u00edso racial\u201d. Do lado dos imigrantes, as segundas e terceiras gera\u00e7\u00f5es de filhos de japoneses se concentraram, a partir da d\u00e9cada de 1950, na constru\u00e7\u00e3o da sua ascens\u00e3o social. A hist\u00f3ria foi sendo esquecida, junto com o idioma e os h\u00e1bitos culturais de seus pais e av\u00f3s.<br></div>(<i>Matinas Suzuki Jr. Folha de S.Paulo, 20.04.2008. Adaptado</i>.)<br><br><b>*</b> Shind\u00f4-Renmei foi uma organiza\u00e7\u00e3o nacionalista, que surgiu no Brasil ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Segunda Guerra Mundial, formada por japoneses que n\u00e3o acreditavam na derrota do Jap\u00e3o na guerra. Possu\u00eda alguns membros mais fan\u00e1ticos que cometiam atentados, tendo matado e ferido diversos cidad\u00e3os nipo-brasileiros.<br><br><p></p> No texto, as ora\u00e7\u00f5es <i>(...) que j\u00e1 estava com os nervos \u00e0 flor da pele em virtude de dois atentados da Shind\u00f4-Renmei na cidade (...) e (...) que encontrasse pela frente (...) </i>s\u00e3o exemplos, respectivamente, de ora\u00e7\u00e3o subordinada adjetiva explicativa e subordinada adjetiva restritiva, porque:<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "irrita\u00e7\u00e3o e ressurgimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00f3dio e obscurecimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "vingan\u00e7a e desaparecimento."}, {"is_correct": false, "answer_text": "nervosismo e recrudescimento"}, {"is_correct": true, "answer_text": "ultrassensibilidade e final."}], "tags": [], "count": 10, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215412\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>08</b> a <b>10</b>.<br><br></p><div align=\"justify\">Por causa do assassinato do caminhoneiro Pascoal de Oliveira, o Nego, pelo \u2013 tamb\u00e9m caminhoneiro \u2013 japon\u00eas Kababe Massame, ap\u00f3s uma discuss\u00e3o, em 31 de julho de 1946, a popula\u00e7\u00e3o de Osvaldo Cruz (SP), que j\u00e1 estava com os nervos \u00e0 flor da pele em virtude de dois atentados da Shind\u00f4-Renmei* na cidade, saiu \u00e0s ruas e invadiu casas, disposta a maltratar \u201cimpiedosamente\u201d, na palavra do historiador local Jos\u00e9 Alvarenga, qualquer japon\u00eas que encontrasse pela frente. O linchamento dos japoneses s\u00f3 foi totalmente controlado com a interven\u00e7\u00e3o de um destacamento do Ex\u00e9rcito, vindo de Tup\u00e3, chamado pelo m\u00e9dico Oswaldo Nunes, um her\u00f3i daquele dia totalmente at\u00edpico na hist\u00f3ria de Osvaldo Cruz e das cidades brasileiras.<br><br> Com o final da Segunda Guerra Mundial, o eclipse do Estado Novo e o desmantelamento da Shind\u00f4-Renmei, inicia-se um ciclo de emudecimento, de ambos os lados, sobre as quatro d\u00e9cadas de intoler\u00e2ncia vividas pelos japoneses. Do lado local, foi sedimentando-se no mundo das letras a ideia do pa\u00eds como um \u201cpara\u00edso racial\u201d. Do lado dos imigrantes, as segundas e terceiras gera\u00e7\u00f5es de filhos de japoneses se concentraram, a partir da d\u00e9cada de 1950, na constru\u00e7\u00e3o da sua ascens\u00e3o social. A hist\u00f3ria foi sendo esquecida, junto com o idioma e os h\u00e1bitos culturais de seus pais e av\u00f3s.<br></div>(<i>Matinas Suzuki Jr. Folha de S.Paulo, 20.04.2008. Adaptado</i>.)<br><br><b>*</b> Shind\u00f4-Renmei foi uma organiza\u00e7\u00e3o nacionalista, que surgiu no Brasil ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Segunda Guerra Mundial, formada por japoneses que n\u00e3o acreditavam na derrota do Jap\u00e3o na guerra. Possu\u00eda alguns membros mais fan\u00e1ticos que cometiam atentados, tendo matado e ferido diversos cidad\u00e3os nipo-brasileiros.<br><br><p></p> No texto, os termos <i>\u00e0 flor da pele </i>e eclipse trazem as ideias de, respectivamente,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I, II e III."}], "tags": [], "count": 11, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215413\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o excerto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>11</b> e <b>12.</b><br><br> <i>Ontem a Serra Leoa,<br>A guerra, a ca\u00e7a ao le\u00e3o,<br>O sono dormido \u00e0 toa<br>Sob as tendas d\u2019amplid\u00e3o!<br>Hoje... o por\u00e3o negro, fundo,<br>Infecto, apertado, imundo,<br>Tendo a peste por jaguar...<br>E o sono sempre cortado<br>Pelo arranco de um finado,<br>E o baque de um corpo ao mar...<br><br>Ontem plena liberdade,<br>A vontade por poder...<br>Hoje... c\u00fam\u2019lo de maldade,<br>Nem s\u00e3o livres p\u2019ra morrer...<br>Prende-os a mesma corrente<br>\u2013 F\u00e9rrea, l\u00fagubre serpente \u2013<br>Nas roscas da escravid\u00e3o.<br>E assim roubados \u00e0 morte,<br>Dan\u00e7a a l\u00fagubre coorte<br>Ao som do a\u00e7oite... Irris\u00e3o!...</i><br>(Castro Alves. Fragmento de O navio negreiro \u2013 trag\u00e9dia no mar.)<br> <br></p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es<br><br> I. O texto \u00e9 um exemplo de poesia carregada de dramaticidade, pr\u00f3pria de um poeta-condor, que mostra conhecer bem as li\u00e7\u00f5es do \u201cmestre\u201d Victor Hugo. <br><br>II. Trata-se de um poema t\u00edpico da terceira fase rom\u00e2ntica, voltado para audit\u00f3rios numerosos, em que se destacam a preocupa\u00e7\u00e3o social e o tom hiperb\u00f3lico. <br><br>III. \u00c9 poss\u00edvel reconhecer nesse fragmento de um longo poema de teor abolicionista o gosto rom\u00e2ntico por uma poesia de recursos sonoros.<br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o poeta se vale do recurso ao paralelismo de constru\u00e7\u00e3o apenas na primeira estrofe."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o eu-poem\u00e1tico aborda o problema da escravid\u00e3o segundo um jogo de intensas oposi\u00e7\u00f5es."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os animais evocados \u2013<i> le\u00e3o, jaguar e serpente </i>\u2013 t\u00eam, respectivamente, sentidos denotativo, denotativo e metaf\u00f3rico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o tom geral assumido pelo poeta revela um misto de emo\u00e7\u00e3o, vigor e resigna\u00e7\u00e3o diante da escravid\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os versos s\u00e3o constitu\u00eddos alternadamente por sete e oito s\u00edlabas po\u00e9ticas."}], "tags": [], "count": 12, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215414\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o excerto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>11</b> e <b>12.</b><br><br> <i>Ontem a Serra Leoa,<br>A guerra, a ca\u00e7a ao le\u00e3o,<br>O sono dormido \u00e0 toa<br>Sob as tendas d\u2019amplid\u00e3o!<br>Hoje... o por\u00e3o negro, fundo,<br>Infecto, apertado, imundo,<br>Tendo a peste por jaguar...<br>E o sono sempre cortado<br>Pelo arranco de um finado,<br>E o baque de um corpo ao mar...<br><br>Ontem plena liberdade,<br>A vontade por poder...<br>Hoje... c\u00fam\u2019lo de maldade,<br>Nem s\u00e3o livres p\u2019ra morrer...<br>Prende-os a mesma corrente<br>\u2013 F\u00e9rrea, l\u00fagubre serpente \u2013<br>Nas roscas da escravid\u00e3o.<br>E assim roubados \u00e0 morte,<br>Dan\u00e7a a l\u00fagubre coorte<br>Ao som do a\u00e7oite... Irris\u00e3o!...</i><br>(Castro Alves. Fragmento de O navio negreiro \u2013 trag\u00e9dia no mar.)<br> <br></p> Nesse fragmento do poema,<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i>Erguia-se, cerrando os dentes, com uma decis\u00e3o brutal de a possuir.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Come\u00e7ara ent\u00e3o a recomendar-lhe a leitura dos C\u00e2nticos a Jesus.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>(...) deixando-lhe o livrinho uma noite no cesto da costura.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Queixou-se de ins\u00f4nia, de palpita\u00e7\u00f5es.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Durante todo esse dia n\u00e3o ergueu os olhos para Amaro.</i>"}], "tags": [], "count": 13, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215415\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros 13 e 14 tomam por base o texto.<br><br><i> Amaro lia at\u00e9 tarde, um pouco perturbado por aqueles per\u00edodos sonoros, t\u00famidos de desejo; e no sil\u00eancio, por vezes, sentia em cima ranger o leito de Am\u00e9lia; o livro escorregava-lhe das m\u00e3os, encostava a cabe\u00e7a \u00e0s costas da poltrona, cerrava os olhos, e parecia-lhe v\u00ea-la em colete diante do toucador desfazendo as tran\u00e7as; ou, curvada, desapertando as ligas, e o decote da sua camisa entreaberta descobria os dois seios muito brancos.</i><br><i> Erguia-se, cerrando os dentes, com uma decis\u00e3o brutal de a possuir.</i><br><i>Come\u00e7ara ent\u00e3o a recomendar-lhe a leitura dos C\u00e2nticos a Jesus.</i><br><i>\u2013 Ver\u00e1, \u00e9 muito bonito, de muita devo\u00e7\u00e3o! Disse ele, deixando-lhe o livrinho uma noite no cesto da costura. </i><br><i>Ao outro dia, ao almo\u00e7o, Am\u00e9lia estava p\u00e1lida, com as olheiras at\u00e9 o meio da face. Queixou-se de ins\u00f4nia, de palpita\u00e7\u00f5es.</i><br><i>\u2013 E ent\u00e3o, gostou dos C\u00e2nticos?</i><br><i>\u2013 Muito. Ora\u00e7\u00f5es lindas! respondeu. </i><br><i>Durante todo esse dia n\u00e3o ergueu os olhos para Amaro. Parecia triste \u2013 e sem raz\u00e3o, \u00e0s vezes, o rosto abrasava-se-lhe de sangue</i>.<br>(E\u00e7a de Queir\u00f3s. O crime do padre Amaro.)<br></div><br><p></p> O trecho em que a a\u00e7\u00e3o de uma personagem se demonstra impregnada de determinismo biol\u00f3gico e permite associar o romance de E\u00e7a de Queir\u00f3s ao movimento est\u00e9tico denominado Naturalismo \u00e9:<br>", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o livro de ora\u00e7\u00f5es que Amaro costumava ler desperta seu amor por Am\u00e9lia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "a observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de certas a\u00e7\u00f5es de Am\u00e9lia desperta o desejo de Amaro."}, {"is_correct": true, "answer_text": "embora Am\u00e9lia ache lindas as ora\u00e7\u00f5es do livro, a obra a deixa perturbada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o livro que Amaro empresta a Am\u00e9lia aumenta, aos poucos, sua religiosidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "com a leitura do livro, Am\u00e9lia passa a corresponder aos sentimentos de Amaro."}], "tags": [], "count": 14, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215416\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros 13 e 14 tomam por base o texto.<br><br><i> Amaro lia at\u00e9 tarde, um pouco perturbado por aqueles per\u00edodos sonoros, t\u00famidos de desejo; e no sil\u00eancio, por vezes, sentia em cima ranger o leito de Am\u00e9lia; o livro escorregava-lhe das m\u00e3os, encostava a cabe\u00e7a \u00e0s costas da poltrona, cerrava os olhos, e parecia-lhe v\u00ea-la em colete diante do toucador desfazendo as tran\u00e7as; ou, curvada, desapertando as ligas, e o decote da sua camisa entreaberta descobria os dois seios muito brancos.</i><br><i> Erguia-se, cerrando os dentes, com uma decis\u00e3o brutal de a possuir.</i><br><i>Come\u00e7ara ent\u00e3o a recomendar-lhe a leitura dos C\u00e2nticos a Jesus.</i><br><i>\u2013 Ver\u00e1, \u00e9 muito bonito, de muita devo\u00e7\u00e3o! Disse ele, deixando-lhe o livrinho uma noite no cesto da costura. </i><br><i>Ao outro dia, ao almo\u00e7o, Am\u00e9lia estava p\u00e1lida, com as olheiras at\u00e9 o meio da face. Queixou-se de ins\u00f4nia, de palpita\u00e7\u00f5es.</i><br><i>\u2013 E ent\u00e3o, gostou dos C\u00e2nticos?</i><br><i>\u2013 Muito. Ora\u00e7\u00f5es lindas! respondeu. </i><br><i>Durante todo esse dia n\u00e3o ergueu os olhos para Amaro. Parecia triste \u2013 e sem raz\u00e3o, \u00e0s vezes, o rosto abrasava-se-lhe de sangue</i>.<br>(E\u00e7a de Queir\u00f3s. O crime do padre Amaro.)<br></div><br><p></p> O texto permite afirmar que<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "(...)<i>fui dos mais malignos do meu tempo </i>(...)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(...)<i>um dia quebrei a cabe\u00e7a de uma escrava </i>(...)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(...)<i>deitei um punhado de cinza ao tacho </i>(...)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(...)<i>fustigava-o, dava mil voltas a um e outro lado </i>(...)"}, {"is_correct": true, "answer_text": "(...)<i>alguma vez lhes puxei pelo rabicho das cabeleiras.</i>"}], "tags": [], "count": 15, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215417\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de 15 a 17 tomam por base o fragmento.<br><br>(...) Um poeta dizia que o menino \u00e9 o pai do homem. Se isto \u00e9 verdade, vejamos alguns lineamentos do menino.<br> Desde os cinco anos merecera eu a alcunha de \u201cmenino diabo\u201d; e verdadeiramente n\u00e3o era outra coisa; fui dos mais malignos do meu tempo, arguto, indiscreto, traquinas e voluntarioso. Por exemplo, um dia quebrei a cabe\u00e7a de uma escrava, porque me negara uma colher do doce de coco que estava fazendo,<br>e, n\u00e3o contente com o malef\u00edcio, deitei um punhado de cinza ao tacho, e, n\u00e3o satisfeito da travessura, fui dizer \u00e0 minha m\u00e3e que a escrava \u00e9 que estragara o doce \u201cpor pirra\u00e7a\u201d; e eu tinha apenas seis anos. Prud\u00eancio, um moleque de casa, era o meu cavalo de todos os dias; punha as m\u00e3os no ch\u00e3o, recebia um cordel nos queixos, \u00e0 guisa de freio, eu trepava-lhe ao dorso, com uma varinha na m\u00e3o, fustigava-o, dava mil voltas a um e outro lado, e ele obedecia, \u2013 algumas vezes gemendo \u2013 mas obedecia sem dizer palavra, ou, quando muito, um \u2013 \u201cai, nhonh\u00f4!\u201d \u2013 ao que eu retorquia: \u201cCala a boca, besta!\u201d \u2013 Esconder os chap\u00e9us das visitas, deitar rabos de papel a pessoas graves, puxar pelo rabicho das cabeleiras, dar belisc\u00f5es nos bra\u00e7os das matronas, e outras muitas fa\u00e7anhas deste jaez, eram mostras de um g\u00eanio ind\u00f3cil, mas devo crer que eram tamb\u00e9m express\u00f5es de um esp\u00edrito robusto, porque meu pai tinha-me em grande admira\u00e7\u00e3o; e se \u00e0s vezes me repreendia, \u00e0 vista de gente, fazia-o por simples formalidade: em particular dava-me beijos.<br>N\u00e3o se conclua daqui que eu levasse todo o resto da minha vida a quebrar a cabe\u00e7a dos outros nem a esconder-lhes os chap\u00e9us; mas opini\u00e1tico, ego\u00edsta e algo contemptor dos homens, isso fui; se n\u00e3o passei o tempo a esconder-lhes os chap\u00e9us, alguma vez lhes puxei pelo rabicho das cabeleiras.<br></i></div><br>(Machado de Assis. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas.)<br><br><p></p> Indique a frase que, no contexto do fragmento, ratifica o sentido de <i>o menino \u00e9 o pai do homem</i>, cita\u00e7\u00e3o inicial do narrador.<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "se trata basicamente de um texto naturalista, fundado no Determinismo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "o texto revela um ju\u00edzo cr\u00edtico do contexto escravista da \u00e9poca."}, {"is_correct": false, "answer_text": "o narrador se apresenta bastante sizudo e amargo, bem ao gosto machadiano"}, {"is_correct": false, "answer_text": "o texto apresenta pap\u00e9is sociais amb\u00edguos das personagens em foco."}, {"is_correct": false, "answer_text": "os comportamentos desumanos do narrador s\u00e3o sutilmente desnudados."}], "tags": [], "count": 16, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215418\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de 15 a 17 tomam por base o fragmento.<br><br>(...) Um poeta dizia que o menino \u00e9 o pai do homem. Se isto \u00e9 verdade, vejamos alguns lineamentos do menino.<br> Desde os cinco anos merecera eu a alcunha de \u201cmenino diabo\u201d; e verdadeiramente n\u00e3o era outra coisa; fui dos mais malignos do meu tempo, arguto, indiscreto, traquinas e voluntarioso. Por exemplo, um dia quebrei a cabe\u00e7a de uma escrava, porque me negara uma colher do doce de coco que estava fazendo,<br>e, n\u00e3o contente com o malef\u00edcio, deitei um punhado de cinza ao tacho, e, n\u00e3o satisfeito da travessura, fui dizer \u00e0 minha m\u00e3e que a escrava \u00e9 que estragara o doce \u201cpor pirra\u00e7a\u201d; e eu tinha apenas seis anos. Prud\u00eancio, um moleque de casa, era o meu cavalo de todos os dias; punha as m\u00e3os no ch\u00e3o, recebia um cordel nos queixos, \u00e0 guisa de freio, eu trepava-lhe ao dorso, com uma varinha na m\u00e3o, fustigava-o, dava mil voltas a um e outro lado, e ele obedecia, \u2013 algumas vezes gemendo \u2013 mas obedecia sem dizer palavra, ou, quando muito, um \u2013 \u201cai, nhonh\u00f4!\u201d \u2013 ao que eu retorquia: \u201cCala a boca, besta!\u201d \u2013 Esconder os chap\u00e9us das visitas, deitar rabos de papel a pessoas graves, puxar pelo rabicho das cabeleiras, dar belisc\u00f5es nos bra\u00e7os das matronas, e outras muitas fa\u00e7anhas deste jaez, eram mostras de um g\u00eanio ind\u00f3cil, mas devo crer que eram tamb\u00e9m express\u00f5es de um esp\u00edrito robusto, porque meu pai tinha-me em grande admira\u00e7\u00e3o; e se \u00e0s vezes me repreendia, \u00e0 vista de gente, fazia-o por simples formalidade: em particular dava-me beijos.<br>N\u00e3o se conclua daqui que eu levasse todo o resto da minha vida a quebrar a cabe\u00e7a dos outros nem a esconder-lhes os chap\u00e9us; mas opini\u00e1tico, ego\u00edsta e algo contemptor dos homens, isso fui; se n\u00e3o passei o tempo a esconder-lhes os chap\u00e9us, alguma vez lhes puxei pelo rabicho das cabeleiras.<br></i></div><br>(Machado de Assis. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas.)<br><br><p></p> \u00c9 correto afirmar que<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "amplo uso de met\u00e1foras que se reportam aos comportamentos negativos do menino."}, {"is_correct": false, "answer_text": "sele\u00e7\u00e3o lexical que emprega muitos voc\u00e1bulos raros \u00e0 \u00e9poca, particularmente os adjetivos"}, {"is_correct": false, "answer_text": "recurso frequente ao discurso direto para exemplificar as traquinagens do garoto."}, {"is_correct": true, "answer_text": "utiliza\u00e7\u00e3o recorrente de ora\u00e7\u00f5es coordenadas sind\u00e9ticas aditivas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "emprego significativo de ora\u00e7\u00f5es subordinadas adjetivas restritivas."}], "tags": [], "count": 17, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215419\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de 15 a 17 tomam por base o fragmento.<br><br>(...) Um poeta dizia que o menino \u00e9 o pai do homem. Se isto \u00e9 verdade, vejamos alguns lineamentos do menino.<br> Desde os cinco anos merecera eu a alcunha de \u201cmenino diabo\u201d; e verdadeiramente n\u00e3o era outra coisa; fui dos mais malignos do meu tempo, arguto, indiscreto, traquinas e voluntarioso. Por exemplo, um dia quebrei a cabe\u00e7a de uma escrava, porque me negara uma colher do doce de coco que estava fazendo,<br>e, n\u00e3o contente com o malef\u00edcio, deitei um punhado de cinza ao tacho, e, n\u00e3o satisfeito da travessura, fui dizer \u00e0 minha m\u00e3e que a escrava \u00e9 que estragara o doce \u201cpor pirra\u00e7a\u201d; e eu tinha apenas seis anos. Prud\u00eancio, um moleque de casa, era o meu cavalo de todos os dias; punha as m\u00e3os no ch\u00e3o, recebia um cordel nos queixos, \u00e0 guisa de freio, eu trepava-lhe ao dorso, com uma varinha na m\u00e3o, fustigava-o, dava mil voltas a um e outro lado, e ele obedecia, \u2013 algumas vezes gemendo \u2013 mas obedecia sem dizer palavra, ou, quando muito, um \u2013 \u201cai, nhonh\u00f4!\u201d \u2013 ao que eu retorquia: \u201cCala a boca, besta!\u201d \u2013 Esconder os chap\u00e9us das visitas, deitar rabos de papel a pessoas graves, puxar pelo rabicho das cabeleiras, dar belisc\u00f5es nos bra\u00e7os das matronas, e outras muitas fa\u00e7anhas deste jaez, eram mostras de um g\u00eanio ind\u00f3cil, mas devo crer que eram tamb\u00e9m express\u00f5es de um esp\u00edrito robusto, porque meu pai tinha-me em grande admira\u00e7\u00e3o; e se \u00e0s vezes me repreendia, \u00e0 vista de gente, fazia-o por simples formalidade: em particular dava-me beijos.<br>N\u00e3o se conclua daqui que eu levasse todo o resto da minha vida a quebrar a cabe\u00e7a dos outros nem a esconder-lhes os chap\u00e9us; mas opini\u00e1tico, ego\u00edsta e algo contemptor dos homens, isso fui; se n\u00e3o passei o tempo a esconder-lhes os chap\u00e9us, alguma vez lhes puxei pelo rabicho das cabeleiras.<br></i></div><br>(Machado de Assis. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas.)<br><br><p></p> Para refor\u00e7ar a caracteriza\u00e7\u00e3o do \u201c<i>menino diabo</i>\u201d atribu\u00edda ao narrador, \u00e9 utilizado principalmente o seguinte recurso estil\u00edstico:<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "malino, botava, inda, pra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estripulia, malino, inda, pra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "estripulia, zombaria, inda, da\u00ed."}, {"is_correct": false, "answer_text": "zombaria, botava, inda, pra."}, {"is_correct": false, "answer_text": "malino, botava, zombaria, da\u00ed."}], "tags": [], "count": 18, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215420\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>18</b> e <b>19</b>.<br><br></p><div align=\"justify\"><i>Crescia naturalmente</i><br><i>Fazendo estripulia,</i><br><i>Malino e muito arguto,</i><br><i>Gostava de zombaria.</i><br><i>A cabe\u00e7a duma escrava</i><br><i>Quase arrebentei um dia.</i><br><i>E tudo isso porque</i><br><i>Um doce me havia negado,</i><br><i>De cinza no tacho cheio</i><br><i>Inda joguei um punhado,</i><br><i>Da\u00ed porque a alcunha</i><br><i>De \u201cMenino Endiabrado\u201d.</i><br><i>Prud\u00eancio era um menino</i><br><i>Da casa, que agora falo.</i><br><i>Botava suas m\u00e3os no ch\u00e3o</i><br><i>Pra poder depois mont\u00e1-lo:</i><br><i>Com um chicote na m\u00e3o</i><br><i>Fazia dele um cavalo.</i><br></div>(Varneci Nascimento. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas em cordel.)<br> <br><p></p> A vers\u00e3o modificada, adaptada \u00e0 oralidade \u2013 como usualmente se d\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o da literatura de cordel \u2013 apresenta termos semelhantes aos do texto original de Machado de Assis, que podem ser identificados em todas as palavras da alternativa<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III, apenas."}, {"is_correct": true, "answer_text": "I e II, apenas."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I, II e III."}], "tags": [], "count": 19, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215421\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>18</b> e <b>19</b>.<br><br></p><div align=\"justify\"><i>Crescia naturalmente</i><br><i>Fazendo estripulia,</i><br><i>Malino e muito arguto,</i><br><i>Gostava de zombaria.</i><br><i>A cabe\u00e7a duma escrava</i><br><i>Quase arrebentei um dia.</i><br><i>E tudo isso porque</i><br><i>Um doce me havia negado,</i><br><i>De cinza no tacho cheio</i><br><i>Inda joguei um punhado,</i><br><i>Da\u00ed porque a alcunha</i><br><i>De \u201cMenino Endiabrado\u201d.</i><br><i>Prud\u00eancio era um menino</i><br><i>Da casa, que agora falo.</i><br><i>Botava suas m\u00e3os no ch\u00e3o</i><br><i>Pra poder depois mont\u00e1-lo:</i><br><i>Com um chicote na m\u00e3o</i><br><i>Fazia dele um cavalo.</i><br></div>(Varneci Nascimento. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas em cordel.)<br> <br><p></p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:<br><br> I. Os versos do poema possuem sete s\u00edlabas po\u00e9ticas. <br><br>II. O poema \u00e9 composto por tr\u00eas sextilhas. <br><br>III. As tr\u00eas estrofes obedecem ao esquema de rimas ABCBDB.<br><br>Est\u00e1 correto o que se afirma em<br>", "discipline": "Literatura", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Tema da escravid\u00e3o, conten\u00e7\u00e3o expressional, explora\u00e7\u00e3o do ritmo da frase, vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ironia, explora\u00e7\u00e3o do ritmo da frase, intertextualidade expl\u00edcita, den\u00fancia de problemas sociais."}, {"is_correct": true, "answer_text": "Tema da escravid\u00e3o, vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade, explora\u00e7\u00e3o do ritmo da frase, representa\u00e7\u00e3o do homem como objeto do homem."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Estilo apurado, vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade, representa\u00e7\u00e3o do homem como objeto do homem, intertextualidade expl\u00edcita."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tema da escravid\u00e3o, tom arrebatado, vis\u00e3o cr\u00edtica da rea lidade, estilo apurado."}], "tags": [], "count": 20, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "Compare o trecho de <i>Mem\u00f3rias P\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas</i>, de Machado de Assis, com o fragmento do poema <i>O navio negreiro \u2013 trag\u00e9dia no mar</i>, de Castro Alves (quest\u00f5es <b>11</b> e <b>12</b>). Indique a alternativa que apresenta aspectos observ\u00e1veis nos dois textos.<br><br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II e III."}], "tags": [], "count": 21, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215423\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>21</b> a <b>24</b> tomam por base o fragmento seguinte.<br><br>As provoca\u00e7\u00f5es no recreio eram frequentes, oriundas do enfado; irritadi\u00e7os todos como feridas; os inspetores a cada passo precisavam intervir em conflitos; as importuna\u00e7\u00f5es andavam em busca das suscetibilidades; as suscetibilidades a procurar a sarna das importuna\u00e7\u00f5es. Viam de joelhos o Franco, puxavamlhe os cabelos. Viam R\u00f4mulo passar, lan\u00e7avam-lhe o apelido: mestre-cuca!<br><br>Esta provoca\u00e7\u00e3o era, al\u00e9m de tudo, inverdade. Cozinheiro, R\u00f4mulo! S\u00f3 porque lembrava culin\u00e1ria, com a carnosidade bamba, fofada dos pastel\u00f5es, ou porque era gordo das enx\u00fandias enganadoras dos fregistas, dissolu\u00e7\u00e3o m\u00f3rbida de sardinha e azeite, sob os aspectos de mais volumosa sa\u00fade?<br>(...)<br></i></div><div align=\"justify\"><i> R\u00f4mulo era antipatizado. Para que o n\u00e3o manifestassem excessivamente, fazia-se temer pela brutalidade. Ao mais insignificante gracejo de um pequeno, atirava contra o infeliz toda a corpul\u00eancia das infiltra\u00e7\u00f5es de gordura solta, desmoronava-se em socos. Dos mais fortes vingava-se, resmungando intrepidamente. <br>Para desesper\u00e1-lo, aproveitavam-se os menores do escuro. R\u00f4mulo, no meio, ficava tonto, esbravejando juras de morte, mostrando o punho. Em geral procurava reconhecer algum dos impertinentes e o marcava para a vindita. Vindita inexor\u00e1vel. <br>No decorrer enfadonho das \u00faltimas semanas, foi R\u00f4mulo escolhido, principalmente, para expiat\u00f3rio do desfastio. Mestrecuca! Via-se apregoado por vozes fant\u00e1sticas, sa\u00eddas da terra; mestre-cuca! Por vozes do espa\u00e7o rouquenhas ou esgani\u00e7adas. Sentava-se acabrunhado, vendo se se lembrava de haver tratado<br>panelas algum dia na vida; a unanimidade impressionava. Mais frequentemente, entregava-se a acessos de raiva. Arremetia bufando, espumando, olhos fechados, punhos para tr\u00e1s, contra os grupos. Os rapazes corriam a rir, abrindo caminho, deixando rolar adiante aquela ambul\u00e2ncia danada de elefant\u00edase.<br></i></div>(Raul Pompeia. O Ateneu.)<br><br><p></p> Considere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es.<br><br> I. A alcunha de mestre-cuca, recebida por R\u00f4mulo, advinha do fato de ter praticado, anteriormente, a arte culin\u00e1ria. <br><br>II. As agress\u00f5es e humilha\u00e7\u00f5es sofridas por R\u00f4mulo eram essencialmente motivadas por sua antipatia. <br><br>III. As rea\u00e7\u00f5es de R\u00f4mulo \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es dos colegas variavam conforme as circunst\u00e2ncias.<br><br>De acordo com o texto, est\u00e1 correto o que se afirma apenas em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>Cozinheiro, R\u00f4mulo! \u2013 Vindita inexor\u00e1vel.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Vindita inexor\u00e1vel. \u2013 Cozinheiro, R\u00f4mulo!</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mestre-cuca! \u2013 Vindita inexor\u00e1vel.</i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>Cozinheiro, R\u00f4mulo! \u2013 Mestre-cuca!</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mestre-cuca! \u2013 Cozinheiro, R\u00f4mulo!</i>"}], "tags": [], "count": 22, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215424\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>21</b> a <b>24</b> tomam por base o fragmento seguinte.<br><br>As provoca\u00e7\u00f5es no recreio eram frequentes, oriundas do enfado; irritadi\u00e7os todos como feridas; os inspetores a cada passo precisavam intervir em conflitos; as importuna\u00e7\u00f5es andavam em busca das suscetibilidades; as suscetibilidades a procurar a sarna das importuna\u00e7\u00f5es. Viam de joelhos o Franco, puxavamlhe os cabelos. Viam R\u00f4mulo passar, lan\u00e7avam-lhe o apelido: mestre-cuca!<br><br>Esta provoca\u00e7\u00e3o era, al\u00e9m de tudo, inverdade. Cozinheiro, R\u00f4mulo! S\u00f3 porque lembrava culin\u00e1ria, com a carnosidade bamba, fofada dos pastel\u00f5es, ou porque era gordo das enx\u00fandias enganadoras dos fregistas, dissolu\u00e7\u00e3o m\u00f3rbida de sardinha e azeite, sob os aspectos de mais volumosa sa\u00fade?<br>(...)<br></i></div><div align=\"justify\"><i> R\u00f4mulo era antipatizado. Para que o n\u00e3o manifestassem excessivamente, fazia-se temer pela brutalidade. Ao mais insignificante gracejo de um pequeno, atirava contra o infeliz toda a corpul\u00eancia das infiltra\u00e7\u00f5es de gordura solta, desmoronava-se em socos. Dos mais fortes vingava-se, resmungando intrepidamente. <br>Para desesper\u00e1-lo, aproveitavam-se os menores do escuro. R\u00f4mulo, no meio, ficava tonto, esbravejando juras de morte, mostrando o punho. Em geral procurava reconhecer algum dos impertinentes e o marcava para a vindita. Vindita inexor\u00e1vel. <br>No decorrer enfadonho das \u00faltimas semanas, foi R\u00f4mulo escolhido, principalmente, para expiat\u00f3rio do desfastio. Mestrecuca! Via-se apregoado por vozes fant\u00e1sticas, sa\u00eddas da terra; mestre-cuca! Por vozes do espa\u00e7o rouquenhas ou esgani\u00e7adas. Sentava-se acabrunhado, vendo se se lembrava de haver tratado<br>panelas algum dia na vida; a unanimidade impressionava. Mais frequentemente, entregava-se a acessos de raiva. Arremetia bufando, espumando, olhos fechados, punhos para tr\u00e1s, contra os grupos. Os rapazes corriam a rir, abrindo caminho, deixando rolar adiante aquela ambul\u00e2ncia danada de elefant\u00edase.<br></i></div>(Raul Pompeia. O Ateneu.)<br><br><p></p> Indique a alternativa em que os fragmentos selecionados exemplificam, respectivamente, a manifesta\u00e7\u00e3o clara do ponto de vista do narrador e a opini\u00e3o do grupo, a prop\u00f3sito de R\u00f4mulo.<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "A atmosfera tensa presente no cotidiano do col\u00e9gio era produto, sobretudo, da marca\u00e7\u00e3o cerrada dos inspetores, que intervinham nos muitos conflitos."}, {"is_correct": true, "answer_text": "R\u00f4mulo, devido \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es que sofre, perde as certezas sobre si mesmo e assume um comportamento que oscila entre a ang\u00fastia e ataques de f\u00faria."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Alguns alunos, por serem muito suscet\u00edveis, importunavam outros colegas, puxando-lhes o cabelo ou colocando-lhes apelidos."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A brutalidade f\u00edsica de R\u00f4mulo era a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o que encontrava para enfrentar a chacota dos alunos mais fortes."}, {"is_correct": false, "answer_text": "A unanimidade dos alunos em chamar R\u00f4mulo de cozinheiro fazia com que preponderasse sua atitude de entregar-se ao acabrunhamento."}], "tags": [], "count": 23, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215425\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>21</b> a <b>24</b> tomam por base o fragmento seguinte.<br><br>As provoca\u00e7\u00f5es no recreio eram frequentes, oriundas do enfado; irritadi\u00e7os todos como feridas; os inspetores a cada passo precisavam intervir em conflitos; as importuna\u00e7\u00f5es andavam em busca das suscetibilidades; as suscetibilidades a procurar a sarna das importuna\u00e7\u00f5es. Viam de joelhos o Franco, puxavamlhe os cabelos. Viam R\u00f4mulo passar, lan\u00e7avam-lhe o apelido: mestre-cuca!<br><br>Esta provoca\u00e7\u00e3o era, al\u00e9m de tudo, inverdade. Cozinheiro, R\u00f4mulo! S\u00f3 porque lembrava culin\u00e1ria, com a carnosidade bamba, fofada dos pastel\u00f5es, ou porque era gordo das enx\u00fandias enganadoras dos fregistas, dissolu\u00e7\u00e3o m\u00f3rbida de sardinha e azeite, sob os aspectos de mais volumosa sa\u00fade?<br>(...)<br></i></div><div align=\"justify\"><i> R\u00f4mulo era antipatizado. Para que o n\u00e3o manifestassem excessivamente, fazia-se temer pela brutalidade. Ao mais insignificante gracejo de um pequeno, atirava contra o infeliz toda a corpul\u00eancia das infiltra\u00e7\u00f5es de gordura solta, desmoronava-se em socos. Dos mais fortes vingava-se, resmungando intrepidamente. <br>Para desesper\u00e1-lo, aproveitavam-se os menores do escuro. R\u00f4mulo, no meio, ficava tonto, esbravejando juras de morte, mostrando o punho. Em geral procurava reconhecer algum dos impertinentes e o marcava para a vindita. Vindita inexor\u00e1vel. <br>No decorrer enfadonho das \u00faltimas semanas, foi R\u00f4mulo escolhido, principalmente, para expiat\u00f3rio do desfastio. Mestrecuca! Via-se apregoado por vozes fant\u00e1sticas, sa\u00eddas da terra; mestre-cuca! Por vozes do espa\u00e7o rouquenhas ou esgani\u00e7adas. Sentava-se acabrunhado, vendo se se lembrava de haver tratado<br>panelas algum dia na vida; a unanimidade impressionava. Mais frequentemente, entregava-se a acessos de raiva. Arremetia bufando, espumando, olhos fechados, punhos para tr\u00e1s, contra os grupos. Os rapazes corriam a rir, abrindo caminho, deixando rolar adiante aquela ambul\u00e2ncia danada de elefant\u00edase.<br></i></div>(Raul Pompeia. O Ateneu.)<br><br><p></p> Sobre o texto, \u00e9 correto afirmar:<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i><u>Dos mais fortes </u>vingava-se, resmungando intrepidamente.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Para desesper\u00e1-lo, aproveitavam-se <u>os menores </u>do escuro.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Via-se apregoado<u> por vozes fant\u00e1sticas</u>, sa\u00eddas da terra.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mais frequentemente, entregava-se <u>a acessos de raiva</u>.</i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>Viam de joelhos o Franco, puxavam-lhe <u>os cabelos</u>.</i>"}], "tags": [], "count": 24, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215426\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\"><i>Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>21</b> a <b>24</b> tomam por base o fragmento seguinte.<br><br>As provoca\u00e7\u00f5es no recreio eram frequentes, oriundas do enfado; irritadi\u00e7os todos como feridas; os inspetores a cada passo precisavam intervir em conflitos; as importuna\u00e7\u00f5es andavam em busca das suscetibilidades; as suscetibilidades a procurar a sarna das importuna\u00e7\u00f5es. Viam de joelhos o Franco, puxavamlhe os cabelos. Viam R\u00f4mulo passar, lan\u00e7avam-lhe o apelido: mestre-cuca!<br><br>Esta provoca\u00e7\u00e3o era, al\u00e9m de tudo, inverdade. Cozinheiro, R\u00f4mulo! S\u00f3 porque lembrava culin\u00e1ria, com a carnosidade bamba, fofada dos pastel\u00f5es, ou porque era gordo das enx\u00fandias enganadoras dos fregistas, dissolu\u00e7\u00e3o m\u00f3rbida de sardinha e azeite, sob os aspectos de mais volumosa sa\u00fade?<br>(...)<br></i></div><div align=\"justify\"><i> R\u00f4mulo era antipatizado. Para que o n\u00e3o manifestassem excessivamente, fazia-se temer pela brutalidade. Ao mais insignificante gracejo de um pequeno, atirava contra o infeliz toda a corpul\u00eancia das infiltra\u00e7\u00f5es de gordura solta, desmoronava-se em socos. Dos mais fortes vingava-se, resmungando intrepidamente. <br>Para desesper\u00e1-lo, aproveitavam-se os menores do escuro. R\u00f4mulo, no meio, ficava tonto, esbravejando juras de morte, mostrando o punho. Em geral procurava reconhecer algum dos impertinentes e o marcava para a vindita. Vindita inexor\u00e1vel. <br>No decorrer enfadonho das \u00faltimas semanas, foi R\u00f4mulo escolhido, principalmente, para expiat\u00f3rio do desfastio. Mestrecuca! Via-se apregoado por vozes fant\u00e1sticas, sa\u00eddas da terra; mestre-cuca! Por vozes do espa\u00e7o rouquenhas ou esgani\u00e7adas. Sentava-se acabrunhado, vendo se se lembrava de haver tratado<br>panelas algum dia na vida; a unanimidade impressionava. Mais frequentemente, entregava-se a acessos de raiva. Arremetia bufando, espumando, olhos fechados, punhos para tr\u00e1s, contra os grupos. Os rapazes corriam a rir, abrindo caminho, deixando rolar adiante aquela ambul\u00e2ncia danada de elefant\u00edase.<br></i></div>(Raul Pompeia. O Ateneu.)<br><br><p></p> Tendo em vista a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica da palavra grifada no fragmento <i>Para que <u>o</u> n\u00e3o manifestassem excessivamente, fazia- se temer pela brutalidade</i>, assinale a alternativa em que o termo sublinhado exerce a mesma fun\u00e7\u00e3o:<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "I."}, {"is_correct": false, "answer_text": "II."}, {"is_correct": false, "answer_text": "III."}, {"is_correct": false, "answer_text": "I e II."}, {"is_correct": true, "answer_text": "II e III."}], "tags": [], "count": 25, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215427\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>25 </b>a <b>27</b> tomam por base o fragmento.<br><br><i> [Sem-Pernas] queria alegria, uma m\u00e3o que o acarinhasse, algu\u00e9m que com muito amor o fizesse esquecer o defeito f\u00edsico e os muitos anos (talvez tivessem sido apenas meses ou semanas, mas para ele seriam sempre longos anos) que vivera sozinho nas ruas da cidade, hostilizado pelos homens que passavam, empurrado pelos guardas, surrado pelos moleques maiores. Nunca tivera fam\u00edlia. Vivera na casa de um padeiro a quem chamava \u201cmeu padrinho\u201d e que o surrava. Fugiu logo que p\u00f4de compreender que a fuga o libertaria. Sofreu fome, um dia levaram-no preso. Ele quer um carinho, u\u2019a m\u00e3o que passe sobre os seus olhos e fa\u00e7a com que ele possa se esquecer daquela noite na cadeia, quando os soldados b\u00eabados o fizeram correr com sua perna coxa em volta de uma saleta. Em cada canto estava um com uma borracha comprida. As marcas que ficaram nas suas costas desapareceram. Mas de dentro dele nunca desapareceu a dor daquela hora. Corria na saleta como um animal perseguido por outros mais fortes. A perna coxa se recusava a ajud\u00e1-lo. E a borracha zunia nas suas costas quando o cansa\u00e7o o fazia parar. A princ\u00edpio chorou muito, depois, n\u00e3o sabe como, as l\u00e1grimas secaram. Certa hora n\u00e3o resistiu mais, abateu-se no ch\u00e3o. Sangrava. Ainda hoje ouve como os soldados riam e como riu aquele homem de colete cinzento que fumava um charuto.</i><br><br>(<i>Jorge Amado. Capit\u00e3es da areia.</i>)<br> <br></p> Considere as afirma\u00e7\u00f5es seguintes.<br><br> I. O fragmento do romance, ambientado na cidade de Salvador das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, aborda a vida de uma crian\u00e7a em situa\u00e7\u00e3o de absoluta exclus\u00e3o social e viol\u00eancia, o que destoa do projeto liter\u00e1rio e ideol\u00f3gico dos escritores brasileiros que comp\u00f5em a \u201cGera\u00e7\u00e3o de 30\u201d. <br><br>II. Valendo-se das conquistas do Modernismo, o romance apresenta linguagem fluente e acess\u00edvel ao grande p\u00fablico, utilizando-se de um portugu\u00eas coloquial, simples, pr\u00f3ximo a um modo natural de falar, com o largo emprego da frase curta e econ\u00f4mica. <br><br>III. Sem-Pernas \u00e9 uma personagem que, embora encarne um tipo social claramente delimitado, o do menino \u201cpobre, abandonado, aleijado e discriminado\u201d, adquire alguma profundidade psicol\u00f3gica, \u00e0 medida que seu passado e suas experi\u00eancias dolorosas v\u00eam \u00e0 tona.<br><br>Conforme o texto, est\u00e1 correto o que se afirma apenas em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i><u>Vivera </u> na casa de um padeiro (...) \u2013 uma m\u00e3o que o <u>acarinhasse </u>(...)</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Em cada canto <u>estava</u> um com uma borracha comprida. \u2013 <u>Sofreu</u> fome.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Nunca <u>tivera</u> fam\u00edlia. \u2013 A perna coxa se <u> recusava </u>a ajud\u00e1-lo.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>A princ\u00edpio <u>chorou</u> muito (...) \u2013 Mas de dentro dele nunca <u>desapareceu</u> a dor daquela hora</i>."}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Ele <u>quer </u>um carinho (...) \u2013 Um dia <u>levaram</u>-no preso.</i>"}], "tags": [], "count": 26, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215428\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>25 </b>a <b>27</b> tomam por base o fragmento.<br><br><i> [Sem-Pernas] queria alegria, uma m\u00e3o que o acarinhasse, algu\u00e9m que com muito amor o fizesse esquecer o defeito f\u00edsico e os muitos anos (talvez tivessem sido apenas meses ou semanas, mas para ele seriam sempre longos anos) que vivera sozinho nas ruas da cidade, hostilizado pelos homens que passavam, empurrado pelos guardas, surrado pelos moleques maiores. Nunca tivera fam\u00edlia. Vivera na casa de um padeiro a quem chamava \u201cmeu padrinho\u201d e que o surrava. Fugiu logo que p\u00f4de compreender que a fuga o libertaria. Sofreu fome, um dia levaram-no preso. Ele quer um carinho, u\u2019a m\u00e3o que passe sobre os seus olhos e fa\u00e7a com que ele possa se esquecer daquela noite na cadeia, quando os soldados b\u00eabados o fizeram correr com sua perna coxa em volta de uma saleta. Em cada canto estava um com uma borracha comprida. As marcas que ficaram nas suas costas desapareceram. Mas de dentro dele nunca desapareceu a dor daquela hora. Corria na saleta como um animal perseguido por outros mais fortes. A perna coxa se recusava a ajud\u00e1-lo. E a borracha zunia nas suas costas quando o cansa\u00e7o o fazia parar. A princ\u00edpio chorou muito, depois, n\u00e3o sabe como, as l\u00e1grimas secaram. Certa hora n\u00e3o resistiu mais, abateu-se no ch\u00e3o. Sangrava. Ainda hoje ouve como os soldados riam e como riu aquele homem de colete cinzento que fumava um charuto.</i><br><br>(<i>Jorge Amado. Capit\u00e3es da areia.</i>)<br> <br></p> O zigue-zague temporal ligado \u00e0 vida de Sem-Pernas, em- pregado no fragmento para a composi\u00e7\u00e3o da personagem, \u00e9 constru\u00eddo de maneira muito precisa, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o alternada de diversos tempos verbais. Indique a alternativa em que h\u00e1, respectivamente, um tempo verbal que expressa fatos ocorridos num tempo anterior a outros fatos do passado e um tempo verbal usado para marcar o car\u00e1ter hipot\u00e9tico de certas a\u00e7\u00f5es ou o desejo de que se realizassem.<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<i>A perna coxa se recusava a ajud\u00e1-lo.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Em cada canto estava um com uma borracha comprida.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "(...)<i>depois, n\u00e3o sabe como, as l\u00e1grimas secaram.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>E a borracha zunia nas suas costas </i>(...)"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Mas de dentro dele nunca desapareceu a dor daquela hora.</i>"}], "tags": [], "count": 27, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215429\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es de n\u00fameros <b>25 </b>a <b>27</b> tomam por base o fragmento.<br><br><i> [Sem-Pernas] queria alegria, uma m\u00e3o que o acarinhasse, algu\u00e9m que com muito amor o fizesse esquecer o defeito f\u00edsico e os muitos anos (talvez tivessem sido apenas meses ou semanas, mas para ele seriam sempre longos anos) que vivera sozinho nas ruas da cidade, hostilizado pelos homens que passavam, empurrado pelos guardas, surrado pelos moleques maiores. Nunca tivera fam\u00edlia. Vivera na casa de um padeiro a quem chamava \u201cmeu padrinho\u201d e que o surrava. Fugiu logo que p\u00f4de compreender que a fuga o libertaria. Sofreu fome, um dia levaram-no preso. Ele quer um carinho, u\u2019a m\u00e3o que passe sobre os seus olhos e fa\u00e7a com que ele possa se esquecer daquela noite na cadeia, quando os soldados b\u00eabados o fizeram correr com sua perna coxa em volta de uma saleta. Em cada canto estava um com uma borracha comprida. As marcas que ficaram nas suas costas desapareceram. Mas de dentro dele nunca desapareceu a dor daquela hora. Corria na saleta como um animal perseguido por outros mais fortes. A perna coxa se recusava a ajud\u00e1-lo. E a borracha zunia nas suas costas quando o cansa\u00e7o o fazia parar. A princ\u00edpio chorou muito, depois, n\u00e3o sabe como, as l\u00e1grimas secaram. Certa hora n\u00e3o resistiu mais, abateu-se no ch\u00e3o. Sangrava. Ainda hoje ouve como os soldados riam e como riu aquele homem de colete cinzento que fumava um charuto.</i><br><br>(<i>Jorge Amado. Capit\u00e3es da areia.</i>)<br> <br></p> O emprego da figura de linguagem conhecida como \u201cprosopopeia\u201d (ou \u201cpersonifica\u00e7\u00e3o\u201d) p\u00f5e mais em evid\u00eancia a principal raz\u00e3o pela qual Sem-Pernas \u00e9 estigmatizado. O trecho que cont\u00e9m essa figura \u00e9<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<i>D\u00e1-se assim desde menina.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>\u00c9 a rainha dos detentos</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Ela \u00e9 um po\u00e7o de bondade.</i>"}, {"is_correct": true, "answer_text": "<i>Joga pedra na Geni.</i>"}, {"is_correct": false, "answer_text": "<i>Ela d\u00e1 pra qualquer um.</i>"}], "tags": [], "count": 28, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215430\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>28</b> a <b>30</b>.<br><br><i>De tudo que \u00e9 nego torto<br>Do mangue e do cais do porto<br>Ela j\u00e1 foi namorada<br>O seu corpo \u00e9 dos errantes<br>Dos cegos, dos retirantes<br>\u00c9 de quem n\u00e3o tem mais nada<br>D\u00e1-se assim desde menina<br>Na garagem, na cantina<br>Atr\u00e1s do tanque, no mato<br>\u00c9 a rainha dos detentos<br>Das loucas, dos lazarentos<br>Dos moleques do internato<br>E tamb\u00e9m vai ami\u00fade<br>Co\u2019os velhinhos sem sa\u00fade<br>E as vi\u00favas sem porvir<br>Ela \u00e9 um po\u00e7o de bondade<br>E \u00e9 por isso que a cidade<br>Vive sempre a repetir<br>Joga pedra na Geni<br>Joga pedra na Geni<br>Ela \u00e9 feita pra apanhar<br>Ela \u00e9 boa de cuspir<br>Ela d\u00e1 pra qualquer um<br>Maldita Geni</i><br>(Chico Buarque. Geni e o zepelim.)<br> <br></p> A partir do in\u00edcio do fragmento selecionado, uma s\u00e9rie de versos consecutivos vai caracterizando a personagem Geni numa mesma dire\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica e segundo uma mesma l\u00f3gica, at\u00e9 que um determinado verso provoca uma ruptura significativa nessa trajet\u00f3ria, criando uma intensa oposi\u00e7\u00e3o de sentido no poema. Esse verso est\u00e1 transcrito em<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Heptass\u00edlabos \u2013 rima toante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Octoss\u00edlabos \u2013 rima toante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Hexass\u00edlabos \u2013 rima consoante."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Octoss\u00edlabos \u2013 rima consoante"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Heptass\u00edlabos \u2013 rima consoante."}], "tags": [], "count": 29, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215431\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>28</b> a <b>30</b>.<br><br><i>De tudo que \u00e9 nego torto<br>Do mangue e do cais do porto<br>Ela j\u00e1 foi namorada<br>O seu corpo \u00e9 dos errantes<br>Dos cegos, dos retirantes<br>\u00c9 de quem n\u00e3o tem mais nada<br>D\u00e1-se assim desde menina<br>Na garagem, na cantina<br>Atr\u00e1s do tanque, no mato<br>\u00c9 a rainha dos detentos<br>Das loucas, dos lazarentos<br>Dos moleques do internato<br>E tamb\u00e9m vai ami\u00fade<br>Co\u2019os velhinhos sem sa\u00fade<br>E as vi\u00favas sem porvir<br>Ela \u00e9 um po\u00e7o de bondade<br>E \u00e9 por isso que a cidade<br>Vive sempre a repetir<br>Joga pedra na Geni<br>Joga pedra na Geni<br>Ela \u00e9 feita pra apanhar<br>Ela \u00e9 boa de cuspir<br>Ela d\u00e1 pra qualquer um<br>Maldita Geni</i><br>(Chico Buarque. Geni e o zepelim.)<br> <br></p> Indique a alternativa que identifica corretamente, de modo respectivo, a m\u00e9trica e a natureza predominante das rimas.<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Adjunto adverbial de modo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Objeto indireto."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Predicativo do sujeito."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Adjunto adnominal"}, {"is_correct": true, "answer_text": "Complemento nominal."}], "tags": [], "count": 30, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215432\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>28</b> a <b>30</b>.<br><br><i>De tudo que \u00e9 nego torto<br>Do mangue e do cais do porto<br>Ela j\u00e1 foi namorada<br>O seu corpo \u00e9 dos errantes<br>Dos cegos, dos retirantes<br>\u00c9 de quem n\u00e3o tem mais nada<br>D\u00e1-se assim desde menina<br>Na garagem, na cantina<br>Atr\u00e1s do tanque, no mato<br>\u00c9 a rainha dos detentos<br>Das loucas, dos lazarentos<br>Dos moleques do internato<br>E tamb\u00e9m vai ami\u00fade<br>Co\u2019os velhinhos sem sa\u00fade<br>E as vi\u00favas sem porvir<br>Ela \u00e9 um po\u00e7o de bondade<br>E \u00e9 por isso que a cidade<br>Vive sempre a repetir<br>Joga pedra na Geni<br>Joga pedra na Geni<br>Ela \u00e9 feita pra apanhar<br>Ela \u00e9 boa de cuspir<br>Ela d\u00e1 pra qualquer um<br>Maldita Geni</i><br>(Chico Buarque. Geni e o zepelim.)<br> <br></p> Indique a alternativa que apresenta a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica do verso <i>De tudo que \u00e9 nego torto</i>.<br>", "discipline": "Portugu\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "can\u2019t be solved due to a historical debate between Santos Dumont and the Wright Brothers"}, {"is_correct": true, "answer_text": "shows that the world does not truly accept Brazil\u2019s innovation and invention."}, {"is_correct": false, "answer_text": "established a plausible definition of flying artifacts as well as biased witnesses from Ohio."}, {"is_correct": false, "answer_text": "has been solved since Santos Dumont flew his 14-bis plane in 1906."}, {"is_correct": false, "answer_text": "has started in the USA, where children learn that the Kitty Hawk was the first plane to fly."}], "tags": [], "count": 31, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215433\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> The dispute about the first plane to take off and fly<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "the Kitty Hawk spent less time in the air than the 14-bis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "both the Kitty Hawk and the 14-bis could not take off unaided."}, {"is_correct": false, "answer_text": "there were no pictures taken of the first 14-bis flight."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Santos Dumont was born in Minas Gerais, where the 14-bis first flew"}, {"is_correct": true, "answer_text": "the 14-bis, created by Santos Dumont, had its maiden flight in 1906."}], "tags": [], "count": 32, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215434\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> According to the text, in Brazil people learn that<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "demonstrou que a pesquisa aeroespacial est\u00e1 progredindo por causa da disputa com os irm\u00e3os Wright."}, {"is_correct": false, "answer_text": "consolidou a EMBRAER, com mais de um s\u00e9culo de inova\u00e7\u00e3o na aeron\u00e1utica, como a empresa do ano."}, {"is_correct": true, "answer_text": "chamou aten\u00e7\u00e3o por usar biocombust\u00edveis e at\u00e9 foi considerada uma das inven\u00e7\u00f5es mais importantes de 2005."}, {"is_correct": false, "answer_text": "deu origem ao interesse do mundo por etanol e biodiesel como alternativos aos combust\u00edveis f\u00f3sseis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "reduziu o consumo de combust\u00edvel em cerca de 50 a 60%, tornando os voos mais econ\u00f4micos."}], "tags": [], "count": 33, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215435\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> Segundo o texto, a aeronave Ipanema<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "have caused a strong reaction against them because land formerly used for food crops is now used for biofuel production."}, {"is_correct": false, "answer_text": "provide sustainable energy that can be used to minimize global food shortages and climate change."}, {"is_correct": false, "answer_text": "have shown detrimental effects on economics and environment, although they come from renewable sources."}, {"is_correct": false, "answer_text": "are a temporary solution to supply the soaring energy demand until new fossil fuel sources come into operation."}, {"is_correct": false, "answer_text": "should be produced in different countries and from varied crops in order to become economically viable."}], "tags": [], "count": 34, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215436\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> According to the text, biofuels<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "environmental and climate changes should be globally addressed."}, {"is_correct": false, "answer_text": "issues such as food scarcity and energy demand have been duly solved"}, {"is_correct": false, "answer_text": "there was no significant impact of biofuel crops on other agricultural commodities."}, {"is_correct": true, "answer_text": "science and innovation opportunities have been created from its natural resources."}, {"is_correct": false, "answer_text": "it has always produced plenty of agricultural goods thanks to its favorable climate."}], "tags": [], "count": 35, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215437\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> Brazil is characterized as a \u2018<i>natural knowledge economy\u2019 </i>because<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "refere-se \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da EMBRAER com o lan\u00e7amento do Ipanema"}, {"is_correct": true, "answer_text": "faz contraste com o ano de 1906, em que o 14-bis fez seu voo."}, {"is_correct": false, "answer_text": "faz uma analogia entre o Kitty Hawk e o Ipanema."}, {"is_correct": false, "answer_text": "considera que o intervalo de um s\u00e9culo entre os voos do 14-bis e do Ipanema foi demasiado"}, {"is_correct": false, "answer_text": "refere-se aos cientistas americanos que viajaram no voo inaugural do Ipanema."}], "tags": [], "count": 36, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215438\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> O trecho do segundo par\u00e1grafo \u2013 <i>This time, the world was watching</i>. \u2013<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "aos defensores dos biocombust\u00edveis."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aos herdeiros intelectuais de Santos Dumont."}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 EMBRAER."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aos cientistas que idealizaram o Ipanema."}, {"is_correct": false, "answer_text": "aos cientistas americanos"}], "tags": [], "count": 37, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215439\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> No trecho do segundo par\u00e1grafo \u2013 <i>To their advocates, biofuels </i>... \u2013 a express\u00e3o<i> their advocates </i>refere-se<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "um contraste."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma condi\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma compara\u00e7\u00e3o."}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma consequ\u00eancia."}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma causa"}], "tags": [], "count": 38, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215440\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> No trecho do terceiro par\u00e1grafo \u2013 <i>which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops </i>\u2013 a palavra as introduz<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "the \u2018natural knowledge economy\u2019."}, {"is_correct": false, "answer_text": "technological and scientific innovation."}, {"is_correct": true, "answer_text": "climate change, the environment and food scarcity."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Brazil\u2019s current strengths and achievements."}, {"is_correct": false, "answer_text": "biofuel."}], "tags": [], "count": 39, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215441\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div align=\"justify\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>31</b> a <b>39.</b><br><br> <b>Brazil: the natural knowledge economy </b><br>Kirsten Bound \u2013 THE ATLAS OF IDEAS<br><br> If you grew up in Europe or North America you will no doubt have been taught in school that the Wright Brothers from Ohio invented and flew the first aeroplane \u2013 the Kitty Hawk \u2013 in 1903. But if you grew up in Brazil you will have been taught that the real inventor was in fact a Brazilian from Minas Gerais called<br>Alberto Santos Dumont, whose 14-bis aeroplane took to the skies in 1906. This fierce historical debate, which turns on definitions of \u2018practical airplanes\u2019, the ability to launch unaided, length of time spent in the air and the credibility of witnesses, will not be resolved here. Yet it is a striking example of the lack of global recognition for Brazil\u2019s achievements in innovation.<br> Almost a century later, in 2005, Santos Dumont\u2019s intellectual heirs, the company Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica (EMBRAER), made aviation history of a different kind when they unveiled the Ipanema, the world\u2019s first commercially produced aircraft to run solely on biofuels. This time, the world<br>was watching. Scientific American credited it as one of the most important inventions of the year. The attention paid to the Ipanema reflects the growing interest in biofuels as a potential solution to climate change and rising energy demand. To their advocates, biofuels \u2013 most commonly bioethanol or biodiesel \u2013 offer a more secure, sustainable energy supply that can reduce carbon emissions by 50\u201360 per cent compared to fossil fuels.<br> From learning to fly to learning to cope with the environmental costs of flight, biofuel innovations like the Ipanema reflect some of the tensions of modern science, in which expanding the frontiers of human ingenuity goes hand in hand with managing the consequences. The recent backlash against biofuels, which has seen them blamed for global food shortages as land is reportedly diverted from food crops, points to a growing interdependence between the science and innovation systems of different countries, and between innovation, economics and environmental sustainability.<br> The debates now raging over biofuels reflect some of the wider dynamics in Brazil\u2019s innovation system. They remind us that Brazil\u2019s current strengths and achievements have deeper historical roots than is sometimes imagined. They reflect the fact that Brazil\u2019s natural resources and assets are a key area of opportunity for science and innovation \u2013 a focus that leads us to characterise Brazil as a \u2018natural knowledge economy\u2019. Most importantly, they highlight the propitious timing of Brazil\u2019s growing strength in these areas at a time when climate change, the environment, food scarcity and rising worldwide energy demand are at the forefront of global consciousness. What changed between the maiden flight of the 14-bis and the maiden flight of the Ipanema is not just Brazil\u2019s capacity for technological and scientific innovation, but the rest of the world\u2019s appreciation of the potential of that innovation to address some of the pressing challenges that confront us all. <br></div> <br>(<i>www.demos.co.uk. Adaptado</i>.)<br><br><p></p> An example of the pressing challenges mentioned in last lines of the text \u2013 <i>the pressing challenges that confront us all</i>. \u2013 is<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "foi estudada pelos cientistas em locais com aglomera\u00e7\u00e3o de gente."}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00f3 \u00e9 prontamente entendida entre falantes do mesmo grupo lingu\u00edstico."}, {"is_correct": false, "answer_text": "agrega diversos sentidos, como vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o, para ser comunicada."}, {"is_correct": false, "answer_text": "j\u00e1 foi estudada por cientistas das principais universidades do mundo."}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e9 uma resposta social, que pode ser observada em alguns animais."}], "tags": [], "count": 40, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215442\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> Segundo o texto, a risada<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "chimpanzees have the same laughing pattern as humans."}, {"is_correct": false, "answer_text": "one responds to laughing if people around are laughing too."}, {"is_correct": false, "answer_text": "laughter is prompted mostly by a joke or a trick."}, {"is_correct": true, "answer_text": "both Provine and Panksepp agree that laughter is a social response."}, {"is_correct": false, "answer_text": "children laugh as soon as they start learning a language"}], "tags": [], "count": 41, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215443\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> According to the text,<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "rats that laugh grow bigger"}, {"is_correct": true, "answer_text": "there is a chemical produced in the body by laughter in rats."}, {"is_correct": false, "answer_text": "people who laugh a lot are less prone to anxiety and depression."}, {"is_correct": false, "answer_text": "benefits produced by laughter are better than many medicines."}, {"is_correct": false, "answer_text": "all animals that laugh feel better"}], "tags": [], "count": 42, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215444\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> Jeffrey Burgdorf discovered that<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "people simply laugh."}, {"is_correct": false, "answer_text": "you laugh because you learned it."}, {"is_correct": false, "answer_text": "people laugh involuntarily."}, {"is_correct": false, "answer_text": "you started laughing since you were a baby"}, {"is_correct": false, "answer_text": "people laugh the same way."}], "tags": [], "count": 43, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215445\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> The excerpt of the first paragraph \u2013 <i>You just do</i>. \u2013 means that<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Whatsoever."}, {"is_correct": false, "answer_text": "In due time."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Nevertheless"}, {"is_correct": true, "answer_text": "No matter if."}, {"is_correct": false, "answer_text": "Furthermore."}], "tags": [], "count": 44, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215446\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> No trecho do terceiro par\u00e1grafo \u2013 <i> Whether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. </i>\u2013 a palavra whether pode ser substitu\u00edda, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, por<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "prefer\u00eancia."}, {"is_correct": false, "answer_text": "probabilidade."}, {"is_correct": true, "answer_text": "semelhan\u00e7a."}, {"is_correct": false, "answer_text": "condi\u00e7\u00e3o"}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00eanfase."}], "tags": [], "count": 45, "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "source": " UNIFESP", "question_statement": "<p id=\"texto-questao-215447\" class=\"texto_associado_questao\">Instru\u00e7\u00e3o: Leia o texto para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros <b>40</b> a <b>45.</b><br><br> <b>To Scientists, Laughter Is No Joke - It\u2019s Serious </b><br>March 31, 2010.<br><br></p><div align=\"justify\"> So a scientist walks into a shopping mall to watch people laugh. There\u2019s no punchline. Laughter is a serious scientific subject, one that researchers are still trying to figure out. Laughing is primal, our first way of communicating. Apes laugh. So do dogs and rats. Babies laugh long before they speak. No one teaches you how to laugh. You just do. And often you laugh involuntarily, in a specific rhythm and in certain spots in conversation.<br> You may laugh at a prank on April Fools\u2019 Day. But surprisingly, only 10 to 15 percent of laughter is the result of someone making a joke, said Baltimore neuroscientist Robert Provine, who has studied laughter for decades. Laughter is mostly about social responses rather than reaction to a joke. \u201cLaughter above all else is a social thing,\u2019\u2019 Provine said. \u201cThe requirement for laughter is another person.\u2019\u2019 <br> Over the years, Provine, a professor with the University of Maryland Baltimore County, has boiled laughter down to its basics. \u201cAll language groups laugh \u2018ha-ha-ha\u2019 basically the same way,\u2019\u2019 he said. \u201cWhether you speak Mandarin, French or English, everyone will understand laughter. ... There\u2019s a pattern generator in our brain that produces this sound.\u2019\u2019<br> Each \u201cha\u2019\u2019 is about one-15th of a second, repeated every fifth of a second, he said. Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else. Deaf people laugh without hearing, and people on cell phones laugh without seeing, illustrating that laughter isn\u2019t dependent on a single sense but on social interactions, said Provine, author of the book \u201cLaughter: A Scientific Investigation.\u2019\u2019 <br> \u201cIt\u2019s joy, it\u2019s positive engagement with life,\u2019\u2019 said Jaak Panksepp, a Bowling Green University psychology professor. \u201cIt\u2019s deeply social.\u2019\u2019 And it\u2019s not just a people thing either. Chimps tickle each other and even laugh when another chimp pretends to tickle them. By studying rats, Panksepp and other scientists can figure out what\u2019s going on in the brain during laughter. And it holds promise for human ills.<br>Northwestern biomedical engineering professor Jeffrey Burgdorf has found that laughter in rats produces an insulin-like growth factor chemical that acts as an antidepressant and anxietyreducer. He thinks the same thing probably happens in humans, too. This would give doctors a new chemical target in the brain in their effort to develop drugs that fight depression and anxiety in people. Even so, laughter itself hasn\u2019t been proven to be the best medicine, experts said. <br></div><br>(www.nytimes.com. Adaptado.)<br><br><br><p></p> No trecho do quarto par\u00e1grafo \u2013 <i>Laugh faster or slower than that and it sounds more like panting or something else</i>. \u2013 a palavra like indica<br>", "discipline": "Ingl\u00eas", "year": " 2010"}]