[{"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "inoc\u00eancia x mal\u00edcia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "p\u00fablico x privado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "progresso x estagna\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "natureza x cidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "liberdade x repress\u00e3o. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img1.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 352px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">A charge explora, sobretudo, a oposi\u00e7\u00e3o<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pedante e cansativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intrometida e desconfiada. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expansiva e divertida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "discreta e pregui\u00e7osa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "temperamental e bajuladora. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815330\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Na cr\u00f4nica, o personagem seu Afredo \u00e9 descrito como uma pessoa</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "mostrava-se incomodado por n\u00e3o ter com quem conversar sobre quest\u00f5es gramaticais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revelava orgulho ao ostentar conhecimentos lingu\u00edsticos pouco usuais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sentia-se solit\u00e1rio por ser um dos poucos a dispor de s\u00f3lidos conhecimentos gramaticais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sentia-se amargurado por notar que seus conhecimentos lingu\u00edsticos n\u00e3o eram reconhecidos.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "revelava originalidade no modo como empregava seus conhecimentos lingu\u00edsticos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815331\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em \u201cMas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho.\u201d (1\u00b0 par\u00e1grafo), o cronista sugere que seu Afredo</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o tom coloquial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a sintaxe rebuscada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o vocabul\u00e1rio opulento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a finalidade pedag\u00f3gica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a cr\u00edtica pol\u00edtica. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["G\u00eaneros Textuais", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815332\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um tra\u00e7o caracter\u00edstico do g\u00eanero cr\u00f4nica, vis\u00edvel no texto de Vinicius de Moraes, \u00e9</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "foi. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fora. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vai. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "ia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "iria. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tipologia Textual e Tipos de Discurso: direto, indireto e indireto livre.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815333\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify;\">\u201c[Seu Afredo] perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?\u201d (2\u00b0 par\u00e1grafo/3\u00b0 par\u00e1grafo) </p><p style=\"text-align: justify; \">Ao se adaptar este trecho para o discurso indireto, o verbo \u201cvais\u201d assume a seguinte forma:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cLembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro.\u201d (1\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cSeu Afredo [...] tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador.\u201d (1\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cTratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal.\u201d (2\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c[...] seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular [...].\u201d (2\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cSeu Afredo virou-se para ela e disse: [...].\u201d (4\u00b0 par\u00e1grafo) "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia - Pronomes", "Coloca\u00e7\u00e3o Pronominal"], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815334\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Observa-se no texto um desvio quanto \u00e0s normas gramaticais referentes \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o pronominal em:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "assim como. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "logo que. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "enquanto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "porque. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ainda que. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Uso dos conectivos"], "count": 7, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815335\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Para responder \u00e0 quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cSeu \u2018Afredo\u2019\u201d, de Vinicius de Moraes (1913-1980), publicada originalmente em setembro de 1953.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Seu Afredo (ele sempre subtra\u00eda o \u201cl\u201d do nome, ao se apresentar com uma ligeira curvatura: \u201cAfredo Paiva, um seu criado...\u201d) tornou-se inesquec\u00edvel \u00e0 minha inf\u00e2ncia porque tratava-se muito mais de um linguista que de um encerador. Como encerador, n\u00e3o ia muito l\u00e1 das pernas. Lembro-me que, sempre depois de seu trabalho, minha m\u00e3e ficava passeando pela sala com uma flanelinha debaixo de cada p\u00e9, para melhorar o lustro. Mas, como linguista, cultor do vern\u00e1culo\u00b9e aplicador de sutilezas gramaticais, seu Afredo estava sozinho. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tratava-se de um mulato quarent\u00e3o, ultrarrespeitador, mas em quem a preocupa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica perturbava \u00e0s vezes a coloca\u00e7\u00e3o pronominal. Um dia, numa fila de \u00f4nibus, minha m\u00e3e ficou ligeiramente ressabiada<sup>2</sup> quando seu Afredo, casualmente de passagem, parou junto a ela e perguntou-lhe \u00e0 queima-roupa, na segunda do singular: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Onde <span style=\"font-style: italic;\">vais</span> assim t\u00e3o elegante?</p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00f3s lhe d\u00e1vamos uma bruta corda. Ele falava horas a fio, no ritmo do trabalho, fazendo os mais deliciosos pedantismos que j\u00e1 me foi dado ouvir. Uma vez, minha m\u00e3e, em meio \u00e0 lide<sup>3</sup> caseira, queixou-se do fatigante ramerr\u00e3o<sup>4</sup> do trabalho dom\u00e9stico. Seu Afredo virou-se para ela e disse: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Dona L\u00eddia, o que a senhora precisa fazer \u00e9 ir a um m\u00e9dico e tomar a sua <span style=\"font-style: italic;\">quilometragem</span>. Diz que \u00e9 muito <span style=\"font-style: italic;\">b\u00e3o</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \"> De outra feita, minha tia Graziela, rec\u00e9m-chegada de fora, cantarolava ao piano enquanto seu Afredo, acocorado perto dela, esfregava cera no soalho. Seu Afredo nunca tinha visto minha tia mais gorda. Pois bem: chegou-se a ela e perguntou-lhe: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Cantas? Minha tia, meio surpresa, respondeu com um riso amarelo: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 \u00c9, canto \u00e0s vezes, de brincadeira... </p><p style=\"text-align: justify; \"> Mas, um tanto formalizada, foi queixar-se a minha m\u00e3e, que lhe explicou o temperamento do nosso encerador: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 N\u00e3o, ele \u00e9 assim mesmo. Isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito, n\u00e3o. \u00c9 excesso de... gram\u00e1tica. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Conta ela que seu Afredo, mal viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Olhe aqui, dona L\u00eddia, n\u00e3o leve a mal, mas essa menina, sua irm\u00e3, se ela pensa que pode cantar no r\u00e1dio com essa voz, \u2018t\u00e1 redondamente enganada. Nem em programa de calouro! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E, a seguir, ponderou:</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 Agora, piano \u00e9 diferente. Pianista ela \u00e9! </p><p style=\"text-align: justify; \"> E acrescentou: </p><p style=\"text-align: justify; \"> \u2013 <span style=\"font-style: italic;\">Eximinista</span> pianista! </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Para uma menina com uma flor</span>, 2009.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">1</span> vern\u00e1culo: a l\u00edngua pr\u00f3pria de um pa\u00eds; l\u00edngua nacional. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">2</span> ressabiado: desconfiado. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">3</span> lide: trabalho penoso, labuta. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\">4</span> ramerr\u00e3o: rotina.<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em \u201cConta ela que seu Afredo, <span style=\"font-weight: bold;\">mal</span> viu minha tia sair, chegou-se a ela com ar disfar\u00e7ado e falou [...]\u201d (12\u00b0 par\u00e1grafo), a conjun\u00e7\u00e3o destacada pode ser substitu\u00edda, sem preju\u00edzo para o sentido do texto, por:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "suplica a Deus que suas mem\u00f3rias afetivas lhe sejam subtra\u00eddas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "expressa o desejo de que sua amada seja em breve restitu\u00edda \u00e0 vida. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "expressa o desejo de que sua pr\u00f3pria vida tamb\u00e9m seja abreviada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "suplica a Deus que sua amada tamb\u00e9m se liberte dos sofrimentos terrenos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lamenta que sua pr\u00f3pria conduta tenha antecipado a morte da amada. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815336\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o soneto \u201cAlma minha gentil, que te partiste\u201d, do poeta portugu\u00eas Lu\u00eds de Cam\u00f5es (1525?-1580), para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Alma minha gentil, que te partiste </p><p style=\"text-align: justify; \"> t\u00e3o cedo desta vida descontente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> repousa l\u00e1 no C\u00e9u eternamente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> e viva eu c\u00e1 na terra sempre triste.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Se l\u00e1 no assento et\u00e9reo, onde subiste, </p><p style=\"text-align: justify; \"> mem\u00f3ria desta vida se consente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> n\u00e3o te esque\u00e7as daquele amor ardente </p><p style=\"text-align: justify; \"> que j\u00e1 nos olhos meus t\u00e3o puro viste. </p><p style=\"text-align: justify; \"> E se vires que pode merecer-te </p><p style=\"text-align: justify; \"> alguma coisa a dor que me ficou</p><p style=\"text-align: justify; \"> da m\u00e1goa, sem rem\u00e9dio, de perder-te,</p><p style=\"text-align: justify; \"> roga a Deus, que teus anos encurtou, </p><p style=\"text-align: justify; \"> que t\u00e3o cedo de c\u00e1 me leve a ver-te, </p><p style=\"text-align: justify; \"> qu\u00e3o cedo de meus olhos te levou. </p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Sonetos</span>, 2001.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No soneto, o eu l\u00edrico</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "\u201cn\u00e3o te esque\u00e7as daquele amor ardente\u201d (2\u00aa estrofe) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cda m\u00e1goa, sem rem\u00e9dio, de perder-te,\u201d (3\u00aa estrofe) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cmem\u00f3ria desta vida se consente,\u201d (2\u00aa estrofe) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cque t\u00e3o cedo de c\u00e1 me leve a ver-te,\u201d (4\u00aa estrofe) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201ce viva eu c\u00e1 na terra sempre triste.\u201d (1\u00aa estrofe) "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 9, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815337\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o soneto \u201cAlma minha gentil, que te partiste\u201d, do poeta portugu\u00eas Lu\u00eds de Cam\u00f5es (1525?-1580), para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Alma minha gentil, que te partiste </p><p style=\"text-align: justify; \"> t\u00e3o cedo desta vida descontente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> repousa l\u00e1 no C\u00e9u eternamente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> e viva eu c\u00e1 na terra sempre triste.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Se l\u00e1 no assento et\u00e9reo, onde subiste, </p><p style=\"text-align: justify; \"> mem\u00f3ria desta vida se consente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> n\u00e3o te esque\u00e7as daquele amor ardente </p><p style=\"text-align: justify; \"> que j\u00e1 nos olhos meus t\u00e3o puro viste. </p><p style=\"text-align: justify; \"> E se vires que pode merecer-te </p><p style=\"text-align: justify; \"> alguma coisa a dor que me ficou</p><p style=\"text-align: justify; \"> da m\u00e1goa, sem rem\u00e9dio, de perder-te,</p><p style=\"text-align: justify; \"> roga a Deus, que teus anos encurtou, </p><p style=\"text-align: justify; \"> que t\u00e3o cedo de c\u00e1 me leve a ver-te, </p><p style=\"text-align: justify; \"> qu\u00e3o cedo de meus olhos te levou. </p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Sonetos</span>, 2001.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Embora predomine no soneto uma vis\u00e3o espiritualizada da mulher (em conformidade com o chamado platonismo), verifica-se certa sugest\u00e3o er\u00f3tica no seguinte verso:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "falsidade humana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "indiferen\u00e7a divina. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "desumanidade do mundo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "efemeridade da vida. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "falibilidade da mem\u00f3ria. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815338\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o soneto \u201cAlma minha gentil, que te partiste\u201d, do poeta portugu\u00eas Lu\u00eds de Cam\u00f5es (1525?-1580), para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Alma minha gentil, que te partiste </p><p style=\"text-align: justify; \"> t\u00e3o cedo desta vida descontente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> repousa l\u00e1 no C\u00e9u eternamente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> e viva eu c\u00e1 na terra sempre triste.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Se l\u00e1 no assento et\u00e9reo, onde subiste, </p><p style=\"text-align: justify; \"> mem\u00f3ria desta vida se consente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> n\u00e3o te esque\u00e7as daquele amor ardente </p><p style=\"text-align: justify; \"> que j\u00e1 nos olhos meus t\u00e3o puro viste. </p><p style=\"text-align: justify; \"> E se vires que pode merecer-te </p><p style=\"text-align: justify; \"> alguma coisa a dor que me ficou</p><p style=\"text-align: justify; \"> da m\u00e1goa, sem rem\u00e9dio, de perder-te,</p><p style=\"text-align: justify; \"> roga a Deus, que teus anos encurtou, </p><p style=\"text-align: justify; \"> que t\u00e3o cedo de c\u00e1 me leve a ver-te, </p><p style=\"text-align: justify; \"> qu\u00e3o cedo de meus olhos te levou. </p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Sonetos</span>, 2001.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">De modo indireto, o soneto camoniano acaba tamb\u00e9m por explorar o tema da</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "pronomes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conjun\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma conjun\u00e7\u00e3o e um adv\u00e9rbio, respectivamente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "um pronome e uma conjun\u00e7\u00e3o, respectivamente. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "uma conjun\u00e7\u00e3o e um pronome, respectivamente. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Fun\u00e7\u00f5es morfossint\u00e1ticas da palavra SE"], "count": 11, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815339\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o soneto \u201cAlma minha gentil, que te partiste\u201d, do poeta portugu\u00eas Lu\u00eds de Cam\u00f5es (1525?-1580), para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Alma minha gentil, que te partiste </p><p style=\"text-align: justify; \"> t\u00e3o cedo desta vida descontente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> repousa l\u00e1 no C\u00e9u eternamente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> e viva eu c\u00e1 na terra sempre triste.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Se l\u00e1 no assento et\u00e9reo, onde subiste, </p><p style=\"text-align: justify; \"> mem\u00f3ria desta vida se consente, </p><p style=\"text-align: justify; \"> n\u00e3o te esque\u00e7as daquele amor ardente </p><p style=\"text-align: justify; \"> que j\u00e1 nos olhos meus t\u00e3o puro viste. </p><p style=\"text-align: justify; \"> E se vires que pode merecer-te </p><p style=\"text-align: justify; \"> alguma coisa a dor que me ficou</p><p style=\"text-align: justify; \"> da m\u00e1goa, sem rem\u00e9dio, de perder-te,</p><p style=\"text-align: justify; \"> roga a Deus, que teus anos encurtou, </p><p style=\"text-align: justify; \"> que t\u00e3o cedo de c\u00e1 me leve a ver-te, </p><p style=\"text-align: justify; \"> qu\u00e3o cedo de meus olhos te levou. </p><p style=\"text-align: justify; \"> (<span style=\"font-style: italic;\">Sonetos</span>, 2001.)</p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"> \u201c<span style=\"font-weight: bold;\">Se</span> l\u00e1 no assento et\u00e9reo, onde subiste,</p><p style=\"text-align: justify; \"> mem\u00f3ria desta vida <span style=\"font-weight: bold;\">se</span> consente,\u201d (2\u00aa estrofe) </p><p style=\"text-align: justify; \">Os termos destacados constituem</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">Meu ser evaporei na lida insana </p><p style=\"text-align: justify; \">Do tropel de paix\u00f5es, que me arrastava; </p><p style=\"text-align: justify; \">Ah!, cego eu cria, ah!, m\u00edsero eu sonhava </p><p style=\"text-align: justify; \">Em mim quase imortal a ess\u00eancia humana.</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify;\">C\u00e2ndida pomba mimosa, </p><p style=\"text-align: justify; \">Ave dos n\u00edveos Amores, </p><p style=\"text-align: justify; \">Cingida por m\u00e3os das Gra\u00e7as</p><p style=\"text-align: justify; \"> Dum lindo colar de flores: </p><p style=\"text-align: justify; \">V\u00eanus, macia a meus versos, </p><p style=\"text-align: justify; \">Grata aos cultos que lhe dou, </p><p style=\"text-align: justify; \">J\u00e1 desde o ninho amoroso </p><p style=\"text-align: justify; \">Para mim te destinou.</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify;\">Assim como as flores vivem, </p><p style=\"text-align: justify; \">A minha L\u00edlia viveu; </p><p style=\"text-align: justify; \">Assim como as flores morrem, </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A minha L\u00edlia morreu</span>. </p><p style=\"text-align: justify; \">Assomando o negro dia, </p><p style=\"text-align: justify; \">Ave sinistra gemeu; </p><p style=\"text-align: justify; \">Cumpriu-se o funesto agouro:</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-style: italic;\">A minha L\u00edlia morreu.</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify;\">Refalsado animal, das trevas s\u00f3cio, </p><p style=\"text-align: justify; \">Dep\u00f5e, n\u00e3o vistas de cordeiro a pele. </p><p style=\"text-align: justify; \">Da raz\u00e3o, da moral o tom que arrogas, </p><p style=\"text-align: justify; \">Jamais purificou teus l\u00e1bios torpes, </p><p style=\"text-align: justify; \">Torpes do loda\u00e7al, donde zunindo </p><p style=\"text-align: justify; \">(Nuvens de insetos vis) te sobem trovas</p><p style=\"text-align: justify; \"> A mente erma de ideias, nua de arte.</p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \">Senhor que est\u00e1s no c\u00e9u, que v\u00eas na terra </p><p style=\"text-align: justify; \">Meu fr\u00e1gil cora\u00e7\u00e3o desfeito em pranto, </p><p style=\"text-align: justify; \">Pelas \u00e2nsias mortais, o ardor, o encanto </p><p style=\"text-align: justify; \">Com que lhe move Amor terr\u00edvel guerra.</p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 12, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A veia sat\u00edrica do poeta portugu\u00eas Manuel Maria de Barbosa du Bocage (1765-1805) est\u00e1 bem exemplificada nos seguintes versos:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "simbolista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1rcade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "naturalista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rom\u00e2ntica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "barroca. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Naturalismo"], "count": 13, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Desde j\u00e1 a ci\u00eancia entra, portanto, no nosso dom\u00ednio de romancistas, n\u00f3s que somos agora analistas do homem, em sua a\u00e7\u00e3o individual e social. Continuamos, pelas nossas observa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias, o trabalho do fisi\u00f3logo que continuou o do f\u00edsico e o do qu\u00edmico. Praticamos, de certa forma, a Psicologia cient\u00edfica, para completar a Fisiologia cient\u00edfica; e, para acabar a evolu\u00e7\u00e3o, temos t\u00e3o somente que trazer para nossos estudos sobre a natureza e o homem o instrumento decisivo do m\u00e9todo experimental. Em uma palavra, devemos trabalhar com os caracteres, as paix\u00f5es, os fatos humanos e sociais, como o qu\u00edmico e o f\u00edsico trabalham com os corpos brutos, como o fisi\u00f3logo trabalha com os corpos vivos. O determinismo domina tudo. \u00c9 a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \u00e9 o racioc\u00ednio experimental que combate, uma por uma, as hip\u00f3teses dos idealistas, e substitui os romances de pura imagina\u00e7\u00e3o pelos romances de observa\u00e7\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: right;\"> (\u00c9mile Zola. <span style=\"font-style: italic;\">O romance experimental</span>, 1982. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Depreendem-se do coment\u00e1rio do escritor franc\u00eas \u00c9mile Zola preceitos que orientam a corrente liter\u00e1ria</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "irracional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "liter\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "divertido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "confuso. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "pioneiro. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 14, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815342\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho extra\u00eddo do artigo \u201cCosmologia, 100\u201d, de Antonio Augusto Passos Videira e C\u00e1ssio Leite Vieira, para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada que eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d A frase \u2013 que tem algo da ess\u00eancia do hoje cl\u00e1ssico <span style=\"font-style: italic;\">A estrada n\u00e3o percorrida</span> (1916), do poeta norte-americano Robert Frost (1874-1963) \u2013 est\u00e1 em um artigo cient\u00edfico publicado h\u00e1 cem anos, cujo teor constitui um marco hist\u00f3rico da civiliza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela primeira vez, cerca de 50 mil anos depois de o <span style=\"font-style: italic;\">Homo sapiens</span> deixar uma m\u00e3o com tinta estampada em uma pedra, a humanidade era capaz de descrever matematicamente a maior estrutura conhecida: o Universo. A fa\u00e7anha intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao terminar aquele artigo de 1917, o f\u00edsico de origem alem\u00e3 escreveu a um colega dizendo que o que produzira o habilitaria a ser \u201cinternado em um hosp\u00edcio\u201d. Mais tarde, referiu-se ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico que havia constru\u00eddo como um \u201ccastelo alto no ar\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Universo que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: era finito, sem fronteiras e est\u00e1tico \u2013 o derradeiro tra\u00e7o alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Cosmol\u00f3gicas na Teoria da Relatividade Geral\u201d, publicado em fevereiro de 1917 nos <span style=\"font-style: italic;\">Anais da Academia Real Prussiana de Ci\u00eancias</span>, o cientista construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes: a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse bloco matem\u00e1tico impenetr\u00e1vel (mesmo para f\u00edsicos) nada mais \u00e9 do que uma teoria que explica os fen\u00f4menos gravitacionais. Por exemplo, por que a Terra gira em torno do Sol ou por que um buraco negro devora avidamente luz e mat\u00e9ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com a introdu\u00e7\u00e3o da relatividade geral, a teoria da gravita\u00e7\u00e3o do f\u00edsico brit\u00e2nico Isaac Newton (1642-1727) passou a ser um caso espec\u00edfico da primeira, para situa\u00e7\u00f5es em que massas s\u00e3o bem menores do que as das estrelas e em que a velocidade dos corpos \u00e9 muito inferior \u00e0 da luz no v\u00e1cuo (300 mil km/s). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Entre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia, \u201cTeoria da Relatividade Especial e Geral\u201d, na qual populariza suas duas teorias, incluindo a de 1905 (especial), na qual mostrara que, em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamanho esfor\u00e7o intelectual e total entrega ao racioc\u00ednio cobraram seu ped\u00e1gio: Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera. Seguiu debilitado at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se deslocados de sua \u00e9poca, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta. Por\u00e9m, a historiadora da ci\u00eancia brit\u00e2nica Patricia Fara lembra que aqueles eram tempos de \u201ccosmologias\u201d, de vis\u00f5es globais sobre temas cient\u00edficos. Ela cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener (1880-1930), marcada por uma vis\u00e3o cosmol\u00f3gica da Terra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fara d\u00e1 a entender que v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo, passaram a olhar seus objetos de pesquisa por meio de um prisma mais amplo, buscando dados e hip\u00f3teses em outros campos do conhecimento.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 01.01.2017. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Ao escrever a seu colega dizendo que \u201co que produzira o habilitaria a ser \u2018internado em um hosp\u00edcio\u2019\u201d (3\u00b0 par\u00e1grafo), Einstein reconhece, em rela\u00e7\u00e3o ao artigo de 1917, seu car\u00e1ter</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c[...] <span style=\"font-weight: bold;\">o derradeiro tra\u00e7o</span> alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes.\u201d (4\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cEla cita, por exemplo, <span style=\"font-weight: bold;\">a teoria da deriva dos continentes</span> [...].\u201d (10\u00b0 par\u00e1grafo) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c[...] <span style=\"font-weight: bold;\">o cientista</span> construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes [...].\u201d (5\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cSeguiu debilitado <span style=\"font-weight: bold;\">at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada.</span>\u201d (9\u00b0 par\u00e1grafo) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c<span style=\"font-weight: bold;\">Se deslocados de sua \u00e9poca</span>, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta.\u201d (10\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Termos integrantes da ora\u00e7\u00e3o: Objeto direto, Objeto indireto, Complemento nominal, Agente da Passiva", "Sintaxe"], "count": 15, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815343\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho extra\u00eddo do artigo \u201cCosmologia, 100\u201d, de Antonio Augusto Passos Videira e C\u00e1ssio Leite Vieira, para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada que eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d A frase \u2013 que tem algo da ess\u00eancia do hoje cl\u00e1ssico <span style=\"font-style: italic;\">A estrada n\u00e3o percorrida</span> (1916), do poeta norte-americano Robert Frost (1874-1963) \u2013 est\u00e1 em um artigo cient\u00edfico publicado h\u00e1 cem anos, cujo teor constitui um marco hist\u00f3rico da civiliza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela primeira vez, cerca de 50 mil anos depois de o <span style=\"font-style: italic;\">Homo sapiens</span> deixar uma m\u00e3o com tinta estampada em uma pedra, a humanidade era capaz de descrever matematicamente a maior estrutura conhecida: o Universo. A fa\u00e7anha intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao terminar aquele artigo de 1917, o f\u00edsico de origem alem\u00e3 escreveu a um colega dizendo que o que produzira o habilitaria a ser \u201cinternado em um hosp\u00edcio\u201d. Mais tarde, referiu-se ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico que havia constru\u00eddo como um \u201ccastelo alto no ar\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Universo que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: era finito, sem fronteiras e est\u00e1tico \u2013 o derradeiro tra\u00e7o alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Cosmol\u00f3gicas na Teoria da Relatividade Geral\u201d, publicado em fevereiro de 1917 nos <span style=\"font-style: italic;\">Anais da Academia Real Prussiana de Ci\u00eancias</span>, o cientista construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes: a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse bloco matem\u00e1tico impenetr\u00e1vel (mesmo para f\u00edsicos) nada mais \u00e9 do que uma teoria que explica os fen\u00f4menos gravitacionais. Por exemplo, por que a Terra gira em torno do Sol ou por que um buraco negro devora avidamente luz e mat\u00e9ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com a introdu\u00e7\u00e3o da relatividade geral, a teoria da gravita\u00e7\u00e3o do f\u00edsico brit\u00e2nico Isaac Newton (1642-1727) passou a ser um caso espec\u00edfico da primeira, para situa\u00e7\u00f5es em que massas s\u00e3o bem menores do que as das estrelas e em que a velocidade dos corpos \u00e9 muito inferior \u00e0 da luz no v\u00e1cuo (300 mil km/s). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Entre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia, \u201cTeoria da Relatividade Especial e Geral\u201d, na qual populariza suas duas teorias, incluindo a de 1905 (especial), na qual mostrara que, em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamanho esfor\u00e7o intelectual e total entrega ao racioc\u00ednio cobraram seu ped\u00e1gio: Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera. Seguiu debilitado at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se deslocados de sua \u00e9poca, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta. Por\u00e9m, a historiadora da ci\u00eancia brit\u00e2nica Patricia Fara lembra que aqueles eram tempos de \u201ccosmologias\u201d, de vis\u00f5es globais sobre temas cient\u00edficos. Ela cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener (1880-1930), marcada por uma vis\u00e3o cosmol\u00f3gica da Terra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fara d\u00e1 a entender que v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo, passaram a olhar seus objetos de pesquisa por meio de um prisma mais amplo, buscando dados e hip\u00f3teses em outros campos do conhecimento.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 01.01.2017. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada <span style=\"font-weight: bold;\">que</span> eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d (1\u00b0 par\u00e1grafo), o termo destacado exerce a mesma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica do trecho destacado em:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "proeza. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ousadia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "concretude. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "debilidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "petul\u00e2ncia. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Significa\u00e7\u00e3o Contextual de Palavras e Express\u00f5es. Sin\u00f4nimos e Ant\u00f4nimos.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815344\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho extra\u00eddo do artigo \u201cCosmologia, 100\u201d, de Antonio Augusto Passos Videira e C\u00e1ssio Leite Vieira, para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada que eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d A frase \u2013 que tem algo da ess\u00eancia do hoje cl\u00e1ssico <span style=\"font-style: italic;\">A estrada n\u00e3o percorrida</span> (1916), do poeta norte-americano Robert Frost (1874-1963) \u2013 est\u00e1 em um artigo cient\u00edfico publicado h\u00e1 cem anos, cujo teor constitui um marco hist\u00f3rico da civiliza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela primeira vez, cerca de 50 mil anos depois de o <span style=\"font-style: italic;\">Homo sapiens</span> deixar uma m\u00e3o com tinta estampada em uma pedra, a humanidade era capaz de descrever matematicamente a maior estrutura conhecida: o Universo. A fa\u00e7anha intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao terminar aquele artigo de 1917, o f\u00edsico de origem alem\u00e3 escreveu a um colega dizendo que o que produzira o habilitaria a ser \u201cinternado em um hosp\u00edcio\u201d. Mais tarde, referiu-se ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico que havia constru\u00eddo como um \u201ccastelo alto no ar\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Universo que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: era finito, sem fronteiras e est\u00e1tico \u2013 o derradeiro tra\u00e7o alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Cosmol\u00f3gicas na Teoria da Relatividade Geral\u201d, publicado em fevereiro de 1917 nos <span style=\"font-style: italic;\">Anais da Academia Real Prussiana de Ci\u00eancias</span>, o cientista construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes: a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse bloco matem\u00e1tico impenetr\u00e1vel (mesmo para f\u00edsicos) nada mais \u00e9 do que uma teoria que explica os fen\u00f4menos gravitacionais. Por exemplo, por que a Terra gira em torno do Sol ou por que um buraco negro devora avidamente luz e mat\u00e9ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com a introdu\u00e7\u00e3o da relatividade geral, a teoria da gravita\u00e7\u00e3o do f\u00edsico brit\u00e2nico Isaac Newton (1642-1727) passou a ser um caso espec\u00edfico da primeira, para situa\u00e7\u00f5es em que massas s\u00e3o bem menores do que as das estrelas e em que a velocidade dos corpos \u00e9 muito inferior \u00e0 da luz no v\u00e1cuo (300 mil km/s). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Entre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia, \u201cTeoria da Relatividade Especial e Geral\u201d, na qual populariza suas duas teorias, incluindo a de 1905 (especial), na qual mostrara que, em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamanho esfor\u00e7o intelectual e total entrega ao racioc\u00ednio cobraram seu ped\u00e1gio: Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera. Seguiu debilitado at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se deslocados de sua \u00e9poca, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta. Por\u00e9m, a historiadora da ci\u00eancia brit\u00e2nica Patricia Fara lembra que aqueles eram tempos de \u201ccosmologias\u201d, de vis\u00f5es globais sobre temas cient\u00edficos. Ela cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener (1880-1930), marcada por uma vis\u00e3o cosmol\u00f3gica da Terra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fara d\u00e1 a entender que v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo, passaram a olhar seus objetos de pesquisa por meio de um prisma mais amplo, buscando dados e hip\u00f3teses em outros campos do conhecimento.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 01.01.2017. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em \u201cA<span style=\"font-weight: bold;\"> fa\u00e7anha</span> intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955).\u201d (2\u00b0par\u00e1grafo), o termo destacado pode ser substitu\u00eddo de modo mais adequado, tendo em vista o contexto, por:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cEntre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia [...]\u201d (8\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201c[...] em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar.\u201d (8\u00b0 par\u00e1grafo) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201c[...] a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.\u201d (5\u00b0par\u00e1grafo)</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201c[...] Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera.\u201d (9\u00b0 par\u00e1grafo) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cEla cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener [...]\u201d (10\u00b0 par\u00e1grafo)</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Figuras de Linguagem", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815345\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho extra\u00eddo do artigo \u201cCosmologia, 100\u201d, de Antonio Augusto Passos Videira e C\u00e1ssio Leite Vieira, para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada que eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d A frase \u2013 que tem algo da ess\u00eancia do hoje cl\u00e1ssico <span style=\"font-style: italic;\">A estrada n\u00e3o percorrida</span> (1916), do poeta norte-americano Robert Frost (1874-1963) \u2013 est\u00e1 em um artigo cient\u00edfico publicado h\u00e1 cem anos, cujo teor constitui um marco hist\u00f3rico da civiliza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela primeira vez, cerca de 50 mil anos depois de o <span style=\"font-style: italic;\">Homo sapiens</span> deixar uma m\u00e3o com tinta estampada em uma pedra, a humanidade era capaz de descrever matematicamente a maior estrutura conhecida: o Universo. A fa\u00e7anha intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao terminar aquele artigo de 1917, o f\u00edsico de origem alem\u00e3 escreveu a um colega dizendo que o que produzira o habilitaria a ser \u201cinternado em um hosp\u00edcio\u201d. Mais tarde, referiu-se ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico que havia constru\u00eddo como um \u201ccastelo alto no ar\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Universo que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: era finito, sem fronteiras e est\u00e1tico \u2013 o derradeiro tra\u00e7o alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Cosmol\u00f3gicas na Teoria da Relatividade Geral\u201d, publicado em fevereiro de 1917 nos <span style=\"font-style: italic;\">Anais da Academia Real Prussiana de Ci\u00eancias</span>, o cientista construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes: a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse bloco matem\u00e1tico impenetr\u00e1vel (mesmo para f\u00edsicos) nada mais \u00e9 do que uma teoria que explica os fen\u00f4menos gravitacionais. Por exemplo, por que a Terra gira em torno do Sol ou por que um buraco negro devora avidamente luz e mat\u00e9ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com a introdu\u00e7\u00e3o da relatividade geral, a teoria da gravita\u00e7\u00e3o do f\u00edsico brit\u00e2nico Isaac Newton (1642-1727) passou a ser um caso espec\u00edfico da primeira, para situa\u00e7\u00f5es em que massas s\u00e3o bem menores do que as das estrelas e em que a velocidade dos corpos \u00e9 muito inferior \u00e0 da luz no v\u00e1cuo (300 mil km/s). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Entre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia, \u201cTeoria da Relatividade Especial e Geral\u201d, na qual populariza suas duas teorias, incluindo a de 1905 (especial), na qual mostrara que, em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamanho esfor\u00e7o intelectual e total entrega ao racioc\u00ednio cobraram seu ped\u00e1gio: Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera. Seguiu debilitado at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se deslocados de sua \u00e9poca, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta. Por\u00e9m, a historiadora da ci\u00eancia brit\u00e2nica Patricia Fara lembra que aqueles eram tempos de \u201ccosmologias\u201d, de vis\u00f5es globais sobre temas cient\u00edficos. Ela cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener (1880-1930), marcada por uma vis\u00e3o cosmol\u00f3gica da Terra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fara d\u00e1 a entender que v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo, passaram a olhar seus objetos de pesquisa por meio de um prisma mais amplo, buscando dados e hip\u00f3teses em outros campos do conhecimento.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 01.01.2017. Adaptado.)<br></p><p></p> <p style=\"text-align: justify; \"> Emprega-se a v\u00edrgula para indicar, \u00e0s vezes, a elipse do verbo: \u201cEle sai agora: eu, logo mais.\u201d </p><p style=\"text-align: justify; \"> (Evanildo Bechara. <span style=\"font-style: italic;\">Moderna gram\u00e1tica portuguesa</span>, 2009. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Verifica-se a ocorr\u00eancia de v\u00edrgula para indicar a elipse do verbo no seguinte trecho:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "consequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "explica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "causa. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "restri\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Ora\u00e7\u00f5es subordinadas adjetivas: Restritivas, Explicativas"], "count": 18, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815346\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\">Leia o trecho extra\u00eddo do artigo \u201cCosmologia, 100\u201d, de Antonio Augusto Passos Videira e C\u00e1ssio Leite Vieira, para responder \u00e0 quest\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> \u201cVou conduzir o leitor por uma estrada que eu mesmo percorri, \u00e1rdua e sinuosa.\u201d A frase \u2013 que tem algo da ess\u00eancia do hoje cl\u00e1ssico <span style=\"font-style: italic;\">A estrada n\u00e3o percorrida</span> (1916), do poeta norte-americano Robert Frost (1874-1963) \u2013 est\u00e1 em um artigo cient\u00edfico publicado h\u00e1 cem anos, cujo teor constitui um marco hist\u00f3rico da civiliza\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Pela primeira vez, cerca de 50 mil anos depois de o <span style=\"font-style: italic;\">Homo sapiens</span> deixar uma m\u00e3o com tinta estampada em uma pedra, a humanidade era capaz de descrever matematicamente a maior estrutura conhecida: o Universo. A fa\u00e7anha intelectual levava as digitais de Albert Einstein (1879-1955). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ao terminar aquele artigo de 1917, o f\u00edsico de origem alem\u00e3 escreveu a um colega dizendo que o que produzira o habilitaria a ser \u201cinternado em um hosp\u00edcio\u201d. Mais tarde, referiu-se ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico que havia constru\u00eddo como um \u201ccastelo alto no ar\u201d. </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Universo que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: era finito, sem fronteiras e est\u00e1tico \u2013 o derradeiro tra\u00e7o alimentaria debates e traria arrependimento a Einstein nas d\u00e9cadas seguintes. </p><p style=\"text-align: justify; \">Em \u201cConsidera\u00e7\u00f5es Cosmol\u00f3gicas na Teoria da Relatividade Geral\u201d, publicado em fevereiro de 1917 nos <span style=\"font-style: italic;\">Anais da Academia Real Prussiana de Ci\u00eancias</span>, o cientista construiu (de modo muito visual) seu castelo usando as ferramentas que ele havia forjado pouco antes: a teoria da relatividade geral, finalizada em 1915, esquema te\u00f3rico j\u00e1 classificado como a maior contribui\u00e7\u00e3o intelectual de uma s\u00f3 pessoa \u00e0 cultura humana.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse bloco matem\u00e1tico impenetr\u00e1vel (mesmo para f\u00edsicos) nada mais \u00e9 do que uma teoria que explica os fen\u00f4menos gravitacionais. Por exemplo, por que a Terra gira em torno do Sol ou por que um buraco negro devora avidamente luz e mat\u00e9ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com a introdu\u00e7\u00e3o da relatividade geral, a teoria da gravita\u00e7\u00e3o do f\u00edsico brit\u00e2nico Isaac Newton (1642-1727) passou a ser um caso espec\u00edfico da primeira, para situa\u00e7\u00f5es em que massas s\u00e3o bem menores do que as das estrelas e em que a velocidade dos corpos \u00e9 muito inferior \u00e0 da luz no v\u00e1cuo (300 mil km/s). </p><p style=\"text-align: justify; \"> Entre essas duas obras de respeito (de 1915 e de 1917), impressiona o fato de Einstein ter achado tempo para escrever uma pequena joia, \u201cTeoria da Relatividade Especial e Geral\u201d, na qual populariza suas duas teorias, incluindo a de 1905 (especial), na qual mostrara que, em certas condi\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o pode encurtar, e o tempo, dilatar. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Tamanho esfor\u00e7o intelectual e total entrega ao racioc\u00ednio cobraram seu ped\u00e1gio: Einstein adoeceu, com problemas no f\u00edgado, icter\u00edcia e \u00falcera. Seguiu debilitado at\u00e9 o final daquela d\u00e9cada. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Se deslocados de sua \u00e9poca, Einstein e sua cosmologia podem ser facilmente vistos como um ponto fora da reta. Por\u00e9m, a historiadora da ci\u00eancia brit\u00e2nica Patricia Fara lembra que aqueles eram tempos de \u201ccosmologias\u201d, de vis\u00f5es globais sobre temas cient\u00edficos. Ela cita, por exemplo, a teoria da deriva dos continentes, do ge\u00f3logo alem\u00e3o Alfred Wegener (1880-1930), marcada por uma vis\u00e3o cosmol\u00f3gica da Terra. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Fara d\u00e1 a entender que v\u00e1rias \u00e1reas da ci\u00eancia, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo, passaram a olhar seus objetos de pesquisa por meio de um prisma mais amplo, buscando dados e hip\u00f3teses em outros campos do conhecimento.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Folha de S.Paulo</span>, 01.01.2017. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Em \u201cO Universo <span style=\"font-weight: bold;\">que saltou dos c\u00e1lculos de Einstein</span> tinha tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas [...]\u201d (4\u00b0 par\u00e1grafo), a ora\u00e7\u00e3o destacada encerra sentido de</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Guimar\u00e3es Rosa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Clarice Lispector. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Euclides da Cunha. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Machado de Assis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Graciliano Ramos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Modernismo"], "count": 19, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> Quando este(a) autor(a) publicou seu primeiro livro, duas vertentes assinalavam o panorama da fic\u00e7\u00e3o brasileira: o regionalismo e a rea\u00e7\u00e3o espiritualista. Sua obra vai representar uma s\u00edntese feliz das duas vertentes. Como regionalista, volta-se para os interiores do pa\u00eds, pondo em cena personagens plebeias e \u201ct\u00edpicas\u201d. Leva a s\u00e9rio a fun\u00e7\u00e3o da literatura como documento, ao ponto de reproduzir a linguagem caracter\u00edstica daquelas paragens. Por\u00e9m, como os autores da rea\u00e7\u00e3o espiritualista, descortina largo sopro metaf\u00edsico, costeando o sobrenatural, em demanda da transcend\u00eancia. No que superou a ambas, distanciando-se, foi no apuro formal, no car\u00e1ter experimentalista da linguagem, na erudi\u00e7\u00e3o poligl\u00f3tica, no trato com a literatura universal de seu tempo, de que nenhuma das vertentes dispunha, ou a que n\u00e3o atribu\u00edam import\u00e2ncia. E no fato de escrever prosa como quem escreve poesia \u2013 ou seja, palavra por palavra, ou at\u00e9 fonema por fonema. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Walnice Nogueira Galv\u00e3o. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, 2000. Adaptado.)</p><p style=\"text-align: justify; \"> Esse coment\u00e1rio refere-se a</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img2.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 233px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img3.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 214px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img4.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 216px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img5.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 192px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img6.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 215px;\"><br></p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Vanguardas Europeias"], "count": 20, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> A partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, na Fran\u00e7a, alguns artistas v\u00e3o subverter a concep\u00e7\u00e3o que se tinha da pintura. Em vez de simplesmente representar o que era visto, eles decidem representar aquilo que n\u00e3o podia ser visto. Os rostos de perfil t\u00eam dois olhos, a natureza se decomp\u00f5e em formas geom\u00e9tricas... a realidade se revela em todas as suas facetas, como um cubo achatado. </p><p style=\"text-align: right;\">(Christian Demilly. <span style=\"font-style: italic;\">Arte em movimentos e outras correntes do s\u00e9culo XX</span>, 2016. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Uma obra representativa da est\u00e9tica \u00e0 qual o texto se refere est\u00e1 reproduzida em:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Literatura"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "are recreational outdoor areas in slums. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "should be close to water like a river or a lake. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "can be legitimately used by any citizen. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "should offer attractions directed to a specific public. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "satisfy different objectives in developed and developing cities. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815349\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img7.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> It is essential to promote <span style=\"font-weight: bold;\">social inclusion</span> by providing spaces for people of all socio-economic backgrounds to use and enjoy. Quality public spaces such as libraries and parks can supplement housing as study and recreational spaces for the urban poor. </p><p style=\"text-align: justify; \"> There is a need to ensure that there is an <span style=\"font-weight: bold;\">equitable distribution</span> of public spaces within cities. Through the provision of quality public spaces in cities can reduce the economic and social segregation that is prevalent in many developed and developing cities. By ensuring the distribution, coverage and quality of public spaces, it is possible to directly influence the dynamics of urban density, to combine uses and to promote the social mixture of cities\u2019 inhabitants. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Rights and duties of all the public space stakeholders should be clearly defined. Public spaces are public assets as a public space is by definition a place where all citizens are legitimate to be and discrimination should be tackled there. Public space has the capacity to gather people and break down social barriers. Protecting the inclusiveness of public space is a key prerequisite for the <span style=\"font-weight: bold;\">right to the city</span> and an important asset to foster tolerance, conviviality and dialogue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Public spaces in <span style=\"font-weight: bold;\">slums</span> are only used to enable people to move. There is a lack of public space both in quantity and quality, leading to high residential density, high crime rates, lack of public facilities such as toilets or water, difficulties to practice outdoor sports and other recreational activities among others.</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.learning.uclg.org)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">According to the text, by definition, public spaces</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "dos pr\u00f3prios cidad\u00e3os. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "da inclus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da toler\u00e2ncia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "do di\u00e1logo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da lei. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815350\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img8.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> It is essential to promote <span style=\"font-weight: bold;\">social inclusion</span> by providing spaces for people of all socio-economic backgrounds to use and enjoy. Quality public spaces such as libraries and parks can supplement housing as study and recreational spaces for the urban poor. </p><p style=\"text-align: justify; \"> There is a need to ensure that there is an <span style=\"font-weight: bold;\">equitable distribution</span> of public spaces within cities. Through the provision of quality public spaces in cities can reduce the economic and social segregation that is prevalent in many developed and developing cities. By ensuring the distribution, coverage and quality of public spaces, it is possible to directly influence the dynamics of urban density, to combine uses and to promote the social mixture of cities\u2019 inhabitants. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Rights and duties of all the public space stakeholders should be clearly defined. Public spaces are public assets as a public space is by definition a place where all citizens are legitimate to be and discrimination should be tackled there. Public space has the capacity to gather people and break down social barriers. Protecting the inclusiveness of public space is a key prerequisite for the <span style=\"font-weight: bold;\">right to the city</span> and an important asset to foster tolerance, conviviality and dialogue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Public spaces in <span style=\"font-weight: bold;\">slums</span> are only used to enable people to move. There is a lack of public space both in quantity and quality, leading to high residential density, high crime rates, lack of public facilities such as toilets or water, difficulties to practice outdoor sports and other recreational activities among others.</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.learning.uclg.org)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Segundo o texto, o direito \u00e0 cidade por parte dos cidad\u00e3os ocorrer\u00e1 por meio</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "vantagens. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "poderes. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "retribui\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1reas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "bens. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815351\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img9.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> It is essential to promote <span style=\"font-weight: bold;\">social inclusion</span> by providing spaces for people of all socio-economic backgrounds to use and enjoy. Quality public spaces such as libraries and parks can supplement housing as study and recreational spaces for the urban poor. </p><p style=\"text-align: justify; \"> There is a need to ensure that there is an <span style=\"font-weight: bold;\">equitable distribution</span> of public spaces within cities. Through the provision of quality public spaces in cities can reduce the economic and social segregation that is prevalent in many developed and developing cities. By ensuring the distribution, coverage and quality of public spaces, it is possible to directly influence the dynamics of urban density, to combine uses and to promote the social mixture of cities\u2019 inhabitants. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Rights and duties of all the public space stakeholders should be clearly defined. Public spaces are public assets as a public space is by definition a place where all citizens are legitimate to be and discrimination should be tackled there. Public space has the capacity to gather people and break down social barriers. Protecting the inclusiveness of public space is a key prerequisite for the <span style=\"font-weight: bold;\">right to the city</span> and an important asset to foster tolerance, conviviality and dialogue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Public spaces in <span style=\"font-weight: bold;\">slums</span> are only used to enable people to move. There is a lack of public space both in quantity and quality, leading to high residential density, high crime rates, lack of public facilities such as toilets or water, difficulties to practice outdoor sports and other recreational activities among others.</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.learning.uclg.org)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho do terceiro par\u00e1grafo \u201cPublic spaces are public <span style=\"font-weight: bold;\">assets</span>\u201d, o termo em destaque tem sentido, em portugu\u00eas, de</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "by. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "however. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "like. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "yet. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "because. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815352\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img10.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> It is essential to promote <span style=\"font-weight: bold;\">social inclusion</span> by providing spaces for people of all socio-economic backgrounds to use and enjoy. Quality public spaces such as libraries and parks can supplement housing as study and recreational spaces for the urban poor. </p><p style=\"text-align: justify; \"> There is a need to ensure that there is an <span style=\"font-weight: bold;\">equitable distribution</span> of public spaces within cities. Through the provision of quality public spaces in cities can reduce the economic and social segregation that is prevalent in many developed and developing cities. By ensuring the distribution, coverage and quality of public spaces, it is possible to directly influence the dynamics of urban density, to combine uses and to promote the social mixture of cities\u2019 inhabitants. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Rights and duties of all the public space stakeholders should be clearly defined. Public spaces are public assets as a public space is by definition a place where all citizens are legitimate to be and discrimination should be tackled there. Public space has the capacity to gather people and break down social barriers. Protecting the inclusiveness of public space is a key prerequisite for the <span style=\"font-weight: bold;\">right to the city</span> and an important asset to foster tolerance, conviviality and dialogue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Public spaces in <span style=\"font-weight: bold;\">slums</span> are only used to enable people to move. There is a lack of public space both in quantity and quality, leading to high residential density, high crime rates, lack of public facilities such as toilets or water, difficulties to practice outdoor sports and other recreational activities among others.</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.learning.uclg.org)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho do terceiro par\u00e1grafo \u201c<span style=\"font-weight: bold;\">as</span> a public space is by definition\u201d, o termo em destaque pode ser substitu\u00eddo, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, por</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "recreational activities. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "outdoor sports. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "residential density. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "high crime rates. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "toilets. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815353\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img11.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 292px;\" class=\"resize-img\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> It is essential to promote <span style=\"font-weight: bold;\">social inclusion</span> by providing spaces for people of all socio-economic backgrounds to use and enjoy. Quality public spaces such as libraries and parks can supplement housing as study and recreational spaces for the urban poor. </p><p style=\"text-align: justify; \"> There is a need to ensure that there is an <span style=\"font-weight: bold;\">equitable distribution</span> of public spaces within cities. Through the provision of quality public spaces in cities can reduce the economic and social segregation that is prevalent in many developed and developing cities. By ensuring the distribution, coverage and quality of public spaces, it is possible to directly influence the dynamics of urban density, to combine uses and to promote the social mixture of cities\u2019 inhabitants. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Rights and duties of all the public space stakeholders should be clearly defined. Public spaces are public assets as a public space is by definition a place where all citizens are legitimate to be and discrimination should be tackled there. Public space has the capacity to gather people and break down social barriers. Protecting the inclusiveness of public space is a key prerequisite for the <span style=\"font-weight: bold;\">right to the city</span> and an important asset to foster tolerance, conviviality and dialogue. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Public spaces in <span style=\"font-weight: bold;\">slums</span> are only used to enable people to move. There is a lack of public space both in quantity and quality, leading to high residential density, high crime rates, lack of public facilities such as toilets or water, difficulties to practice outdoor sports and other recreational activities among others.</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.learning.uclg.org)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">In the fourth paragraph, an example of public facilities is</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "is an inclusive city where rich and poor citizens coexist. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lacks public recreational and cultural areas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "displays an optimistic atmosphere. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "s characterized by deep inequality between rich and poor. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "is the most violent megalopolis in Brazil. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815354\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cOne never builds something finished\u201d:</p><p style=\"text-align: justify;\"> the brilliance of architect Paulo Mendes da Rocha</p><p style=\"text-align: justify;\">Oliver Wainwright</p><p style=\"text-align: justify;\">February 4, 2017</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAll space is public,\u201d says Paulo Mendes da Rocha. \u201cThe only private space that you can imagine is in the human mind.\u201d It is an optimistic statement from the 88-year-old Brazilian architect, given he is a resident of S\u00e3o Paulo, a city where the triumph of the private realm over the public could not be more stark. The sprawling megalopolis is a place of such marked inequality that its superrich hop between their rooftop helipads because they are too scared of street crime to come down from the clouds.</p><p style=\"text-align: justify;\"> But for Mendes da Rocha, who received the 2017 gold medal from the Royal Institute of British Architects this week \u2013 an accolade previously bestowed on such luminaries as Le Corbusier and Frank Lloyd Wright \u2013 the ground is everything. He has spent his 60-year career lifting his massive concrete buildings up, in gravity-defying balancing acts, or else burying them below ground in an attempt to liberate the Earth\u2019s surface as a continuous democratic public realm. \u201cThe city has to be for everybody,\u201d he says, \u201cnot just for the very few.\u201d</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.theguardian.com. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">According to the text, S\u00e3o Paulo</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u00e9 conhecido por projetar somente edifica\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "valoriza o car\u00e1ter p\u00fablico do espa\u00e7o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "superou arquitetos famosos, como Le Corbusier e Frank Lloyd Wright. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "reside em S\u00e3o Paulo h\u00e1 60 anos, onde projetou grandes obras. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "considera que a mente humana resulta do pensamento coletivo. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815355\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cOne never builds something finished\u201d:</p><p style=\"text-align: justify;\"> the brilliance of architect Paulo Mendes da Rocha</p><p style=\"text-align: justify;\">Oliver Wainwright</p><p style=\"text-align: justify;\">February 4, 2017</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAll space is public,\u201d says Paulo Mendes da Rocha. \u201cThe only private space that you can imagine is in the human mind.\u201d It is an optimistic statement from the 88-year-old Brazilian architect, given he is a resident of S\u00e3o Paulo, a city where the triumph of the private realm over the public could not be more stark. The sprawling megalopolis is a place of such marked inequality that its superrich hop between their rooftop helipads because they are too scared of street crime to come down from the clouds.</p><p style=\"text-align: justify;\"> But for Mendes da Rocha, who received the 2017 gold medal from the Royal Institute of British Architects this week \u2013 an accolade previously bestowed on such luminaries as Le Corbusier and Frank Lloyd Wright \u2013 the ground is everything. He has spent his 60-year career lifting his massive concrete buildings up, in gravity-defying balancing acts, or else burying them below ground in an attempt to liberate the Earth\u2019s surface as a continuous democratic public realm. \u201cThe city has to be for everybody,\u201d he says, \u201cnot just for the very few.\u201d</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.theguardian.com. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Conforme o texto, Paulo Mendes da Rocha</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "contraste. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exemplifica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00eanfase. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exclus\u00e3o "}, {"is_correct": false, "answer_text": "defini\u00e7\u00e3o. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815356\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cOne never builds something finished\u201d:</p><p style=\"text-align: justify;\"> the brilliance of architect Paulo Mendes da Rocha</p><p style=\"text-align: justify;\">Oliver Wainwright</p><p style=\"text-align: justify;\">February 4, 2017</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAll space is public,\u201d says Paulo Mendes da Rocha. \u201cThe only private space that you can imagine is in the human mind.\u201d It is an optimistic statement from the 88-year-old Brazilian architect, given he is a resident of S\u00e3o Paulo, a city where the triumph of the private realm over the public could not be more stark. The sprawling megalopolis is a place of such marked inequality that its superrich hop between their rooftop helipads because they are too scared of street crime to come down from the clouds.</p><p style=\"text-align: justify;\"> But for Mendes da Rocha, who received the 2017 gold medal from the Royal Institute of British Architects this week \u2013 an accolade previously bestowed on such luminaries as Le Corbusier and Frank Lloyd Wright \u2013 the ground is everything. He has spent his 60-year career lifting his massive concrete buildings up, in gravity-defying balancing acts, or else burying them below ground in an attempt to liberate the Earth\u2019s surface as a continuous democratic public realm. \u201cThe city has to be for everybody,\u201d he says, \u201cnot just for the very few.\u201d</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.theguardian.com. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho do primeiro par\u00e1grafo \u201cThe sprawling megalopolis is a place of <span style=\"font-weight: bold;\">such</span> marked inequality\u201d, o termo em destaque indica</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "gritante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "purificado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "vazio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "simples. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "disfar\u00e7ado. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815357\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cOne never builds something finished\u201d:</p><p style=\"text-align: justify;\"> the brilliance of architect Paulo Mendes da Rocha</p><p style=\"text-align: justify;\">Oliver Wainwright</p><p style=\"text-align: justify;\">February 4, 2017</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAll space is public,\u201d says Paulo Mendes da Rocha. \u201cThe only private space that you can imagine is in the human mind.\u201d It is an optimistic statement from the 88-year-old Brazilian architect, given he is a resident of S\u00e3o Paulo, a city where the triumph of the private realm over the public could not be more stark. The sprawling megalopolis is a place of such marked inequality that its superrich hop between their rooftop helipads because they are too scared of street crime to come down from the clouds.</p><p style=\"text-align: justify;\"> But for Mendes da Rocha, who received the 2017 gold medal from the Royal Institute of British Architects this week \u2013 an accolade previously bestowed on such luminaries as Le Corbusier and Frank Lloyd Wright \u2013 the ground is everything. He has spent his 60-year career lifting his massive concrete buildings up, in gravity-defying balancing acts, or else burying them below ground in an attempt to liberate the Earth\u2019s surface as a continuous democratic public realm. \u201cThe city has to be for everybody,\u201d he says, \u201cnot just for the very few.\u201d</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.theguardian.com. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho do primeiro par\u00e1grafo \u201cthe triumph of the private realm over the public could not be more <span style=\"font-weight: bold;\">stark</span>\u201d, o termo em destaque tem sentido equivalente, em portugu\u00eas, a</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "must. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "could. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "may. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "used to. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "going to. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815358\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cOne never builds something finished\u201d:</p><p style=\"text-align: justify;\"> the brilliance of architect Paulo Mendes da Rocha</p><p style=\"text-align: justify;\">Oliver Wainwright</p><p style=\"text-align: justify;\">February 4, 2017</p><p style=\"text-align: justify;\"> \u201cAll space is public,\u201d says Paulo Mendes da Rocha. \u201cThe only private space that you can imagine is in the human mind.\u201d It is an optimistic statement from the 88-year-old Brazilian architect, given he is a resident of S\u00e3o Paulo, a city where the triumph of the private realm over the public could not be more stark. The sprawling megalopolis is a place of such marked inequality that its superrich hop between their rooftop helipads because they are too scared of street crime to come down from the clouds.</p><p style=\"text-align: justify;\"> But for Mendes da Rocha, who received the 2017 gold medal from the Royal Institute of British Architects this week \u2013 an accolade previously bestowed on such luminaries as Le Corbusier and Frank Lloyd Wright \u2013 the ground is everything. He has spent his 60-year career lifting his massive concrete buildings up, in gravity-defying balancing acts, or else burying them below ground in an attempt to liberate the Earth\u2019s surface as a continuous democratic public realm. \u201cThe city has to be for everybody,\u201d he says, \u201cnot just for the very few.\u201d</p><p style=\"text-align: right;\"> (www.theguardian.com. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">No trecho do segundo par\u00e1grafo \u201cThe city <span style=\"font-weight: bold;\">has</span> to be for everybody\u201d, a express\u00e3o em destaque pode ser substitu\u00edda, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, por</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "manifesta\u00e7\u00e3o do primitivismo de povos incapazes de representa\u00e7\u00f5es realistas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">express\u00e3o art\u00edstica infantilizada e insuficiente para fornecer qualquer ind\u00edcio sobre a vida na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "comprova\u00e7\u00e3o do pragmatismo de povos primitivos, despreocupados de sua alimenta\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "representa\u00e7\u00e3o, em linguagem visual, dos v\u00ednculos materiais de um povo com o seu ambiente. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">revela\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia do pensamento abstrato sobre o concreto nos povos pr\u00e9-hist\u00f3ricos.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Examine duas pinturas produzidas na Caverna de Altamira, Espanha, durante o Per\u00edodo Paleol\u00edtico Superior.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img12.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 345px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Tais pinturas rupestres podem ser consideradas como<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a persist\u00eancia da concep\u00e7\u00e3o antiga de emprego do tempo, associada aos ciclos da natureza.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a persist\u00eancia da concep\u00e7\u00e3o artesanal de emprego do tempo, associada \u00e0 busca de maior qualidade.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o surgimento de uma nova concep\u00e7\u00e3o de emprego do tempo, associada ao exerc\u00edcio do trabalho.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o surgimento de uma nova concep\u00e7\u00e3o de emprego do tempo, associada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3cio.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a persist\u00eancia da concep\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica de emprego do tempo, associada \u00e0 ditadura do rel\u00f3gio.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Em Aire-sur-la-Lys, em 15 de agosto de 1335, Jean de Picquigny, governador do condado de Artois, permite ao \u201cmaior, aos almotac\u00e9s<span style=\"vertical-align: super;\">1</span> e \u00e0 comunidade da cidade construir uma torre com um sino especial, por causa do mister da tecelagem e de outros misteres em que v\u00e1rios oper\u00e1rios deslocam-se habitualmente em certas horas do dia\u201d.</p><p style=\"text-align: right;\"> (Jacques Le Goff. <span style=\"font-style: italic;\">Por uma outra Idade M\u00e9dia</span>, 2013. Adaptado.)</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"vertical-align: super;\"> 1</span> almotac\u00e9: inspetor municipal. </p><p style=\"text-align: justify; \">O texto revela</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "defender a f\u00e9 e honrar os valores morais e sagrados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "valorizar e priorizar as a\u00e7\u00f5es armadas em detrimento do respeito \u00e0s leis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "basear suas decis\u00f5es na raz\u00e3o e nos princ\u00edpios \u00e9ticos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "comportar-se e tomar suas decis\u00f5es conforme a circunst\u00e2ncia pol\u00edtica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "agir de forma a sempre proteger e beneficiar os governados. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Deveis saber, portanto, que existem duas formas de se combater: uma, pelas leis, outra, pela for\u00e7a. A primeira \u00e9 pr\u00f3pria do homem; a segunda, dos animais. Como, por\u00e9m, muitas vezes a primeira n\u00e3o seja suficiente, \u00e9 preciso recorrer \u00e0 segunda. Ao pr\u00edncipe torna-se necess\u00e1rio, por\u00e9m, saber empregar convenientemente o animal e o homem. [...] Nas a\u00e7\u00f5es de todos os homens, m\u00e1xime dos pr\u00edncipes, onde n\u00e3o h\u00e1 tribunal para que recorrer, o que importa \u00e9 o \u00eaxito bom ou mau. Procure, pois, um pr\u00edncipe, vencer e conservar o Estado.</p><p style=\"text-align: right;\"> (Nicolau Maquiavel. <span style=\"font-style: italic;\">O pr\u00edncipe</span>, 1983.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O texto, escrito por volta de 1513, em pleno per\u00edodo do Renascimento italiano, orienta o governante a</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">promove a divulga\u00e7\u00e3o das qualidades nutricionais do milho para o fortalecimento dos guerreiros mesoamericanos.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">oferece uma explica\u00e7\u00e3o m\u00edtica para a import\u00e2ncia do milho na base da alimenta\u00e7\u00e3o dos povos mesoamericanos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra sustenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e claro desenvolvimento de pensamento l\u00f3gico e racional. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">procura justificar o fato de apenas os governantes dos povos mesoamericanos poderem exercer atividades agr\u00edcolas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">revela a influ\u00eancia das f\u00e1bulas europeias na constru\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio dos povos mesoamericanos.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Os deuses disseram entre si depois de criar o homem: \u201cO que os homens comer\u00e3o, oh deuses? Vamos j\u00e1 todos buscar o alimento.\u201d Enquanto isso, as formigas vermelhas estavam colhendo e carregando os gr\u00e3os de milho que traziam de dentro do Tonacatepetl (Montanha do Sustento). O deus Quetzalcoatl encontrou as formigas e lhes disse: \u201cDigam-me, onde voc\u00eas colheram os gr\u00e3os de milho?\u201d. Muitas vezes lhes perguntou, mas as formigas n\u00e3o quiseram responder. Algum tempo depois, as formigas disseram a Quetzalcoatl: \u201cL\u00e1.\u201d E apontaram o lugar. Quetzalcoatl se transformou em formiga negra e as acompanhou. Desse modo, Quetzalcoatl acompanhou as formigas vermelhas at\u00e9 o dep\u00f3sito, arranjou o milho e em seguida o levou a Tamoanchan (moradia dos deuses e onde o homem havia sido criado). Ali os deuses o mastigaram e o puseram na nossa boca para nos robustecer.</p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Apud</span> Eduardo Natalino dos Santos. <span style=\"font-style: italic;\">Cidades pr\u00e9-hisp\u00e2nicas do M\u00e9xico e da Am\u00e9rica Central</span>, 2004.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O texto asteca</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "as duas revoltas tiveram como objetivo central a luta pelo fim da escravid\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a revolta mineira teve car\u00e1ter eminentemente popular e a baiana, aristocr\u00e1tico e burgu\u00eas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a revolta mineira propunha a independ\u00eancia brasileira e a baiana, a manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os com Portugal.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as duas revoltas obtiveram vit\u00f3rias militares no in\u00edcio, mas acabaram derrotadas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "as duas revoltas incorporaram e difundiram ideias e princ\u00edpios iluministas. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A Inconfid\u00eancia Mineira (1789) e a Conjura\u00e7\u00e3o Baiana (1798) tiveram semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as significativas. \u00c9 correto afirmar que</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">expunham a r\u00e1pida e eficaz a\u00e7\u00e3o dos sindicatos, capazes de coordenar a\u00e7\u00f5es destrutivas em f\u00e1bricas de diversas partes do pa\u00eds.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">representavam uma rea\u00e7\u00e3o diante da ordem e da disciplinariza\u00e7\u00e3o do trabalho, facilitadas pelo emprego de m\u00e1quinas na produ\u00e7\u00e3o fabril.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">indicavam o aprimoramento das condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas f\u00e1bricas, que contavam com aparato de seguran\u00e7a interna contra atos de vandalismo.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">revelavam a ingenuidade de alguns trabalhadores, que n\u00e3o percebiam que as m\u00e1quinas auxiliavam e facilitavam seu trabalho.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">simbolizavam a rebeldia da maioria dos trabalhadores, envolvidos com partidos e agrupamentos pol\u00edticos de inspira\u00e7\u00e3o marxista.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> Nem todos os homens se renderam diante das for\u00e7as irresist\u00edveis do novo mundo fabril, e a experi\u00eancia do movimento dos quebradores de m\u00e1quina demonstra uma inequ\u00edvoca capacidade dos trabalhadores para desencadear uma luta aberta contra o sistema de f\u00e1brica. De um lado, esse movimento de resist\u00eancia visava investir contra as novas rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas e autorit\u00e1rias introduzidas no interior do processo de trabalho fabril, e nessa medida a destrui\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas funcionava como mecanismo de press\u00e3o contra a nova dire\u00e7\u00e3o organizativa das empresas; de outro lado, in\u00fameras atividades de destrui\u00e7\u00e3o carregaram implicitamente uma profunda hostilidade contra as novas m\u00e1quinas e contra o marco organizador da produ\u00e7\u00e3o que essa tecnologia impunha. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Edgar de Decca. <span style=\"font-style: italic;\">O nascimento das f\u00e1bricas</span>, 1982. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com o texto, os movimentos dos quebradores de m\u00e1quinas, na Inglaterra do final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do XIX,</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a rejei\u00e7\u00e3o ao catolicismo e a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem isl\u00e2mica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a manuten\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o de africanos e a amplia\u00e7\u00e3o da escraviza\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o retorno de D. Pedro I e o restabelecimento da monarquia absolutista. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a amplia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais com os pa\u00edses africanos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o reconhecimento dos direitos e deveres de todo cidad\u00e3o brasileiro. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A Revolta dos Mal\u00eas, ocorrida em 1835 na Bahia, contou com ampla participa\u00e7\u00e3o popular e defendeu, entre outras propostas,</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">impediu o avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de cacau, algod\u00e3o e borracha, devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de recursos econ\u00f4micos no Nordeste.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">facilitou o deslocamento de capitais do setor industrial para o agr\u00e1rio, que aproveitava a estabilidade dos mercados externos para se desenvolver.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">agravou a crise econ\u00f4mica, devido ao alto volume de caf\u00e9 estocado e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o significativa dos mercados estrangeiros para a mercadoria.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sustentou a hegemonia financeira da regi\u00e3o Nordeste, que prolongou sua lideran\u00e7a e comando pol\u00edtico por mais duas d\u00e9cadas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">foi compensada pela estrat\u00e9gia governamental de supervaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio, o que permitiu o aumento significativo das exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Na passagem dos anos 1920 para a d\u00e9cada seguinte, a pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 no Brasil</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">do respeito ao princ\u00edpio da autonomia e da independ\u00eancia dos povos nativos do continente americano.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">dos est\u00edmulos financeiros \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses latino-americanos, ap\u00f3s a depress\u00e3o econ\u00f4mica de 1929.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">das cont\u00ednuas interven\u00e7\u00f5es diretas e indiretas em assuntos internos dos pa\u00edses latino-americanos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">da eleva\u00e7\u00e3o das taxas alfandeg\u00e1rias na entrada de mercadorias europeias nos Estados Unidos, ap\u00f3s a crise de 1929.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da repress\u00e3o \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es por direitos civis nos Estados Unidos da d\u00e9cada de 1960. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815367\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> Dado que o Presidente eleito Donald Trump articulou uma vis\u00e3o coerente dos assuntos externos, parece que os Estados Unidos devem rejeitar a maioria das pol\u00edticas do per\u00edodo p\u00f3s-1945. Para Trump, a OTAN \u00e9 um mau neg\u00f3cio, a corrida nuclear \u00e9 algo bom, o presidente russo Vladimir Putin \u00e9 um colega admir\u00e1vel, os grandes neg\u00f3cios vantajosos apenas para n\u00f3s, norte-americanos, devem substituir o livre-com\u00e9rcio. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com seu estilo peculiar, Trump est\u00e1 for\u00e7ando uma pergunta que, provavelmente, deveria ter sido levantada h\u00e1 25 anos: os Estados Unidos devem ser uma pot\u00eancia global, que mantenha a ordem mundial \u2013 inclusive com o uso de armas, o que Theodore Roosevelt chamou, como todos sabem, de<span style=\"font-style: italic;\"> Big Stick</span>?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Curiosamente, a morte da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o fim da Guerra Fria n\u00e3o provocaram imediatamente esse debate. Na d\u00e9cada de 1990, manter um papel de lideran\u00e7a global para os Estados Unidos parecia barato \u2013 afinal, outras na\u00e7\u00f5es pagaram pela Guerra do Golfo P\u00e9rsico de 1991. Nesse conflito e nas sucessivas interven\u00e7\u00f5es norte-americanas na antiga Iugosl\u00e1via, os custos e as perdas foram baixos. Ent\u00e3o, no in\u00edcio dos anos 2000, os americanos foram compreensivelmente absorvidos pelas consequ\u00eancias do 11 de setembro e pelas guerras e ataques terroristas que se seguiram. Agora, para melhor ou para pior, o debate est\u00e1 nas nossas m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: right;\">(Eliot Cohen. \u201cShould the U.S. still carry a \u2018big stick\u2019?\u201d. www.latimes.com, 18.01.2017. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">A chamada \u201cpol\u00edtica do <span style=\"font-style: italic;\">Big Stick</span>\u201d, desenvolvida pelo presidente norte-americano Theodore Roosevelt, manifestou-se por meio</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">primeiro, uma fase de ordem mundial multipolarizada; depois, uma etapa marcada pela atua\u00e7\u00e3o russa e estadunidense como mediadores em \u00e1reas de conflito.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">primeiro, uma fase de constantes atentados terroristas na Europa; depois, uma etapa de afirma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a industrial-militar estadunidense.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">primeiro, uma fase de frequente intervencionismo norte-americano em conflitos regionais; depois, uma etapa de d\u00favida quanto ao papel dos Estados Unidos no cen\u00e1rio global.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">primeiro, uma fase de alian\u00e7as e acordos comerciais entre pa\u00edses europeus e latino-americanos; depois, uma etapa voltada \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de blocos econ\u00f4micos regionais.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">primeiro, uma fase de acelerado armamentismo russo e norte-americano; depois, uma etapa de distens\u00e3o e de estabelecimento de uma ordem mundial bipolarizada.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815368\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> Dado que o Presidente eleito Donald Trump articulou uma vis\u00e3o coerente dos assuntos externos, parece que os Estados Unidos devem rejeitar a maioria das pol\u00edticas do per\u00edodo p\u00f3s-1945. Para Trump, a OTAN \u00e9 um mau neg\u00f3cio, a corrida nuclear \u00e9 algo bom, o presidente russo Vladimir Putin \u00e9 um colega admir\u00e1vel, os grandes neg\u00f3cios vantajosos apenas para n\u00f3s, norte-americanos, devem substituir o livre-com\u00e9rcio. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com seu estilo peculiar, Trump est\u00e1 for\u00e7ando uma pergunta que, provavelmente, deveria ter sido levantada h\u00e1 25 anos: os Estados Unidos devem ser uma pot\u00eancia global, que mantenha a ordem mundial \u2013 inclusive com o uso de armas, o que Theodore Roosevelt chamou, como todos sabem, de<span style=\"font-style: italic;\"> Big Stick</span>?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Curiosamente, a morte da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o fim da Guerra Fria n\u00e3o provocaram imediatamente esse debate. Na d\u00e9cada de 1990, manter um papel de lideran\u00e7a global para os Estados Unidos parecia barato \u2013 afinal, outras na\u00e7\u00f5es pagaram pela Guerra do Golfo P\u00e9rsico de 1991. Nesse conflito e nas sucessivas interven\u00e7\u00f5es norte-americanas na antiga Iugosl\u00e1via, os custos e as perdas foram baixos. Ent\u00e3o, no in\u00edcio dos anos 2000, os americanos foram compreensivelmente absorvidos pelas consequ\u00eancias do 11 de setembro e pelas guerras e ataques terroristas que se seguiram. Agora, para melhor ou para pior, o debate est\u00e1 nas nossas m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: right;\">(Eliot Cohen. \u201cShould the U.S. still carry a \u2018big stick\u2019?\u201d. www.latimes.com, 18.01.2017. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">O texto identifica dois per\u00edodos distintos nas rela\u00e7\u00f5es globais ap\u00f3s o fim da Guerra Fria. Tais per\u00edodos podem ser descritos da seguinte forma:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cCom seu estilo peculiar, Trump est\u00e1 for\u00e7ando uma pergunta que, provavelmente, deveria ter sido levantada h\u00e1 25 anos\u201d.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO Presidente eleito Donald Trump articulou uma vis\u00e3o coerente dos assuntos externos\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cNa d\u00e9cada de 1990, manter um papel de lideran\u00e7a global para os Estados Unidos parecia barato\u201d.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cOs Estados Unidos devem ser uma pot\u00eancia global, que mantenha a ordem mundial\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">\u201cCuriosamente, a morte da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o fim da Guerra Fria n\u00e3o provocaram imediatamente esse debate\u201d.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-815369\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \"> Dado que o Presidente eleito Donald Trump articulou uma vis\u00e3o coerente dos assuntos externos, parece que os Estados Unidos devem rejeitar a maioria das pol\u00edticas do per\u00edodo p\u00f3s-1945. Para Trump, a OTAN \u00e9 um mau neg\u00f3cio, a corrida nuclear \u00e9 algo bom, o presidente russo Vladimir Putin \u00e9 um colega admir\u00e1vel, os grandes neg\u00f3cios vantajosos apenas para n\u00f3s, norte-americanos, devem substituir o livre-com\u00e9rcio. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Com seu estilo peculiar, Trump est\u00e1 for\u00e7ando uma pergunta que, provavelmente, deveria ter sido levantada h\u00e1 25 anos: os Estados Unidos devem ser uma pot\u00eancia global, que mantenha a ordem mundial \u2013 inclusive com o uso de armas, o que Theodore Roosevelt chamou, como todos sabem, de<span style=\"font-style: italic;\"> Big Stick</span>?</p><p style=\"text-align: justify; \"> Curiosamente, a morte da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o fim da Guerra Fria n\u00e3o provocaram imediatamente esse debate. Na d\u00e9cada de 1990, manter um papel de lideran\u00e7a global para os Estados Unidos parecia barato \u2013 afinal, outras na\u00e7\u00f5es pagaram pela Guerra do Golfo P\u00e9rsico de 1991. Nesse conflito e nas sucessivas interven\u00e7\u00f5es norte-americanas na antiga Iugosl\u00e1via, os custos e as perdas foram baixos. Ent\u00e3o, no in\u00edcio dos anos 2000, os americanos foram compreensivelmente absorvidos pelas consequ\u00eancias do 11 de setembro e pelas guerras e ataques terroristas que se seguiram. Agora, para melhor ou para pior, o debate est\u00e1 nas nossas m\u00e3os. </p><p style=\"text-align: right;\">(Eliot Cohen. \u201cShould the U.S. still carry a \u2018big stick\u2019?\u201d. www.latimes.com, 18.01.2017. Adaptado.)</p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\">Um dos principais lemas da campanha presidencial de Donald Trump foi \u201cMake America Great Again\u201d. Tal lema pode ser associado \u00e0 seguinte frase do texto:</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nas sucessivas constituintes realizadas entre 1934 e 1946 e na instabilidade pol\u00edtica da chamada Primeira Rep\u00fablica.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nas dificuldades pol\u00edticas enfrentadas no per\u00edodo de 1946 a 1964 e nas crises governamentais da chamada Nova Rep\u00fablica.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">na reforma partid\u00e1ria do final do regime militar e na pulveriza\u00e7\u00e3o dos votos populares nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1989 e 1998.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">na crise final do Segundo Imp\u00e9rio e no fechamento pol\u00edtico provocado pela implanta\u00e7\u00e3o do Estado Novo de Get\u00falio Vargas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">nas cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica dos governadores implementada por Campos Sales e no golpe militar que encerrou o governo de Jo\u00e3o Goulart.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> No presidencialismo, a instabilidade da coalis\u00e3o pode atingir diretamente a presid\u00eancia. \u00c9 menor o grau de liberdade de recomposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, atrav\u00e9s da reforma do gabinete, sem que se ameacem as bases de sustenta\u00e7\u00e3o da coalis\u00e3o governante. No Congresso, a polariza\u00e7\u00e3o tende a transformar \u201ccoalis\u00f5es secund\u00e1rias\u201d e fac\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias em \u201ccoalis\u00f5es de veto\u201d, elevando perigosamente a probabilidade de paralisia decis\u00f3ria e consequente ruptura da ordem pol\u00edtica.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (S\u00e9rgio Henrique H. de Abranches. \u201cPresidencialismo de coalis\u00e3o: o dilema institucional brasileiro\u201d.<span style=\"font-style: italic;\"> Dados</span>, 1988.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Os impasses do chamado \u201cpresidencialismo de coalis\u00e3o\u201d podem ser identificados em pelo menos dois momentos da hist\u00f3ria brasileira:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma manifesta\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento internacional da hegemonia asi\u00e1tica sobre a economia do p\u00f3s-guerra.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma ruptura com os padr\u00f5es socioculturais preconizados pela Tr\u00edplice Alian\u00e7a e pela Tr\u00edplice Entente.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a resist\u00eancia pol\u00edtica contra os confrontos armados entre os Pa\u00edses Aliados e os Pa\u00edses do Eixo.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); text-decoration-style: initial; text-decoration-color: initial; display: inline !important; float: none;'>a consolida\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia socialista no hemisf\u00e9rio oriental, com a redefini\u00e7\u00e3o de antigas fronteiras pol\u00edticas.</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a tentativa de alguns pa\u00edses de se manterem neutros diante da bipolaridade estabelecida pela Guerra Fria.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Em 1955 foi realizada na Indon\u00e9sia a Confer\u00eancia de Bandung, que lan\u00e7ou as bases do chamado Movimento dos N\u00e3o Alinhados. Considerando o contexto do P\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, a Confer\u00eancia de Bandung expressava</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Cisjord\u00e2nia e Jerusal\u00e9m Oriental serem territ\u00f3rios palestinos tomados por Israel na Guerra dos Seis Dias.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Cisjord\u00e2nia e Jerusal\u00e9m Oriental estabelecerem planos de ocupa\u00e7\u00e3o com ideais socialistas no Oriente M\u00e9dio.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Israel ter mantido a ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios, em desrespeito ao acordo de paz de Yom Kipur.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Israel consolidar a segrega\u00e7\u00e3o entre hutus e tutsis, com a cria\u00e7\u00e3o de assentamentos em regi\u00f5es perif\u00e9ricas.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">Cisjord\u00e2nia e Jerusal\u00e9m Oriental receberem refugiados oss\u00e9tios, apesar do apoio israelense aos georgianos.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> Depois de autorizar a expans\u00e3o dos assentamentos em Jerusal\u00e9m Oriental, Israel aprovou a constru\u00e7\u00e3o de 2500 casas na Cisjord\u00e2nia. </p><p style=\"text-align: right;\"> (www.brasil.elpais.com, 24.01.2017. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \"> O Conselho de Seguran\u00e7a da ONU exigiu que Israel parasse de construir casas na Cisjord\u00e2nia, incluindo Jerusal\u00e9m Oriental. O argumento \u00e9 que os assentamentos \u201ccolocam em risco a viabilidade da solu\u00e7\u00e3o de dois Estados\u201d. </p><p style=\"text-align: right;\"> (www.cartacapital.com.br, 02.02.2017. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O atrito entre Israel e o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU deve-se ao fato de</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "especulativo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "informal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prim\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "transnacional. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "quatern\u00e1rio. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Considerando os setores da economia, o conjunto das atividades intensivas em pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o ligadas ao mundo da informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica indica a configura\u00e7\u00e3o do setor</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "Pantanal. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Jalap\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Vale do Rio Doce. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Pampa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Vale do Itaja\u00ed. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Leia o excerto do romance <span style=\"font-style: italic;\">\u00c1guas at\u00e1vicas</span>, do escritor Marcos Faustino.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Imp\u00e9rio das \u00e1guas, deserto de gente. Reino das on\u00e7as, veados mateiros e capivaras na terra firme. Nos ares, multid\u00e3o de p\u00e1ssaros variados, belas gar\u00e7as e os grandes e desajeitados tuiui\u00fas, jaburus. Por baixo, no esconderijo das \u00e1guas, o perigo dos jacar\u00e9s trai\u00e7oeiros, sucuris imensas e peixes aos milhares. Brej\u00e3o \u00famido de imensas planuras. Esparsas ilhas de terrenos pouco mais elevados, maiores na vazante da seca em setembro, menores nas enchentes de fevereiro. </p><p style=\"text-align: right;\">(<span style=\"font-style: italic;\">Apud</span> IBGE.<span style=\"font-style: italic;\"> Atlas das representa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias de regi\u00f5es brasileiras,</span> 2016. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) elaborou uma regionaliza\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria associando conhecimentos geogr\u00e1ficos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o espacial das tramas brasileiras. A regi\u00e3o liter\u00e1ria apresentada no excerto corresponde ao</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "bens de produ\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "microcondutores. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "commodities. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "insumos agropecu\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ve\u00edculos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> Na d\u00e9cada passada, a demanda por determinadas mercadorias aumentou muito, puxada, principalmente, pelo crescimento acelerado da China. Isso influenciou os pre\u00e7os, que ficaram mais altos e favoreceu os pa\u00edses produtores. Foi um per\u00edodo de bom crescimento do PIB brasileiro, mesmo com a crise mundial de 2008. A atual queda em seus pre\u00e7os globais come\u00e7ou com a desacelera\u00e7\u00e3o da China, por volta de 2011. O pa\u00eds asi\u00e1tico vive um processo de transi\u00e7\u00e3o para um novo modelo econ\u00f4mico, que valoriza o mercado interno em detrimento da produ\u00e7\u00e3o industrial para exporta\u00e7\u00e3o. </p><p style=\"text-align: right;\"> (www.nexojornal.com.br. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">De grande import\u00e2ncia para a economia brasileira, as mercadorias, negociadas globalmente, a que o excerto se refere correspondem a</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um agente regulador incumbido de condenar a especula\u00e7\u00e3o urbana praticada por empresas.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um ator central capaz de induzir \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de investimentos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">um \u00f3rg\u00e3o corporativo interessado na desapropria\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis que n\u00e3o cumprem sua fun\u00e7\u00e3o social.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "uma organiza\u00e7\u00e3o mista respons\u00e1vel por garantir a livre explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ocupados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">uma estrutura colaborativa apta a julgar a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda nas cidades.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Dentro da atual produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, o Estado no Brasil constitui</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e as potencialidades da atividade extrativista mineral.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as transforma\u00e7\u00f5es provocadas pelos fen\u00f4menos da natureza e a express\u00e3o do tempo geol\u00f3gico.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os impactos da a\u00e7\u00e3o humana nas formas do relevo e o desequil\u00edbrio provocado por essas a\u00e7\u00f5es nos processos deposicionais.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o resultado do processo de epirog\u00eanese e a presen\u00e7a de aqu\u00edferos ao longo das vertentes.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a modelagem do relevo pelos processos erosivos e os diferentes horizontes encontrados no solo.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img13.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 311px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">\u00c9 correto afirmar que as imagens do Grand Canyon apresentadas demonstram<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em 2, verifica-se o fornecimento de umidade \u00e0s massas de ar pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do oceano.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em 4, verifica-se a evapotranspira\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia que absorve a umidade dos ventos que a percorrem.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em 1, verifica-se a precipita\u00e7\u00e3o que participa da forma\u00e7\u00e3o dos rios voadores que correm pela Bacia do Amazonas.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em 3, verifica-se a barreira geogr\u00e1fica dos Andes que redireciona os ventos para o centro do continente.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">em 5, verifica-se a chegada das massas de ar ao extremo sul do Brasil e seu redirecionamento ao Paraguai e \u00e0 Argentina.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os chamados rios voadores s\u00e3o correntes de ar carregadas de vapor de \u00e1gua. A imagem representa a din\u00e2mica desses rios em parte da Am\u00e9rica do Sul, sobretudo no Brasil.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img14.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 312px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando a imagem e o fen\u00f4meno dos rios voadores, \u00e9 correto afirmar que:<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua origem terrestre, com altera\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o vertical do ar e concentra\u00e7\u00e3o de poluentes na superf\u00edcie.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sua origem terrestre, com ciclo de vida de poucos minutos e elevado poder de destrui\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua origem equatorial, com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela ascendente da c\u00e9lula de Hadley e circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua origem oce\u00e2nica, com depend\u00eancia de centros de baixa press\u00e3o e elevada temperatura da \u00e1gua.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua origem oce\u00e2nica, com resfriamento anormal das \u00e1guas do Oceano Pac\u00edfico e ocorr\u00eancia temporal regular.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Os furac\u00f5es s\u00e3o movimentos bruscos de ar que se caracterizam por</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e a purifica\u00e7\u00e3o do ar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies com valor econ\u00f4mico e a poliniza\u00e7\u00e3o das culturas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agricult\u00e1veis. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a decomposi\u00e7\u00e3o de rejeitos urbanos e o fornecimento de madeira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a regula\u00e7\u00e3o do clima e o tratamento da \u00e1gua. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> A Mata Atl\u00e2ntica desempenha uma extraordin\u00e1ria fun\u00e7\u00e3o social. Cobrindo parcela significativa do territ\u00f3rio brasileiro, a biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica fornece servi\u00e7os ecol\u00f3gicos essenciais para cerca de 145 milh\u00f5es de pessoas (70% da popula\u00e7\u00e3o brasileira) e constitui a base de recursos para uma parcela consider\u00e1vel do produto interno bruto do pa\u00eds. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Jos\u00e9 M. C. Silva <span style=\"font-style: italic;\">et al</span>. \u201cConserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira\u201d.<span style=\"font-style: italic;\"> In</span>: Diogo C. Cabral e Ana G. Bustamante (orgs). <span style=\"font-style: italic;\">Metamorfoses florestais</span>, 2016. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando a fun\u00e7\u00e3o social destacada no excerto, s\u00e3o exemplos de servi\u00e7os ecol\u00f3gicos prestados pela Mata Atl\u00e2ntica preservada:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao soterramento de plan\u00edcies e \u00e0 \u00cdndia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao vazamento de po\u00e7os de petr\u00f3leo e ao Kuwait. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 ocorr\u00eancia de um terremoto e ao Jap\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao rompimento de uma barragem hidrel\u00e9trica e \u00e0 China. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u00e0 explos\u00e3o de uma usina nuclear e \u00e0 Ucr\u00e2nia. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> O desastre de Chernobyl ainda custa caro. Hoje o governo gasta at\u00e9 7% dos impostos para garantir o isolamento e a seguran\u00e7a de uma regi\u00e3o maior que um Parque do Ibirapuera e meio. O pa\u00eds j\u00e1 aceitou que a Zona de Exclus\u00e3o n\u00e3o vai servir para moradia, planta\u00e7\u00e3o nem para a atividade madeireira t\u00e3o cedo. </p><p style=\"text-align: right;\"> (www.superinteressante.com.br. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O acidente e o pa\u00eds relacionados ao fato mencionado no excerto correspondem, respectivamente,</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela presen\u00e7a de um sistema de coordenadas que auxilia na demarca\u00e7\u00e3o de aspectos f\u00edsicos ou humanos na superf\u00edcie terrestre, com uma escala pequena.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela articula\u00e7\u00e3o de folhas de forma sistem\u00e1tica para permitir an\u00e1lises precisas de dist\u00e2ncias, dire\u00e7\u00f5es e localiza\u00e7\u00e3o, com uma escala pequena.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela rela\u00e7\u00e3o entre a restri\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea e a oferta de informa\u00e7\u00f5es detalhadas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, com uma escala grande.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela reuni\u00e3o de aspectos naturais ou da divis\u00e3o pol\u00edtica observados em uma superf\u00edcie esf\u00e9rica, com uma escala pequena.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">pela express\u00e3o de um formato geoide em uma superf\u00edcie plana segundo as necessidades de uso do leitor, com uma escala grande.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<p>Observe.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img15.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 347px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A forma de representa\u00e7\u00e3o espacial apresentada \u00e9 caracterizada<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Geografia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "da contradi\u00e7\u00e3o entre igualitarismo liberal e autoritarismo cultural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da plena assimila\u00e7\u00e3o cultural dos ideais iluministas de cidadania. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "das tend\u00eancias estatais de controle totalit\u00e1rio da exist\u00eancia cotidiana. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da supera\u00e7\u00e3o das hierarquias sociais pela universaliza\u00e7\u00e3o \u00e9tica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "da hegemonia ideol\u00f3gica da classe oper\u00e1ria sobre a classe burguesa. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Texto 1 </p><p style=\"text-align: justify; \"> O ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal (STF), negou pedido de juiz do Rio de Janeiro que reivindica que a Justi\u00e7a obrigue os funcion\u00e1rios do pr\u00e9dio onde esse juiz mora a cham\u00e1-lo de \u201csenhor\u201d ou de \u201cdoutor\u201d, sob pena de multa di\u00e1ria. Na a\u00e7\u00e3o judicial, o juiz argumenta que foi chamado pelo porteiro do condom\u00ednio de \u201cvoc\u00ea\u201d e de \u201ccara\u201d e que ouviu a express\u00e3o \u201cfala s\u00e9rio!\u201d ap\u00f3s ter feito uma reclama\u00e7\u00e3o.</p><p style=\"text-align: justify; \"> (Mariana Oliveira. \u201cMinistro do STF nega pedido de juiz que quer ser chamado de \u2018doutor\u2019\u201d. http://g1.globo.com, 22.04.2014. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \"> Texto 2</p><p style=\"text-align: justify; \"> O \u201cVoc\u00ea sabe com quem est\u00e1 falando?\u201d n\u00e3o parece ser uma express\u00e3o nova, mas velha, tradicional, entre n\u00f3s. Na medida em que as marcas de posi\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o tradicional, como a bengala, as roupas de linho branco, o anel de grau e a caneta-tinteiro no bolso de fora do palet\u00f3 se dissolvem, incrementa-se imediatamente o uso da express\u00e3o separadora de posi\u00e7\u00f5es sociais para que o igualitarismo formal e legal, mas cambaleante na pr\u00e1tica social, possa ficar submetido a outras formas de hierarquiza\u00e7\u00e3o social. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Roberto da Matta. <span style=\"font-style: italic;\">Carnavais, malandros e her\u00f3is</span>, 1983. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando a an\u00e1lise do antrop\u00f3logo Roberto da Matta, o fato descrito no texto 1 pode ser corretamente interpretado como resultante</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambos atribuem a mesma import\u00e2ncia \u00e0 f\u00e9 religiosa e \u00e0 ci\u00eancia como fundamentos educativos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambos defendem o relativismo no campo dos valores morais, valorizando a aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">as duas abordagens valorizam a doutrina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do professor sobre o aluno no campo educativo.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o texto 1 assume uma posi\u00e7\u00e3o moralmente conservadora, enquanto o texto 2 defende uma educa\u00e7\u00e3o pluralista.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o texto 1 \u00e9 contr\u00e1rio a preconceitos morais, enquanto o texto 2 denuncia o cientificismo na educa\u00e7\u00e3o.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Texto 1 </p><p style=\"text-align: justify; \"> O professor n\u00e3o se aproveitar\u00e1 da audi\u00eancia cativa dos estudantes para promover os seus pr\u00f3prios interesses, opini\u00f5es ou prefer\u00eancias ideol\u00f3gicas, religiosas, morais, pol\u00edticas e partid\u00e1rias. Ao tratar de quest\u00f5es pol\u00edticas, s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas, o professor apresentar\u00e1 aos alunos, de forma justa \u2013 isto \u00e9 com a mesma profundidade e seriedade \u2013, as principais vers\u00f5es, teorias, opini\u00f5es e perspectivas concorrentes a respeito. O professor respeitar\u00e1 o direito dos pais a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o moral que esteja de acordo com suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: right;\"> (www.programaescolasempartido.org. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \"> Texto 2 </p><p style=\"text-align: justify; \"> Ci\u00eancias sempre incluem controv\u00e9rsias, mesmo f\u00edsica e qu\u00edmica. Se n\u00e3o ensinamos isso tamb\u00e9m, ensinamos errado. E o mesmo vale para hist\u00f3ria e sociologia \u2013 o professor precisa ensinar Karl Marx, mas tamb\u00e9m Adam Smith e \u00c9mile Durkheim. Mas o conhecimento que precisa ser passado \u00e9 essencialmente cient\u00edfico \u2013 o que n\u00e3o inclui o criacionismo, que \u00e9 uma teoria religiosa. Com todo respeito, mas fam\u00edlia \u00e9 fam\u00edlia, e sociedade \u00e9 sociedade: a fam\u00edlia pode ter cren\u00e7as de preconceito homof\u00f3bico ou contra a mulher, por exemplo, e n\u00e3o se pode deixar que um jovem nunca seja exposto a um ponto de vista diferente desses. Ele tem que ser exposto a outros valores. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Renato Janine Ribeiro. https://educacao.uol.com.br, 21.07.2016. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O confronto entre os dois textos permite concluir corretamente que</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambos manifestam um ponto de vista liberal em termos ideol\u00f3gicos, pois repercutem as vantagens da valoriza\u00e7\u00e3o do livre mercado e da meritocracia.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o texto 1 pressup\u00f5e concord\u00e2ncia com o liberalismo econ\u00f4mico, enquanto o texto 2 integra problemas econ\u00f4micos com tend\u00eancias de retrocesso pol\u00edtico.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o texto 1 critica o progresso entendido como aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo da humanidade, enquanto o texto 2 valoriza a globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambos apresentam um enfoque cr\u00edtico e negativo sobre os efeitos do neoliberalismo econ\u00f4mico e suas fortes tend\u00eancias de diminui\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">ambos manifestam um ponto de vista socialista em termos ideol\u00f3gicos, pois enfatizam a necessidade de diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de renda mundial.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Texto 1 </p><p style=\"text-align: justify; \"> Nunca houve no mundo tanta gente vivendo com suas necessidades b\u00e1sicas atendidas, nunca uma porcentagem t\u00e3o alta da popula\u00e7\u00e3o mundial viveu fora da mis\u00e9ria \u2013 uma vit\u00f3ria espetacular, num planeta com 7 bilh\u00f5es de habitantes. Nunca houve menos fome. Nunca tantos tiveram tanta educa\u00e7\u00e3o nem tanto acesso \u00e0 sa\u00fade. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Jos\u00e9 Roberto Guzzo. \u201cUm mundo de ang\u00fastias\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">Veja</span>, 25.01.2017.) </p><p style=\"text-align: justify; \"> Texto 2 </p><p style=\"text-align: justify;\"> Mais s\u00f3brio \u2013 e talvez mais pessimista \u2013 \u00e9 olhar para quanto cada grupo se apropriou do crescimento total: os 10% mais ricos da popula\u00e7\u00e3o global se apropriaram de 60% de todo o crescimento do mundo entre 1988 e 2008. Uma grande massa de popula\u00e7\u00e3o melhorou de vida, \u00e9 verdade, mas o que esse dado demonstra \u00e9 que poderia ter melhorado muito mais se o resultado do crescimento n\u00e3o terminasse t\u00e3o concentrado nas m\u00e3os dos ricos. O que est\u00e1 em jogo \u00e9 mais do que dinheiro. Em um mundo globalizado, os estados nacionais perdem for\u00e7a. Um grupo pequeno de pessoas com muita riqueza tem grande poder de colocar as cartas a seu favor. Em casos extremos, a desigualdade \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 democracia. (Marcelo Medeiros. \u201cO mundo \u00e9 o lugar mais desigual do mundo\u201d. http://piaui.folha.uol.com.br, junho de 2016. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">O confronto entre os dois textos permite concluir corretamente que</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Filosofia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o problema mais importante na \u00e1rea da psiquiatria \u00e9 a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso a tratamentos m\u00e9dicos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">o progresso cient\u00edfico no diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico pressup\u00f5e a autonomia absoluta de cada indiv\u00edduo.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">h\u00e1 tend\u00eancias preocupantes de patologiza\u00e7\u00e3o e medicaliza\u00e7\u00e3o de comportamentos cotidianos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico da psiquiatria s\u00e3o diretamente condicionados pelo mercado farmac\u00eautico.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a medicaliza\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 guiada por crit\u00e9rios cient\u00edficos e filosoficamente indiscut\u00edveis. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-weight: bold;\">Folha</span> \u2013 Qual \u00e9 a sua maior preocupa\u00e7\u00e3o com o DSM-5 (Manual Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstico de Transtornos Mentais, conhecido como a \u201cb\u00edblia da psiquiatria\u201d)? Corremos o risco de todos sermos considerados doentes mentais? </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Allen Frances</span> \u2013 O DSM-5 expandiu ainda mais o que j\u00e1 era um sistema de diagn\u00f3stico muito vagamente definido. Tristeza normal, como o luto, por exemplo, torna-se transtorno depressivo maior; comer em excesso, torna-se transtorno da compuls\u00e3o alimentar; ataques de birras de crian\u00e7as podem se tornar \u201ctranstorno do temperamento irregular\u201d; o esquecimento na velhice passa a ser transtorno neurocognitivo leve; e as crian\u00e7as normais s\u00e3o diagnosticadas com d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade. </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Folha</span> \u2013 Qual a influ\u00eancia que as grandes farmac\u00eauticas exercem nessa tend\u00eancia? </p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-weight: bold;\">Allen Frances </span>\u2013 As multinacionais farmac\u00eauticas n\u00e3o t\u00eam qualquer influ\u00eancia direta sobre as decis\u00f5es do DSM, mas aproveitam qualquer oportunidade para criar novas desordens psiqui\u00e1tricas. Eu acredito, por exemplo, que as farmac\u00eauticas sejam as respons\u00e1veis por essas falsas epidemias de TDAH (transtorno do d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade) e transtorno bipolar. </p><p style=\"text-align: justify; \">(Cl\u00e1udia Colucci. \u201cGastamos muito dinheiro para tratar pessoas normais, diz psiquiatra\u201d. www.folha.uol.com.br, 11.09.2016.) </p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com o texto,</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "identificado com a autonomia do sujeito na rela\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria cultural. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "que identifica o car\u00e1ter aristocr\u00e1tico da cultura musical na sociedade de massas. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "que expressa o controle disfar\u00e7ado dos consumidores no campo da cultura. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "aplic\u00e1vel somente a indiv\u00edduos governados por regimes pol\u00edticos totalit\u00e1rios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "relacionado \u00e0 autonomia est\u00e9tica dos produtores musicais na rela\u00e7\u00e3o com o mercado. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Concentra\u00e7\u00e3o e controle, em nossa cultura, escondem-se em sua pr\u00f3pria manifesta\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o fossem camuflados, provocariam resist\u00eancias. Por isso, precisa ser mantida a ilus\u00e3o e, em certa medida, at\u00e9 a realidade de uma realiza\u00e7\u00e3o individual. Por pseudo-individua\u00e7\u00e3o entendemos o envolvimento da cultura de massas com uma apar\u00eancia de livre-escolha. A padroniza\u00e7\u00e3o musical mant\u00e9m os indiv\u00edduos enquadrados, por assim dizer, escutando por eles. A pseudo-individua\u00e7\u00e3o, por sua vez, os mant\u00e9m enquadrados, fazendo-os esquecer que o que eles escutam j\u00e1 \u00e9 sempre escutado por eles, \u201cpr\u00e9-digerido\u201d.</p><p style=\"text-align: right;\"> (Theodor Adorno. \u201cSobre m\u00fasica popular\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">In</span>: Gabriel Cohn (org.). <span style=\"font-style: italic;\">Theodor Adorno</span>, 1986. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Em termos filos\u00f3ficos, a pseudo-individua\u00e7\u00e3o \u00e9 um conceito</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua concep\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de Deus exerceu grande influ\u00eancia na renova\u00e7\u00e3o religiosa da \u00e9poca.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">sua valoriza\u00e7\u00e3o da clareza e distin\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico baseou-se no irracionalismo.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">desenvolveu as bases racionais para a cr\u00edtica do mecanicismo como m\u00e9todo de conhecimento.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); text-decoration-style: initial; text-decoration-color: initial; display: inline !important; float: none;'>formulou conceitos filos\u00f3ficos fortemente contr\u00e1rios ao heliocentrismo defendido por Galileu.</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">se tratou de um pensamento respons\u00e1vel pela fundamenta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico moderno.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> Todas as vezes que mantenho minha vontade dentro dos limites do meu conhecimento, de tal maneira que ela n\u00e3o formule ju\u00edzo algum a n\u00e3o ser a respeito das coisas que lhe s\u00e3o claras e distintamente representadas pelo entendimento, n\u00e3o pode acontecer que eu me equivoque; pois toda concep\u00e7\u00e3o clara e distinta \u00e9, com certeza, alguma coisa de real e de positivo, e, assim, n\u00e3o pode se originar do nada, mas deve ter obrigatoriamente Deus como seu autor; Deus que, sendo perfeito, n\u00e3o pode ser causa de equ\u00edvoco algum; e, por conseguinte, \u00e9 necess\u00e1rio concluir que uma tal concep\u00e7\u00e3o ou um tal ju\u00edzo \u00e9 verdadeiro. </p><p style=\"text-align: right;\"> (Ren\u00e9 Descartes. \u201cVida e Obra\u201d. <span style=\"font-style: italic;\">Os pensadores</span>, 2000.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Sobre o racionalismo cartesiano, \u00e9 correto afirmar que</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Sociologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "lip\u00eddios. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prote\u00ednas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "amino\u00e1cidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "glic\u00eddios. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "nucleot\u00eddeos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\"> A espectroscopia de emiss\u00e3o com plasma induzido por laser (Libs, na sigla em ingl\u00eas) \u00e9 a tecnologia usada pelo rob\u00f4 Curiosity, da Nasa, em Marte, para verifica\u00e7\u00e3o de elementos como ferro, carbono e alum\u00ednio nas rochas marcianas. Um equipamento semelhante foi desenvolvido na Embrapa Instrumenta\u00e7\u00e3o, localizada em S\u00e3o Carlos, no interior paulista. No rob\u00f4, um laser pulsado incide em amostras de folhas ou do solo e um conjunto de lentes instaladas no equipamento e focadas em um espectr\u00f4metro possibilita identificar os elementos qu\u00edmicos que comp\u00f5em o material. </p><p style=\"text-align: right;\"> (<span style=\"font-style: italic;\">Pesquisa Fapesp</span>, janeiro de 2014. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Incidindo-se o laser pulsado em amostras de folhas, certamente ser\u00e1 identificado, por meio do espectr\u00f4metro, o elemento qu\u00edmico f\u00f3sforo, que comp\u00f5e as mol\u00e9culas de</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img17.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 161px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img18.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 164px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img19.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 165px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img20.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 161px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img21.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 166px;\"><br></p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> A lontra-marinha \u00e9 uma predadora considerada esp\u00e9cie-chave no Pac\u00edfico Norte. Ela se alimenta de ouri\u00e7os-do-mar que, por sua vez, consomem principalmente algas marinhas. Um estudo realizado por mais de 25 anos apontou a evolu\u00e7\u00e3o da densidade populacional de ouri\u00e7os-do-mar e algas marinhas. Segundo os pesquisadores, as varia\u00e7\u00f5es observadas nos gr\u00e1ficos s\u00e3o justificadas pela altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero de lontras-marinhas na regi\u00e3o estudada.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img16.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 249px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">O gr\u00e1fico que melhor representa a varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de lontras-marinhas ao longo do tempo \u00e9<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "cloroplastos, peroxissomos e mitoc\u00f4ndrias. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "peroxissomos, mitoc\u00f4ndrias e cloroplastos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mitoc\u00f4ndrias, peroxissomos e cloroplastos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "mitoc\u00f4ndrias, cloroplastos e peroxissomos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cloroplastos, mitoc\u00f4ndrias e peroxissomos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Os elementos qu\u00edmicos hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio est\u00e3o presentes em todos os seres vivos. A combina\u00e7\u00e3o destes elementos pode formar a \u00e1gua, fundamental para a vida, assim como a \u00e1gua oxigenada, t\u00f3xica para as c\u00e9lulas. As equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas a seguir s\u00e3o exemplos de rea\u00e7\u00f5es que ocorrem em seres vivos e que envolvem os elementos hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio. </p><p style=\"text-align: justify; \">1. \u00e1gua \u2192 oxig\u00eanio + \u00edons de hidrog\u00eanio</p><p style=\"text-align: justify; \">2. \u00e1gua oxigenada \u2192 \u00e1gua + g\u00e1s oxig\u00eanio</p><p style=\"text-align: justify; \">3. oxig\u00eanio + \u00edons de hidrog\u00eanio \u2192 \u00e1gua</p><p style=\"text-align: justify; \">As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas 1, 2 e 3 ocorrem, respectivamente, em</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o contra\u00eddos e transmitem a for\u00e7a ao calc\u00e2neo por meio de tend\u00f5es e ligamentos, movimentando os demais ossos dos p\u00e9s que est\u00e3o conectados por tend\u00f5es e ligamentos.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o contra\u00eddos e transmitem a for\u00e7a ao calc\u00e2neo por meio de tend\u00f5es, movimentando os demais ossos dos p\u00e9s que est\u00e3o conectados por ligamentos.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o relaxados e transmitem a for\u00e7a ao calc\u00e2neo por meio de ligamentos, movimentando os demais ossos dos p\u00e9s que est\u00e3o conectados por tend\u00f5es.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o contra\u00eddos e transmitem a for\u00e7a ao calc\u00e2neo por meio de ligamentos, movimentando os demais ossos dos p\u00e9s que est\u00e3o conectados por tend\u00f5es.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o relaxados e transmitem a for\u00e7a ao calc\u00e2neo por meio de tend\u00f5es, movimentando os demais ossos dos p\u00e9s que est\u00e3o conectados por ligamentos.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"><span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); text-decoration-style: initial; text-decoration-color: initial; display: inline !important; float: none;'>Quando nos elevamos sobre as pontas dos p\u00e9s, nossos p\u00e9s funcionam como uma alavanca, conforme mostra a figura.</span></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img22.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 276px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para que ocorra esse movimento de eleva\u00e7\u00e3o, os m\u00fasculos g\u00eameos<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "seiva bruta no interior dos vasos xilem\u00e1ticos em plantas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "sangue nos vasos do sistema circulat\u00f3rio fechado em animais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1gua no interior do intestino delgado de animais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "urina no interior da uretra durante a mic\u00e7\u00e3o dos animais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "seiva elaborada no interior dos vasos floem\u00e1ticos em plantas. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">A figura mostra duas propriedades da mol\u00e9cula de \u00e1gua, fundamentadas na polaridade da mol\u00e9cula e na ocorr\u00eancia de pontes de hidrog\u00eanio.<br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img23.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 198px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Essas duas propriedades da mol\u00e9cula de \u00e1gua s\u00e3o essenciais para o fluxo de<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img24.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 116px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img25.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 120px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img26.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 120px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img27.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 115px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img28.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 121px;\"><br></p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Cinco esp\u00e9cies diferentes de plantas, identificadas como 1, 2, 3, 4 e 5, pertencem \u00e0 mesma ordem. Dados de estudos moleculares permitiram as seguintes afirma\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es filogen\u00e9ticas entre as esp\u00e9cies: </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2022 1 e 2 s\u00e3o da mesma fam\u00edlia e de g\u00eaneros diferentes; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2022 3, 4 e 5 s\u00e3o de uma mesma fam\u00edlia, diferente da fam\u00edlia de 1 e 2; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2022 4 e 5 s\u00e3o do mesmo g\u00eanero; </p><p style=\"text-align: justify; \">\u2022 3 \u00e9 de um g\u00eanero diferente dos g\u00eaneros de 1, 2, 4 e 5. </p><p style=\"text-align: justify; \">O cladograma que representa corretamente as rela\u00e7\u00f5es filogen\u00e9ticas entre as cinco esp\u00e9cies \u00e9:</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a muta\u00e7\u00e3o reduz a variabilidade gen\u00e9tica na popula\u00e7\u00e3o de gafanhotos, prejudicando a sele\u00e7\u00e3o natural de indiv\u00edduos cor-de-rosa.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">concorrem por alimento com os gafanhotos verdes, que s\u00e3o mais eficientes por terem a mesma colora\u00e7\u00e3o das folhagens.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">destacam-se visualmente e s\u00e3o facilmente encontrados e predados, enquanto os gafanhotos verdes se camuflam na natureza.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">os gafanhotos verdes s\u00e3o mais numerosos na natureza e, portanto, se reproduzem e deixam muito mais descendentes.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">s\u00e3o muito menos evolu\u00eddos que os gafanhotos verdes e por isso sobrevivem por pouco tempo na natureza.</div> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> Na natureza, a grande maioria dos gafanhotos \u00e9 verde. No entanto, uma muta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica incomum e pouco conhecida, chamada eritrismo, provoca altera\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de pigmentos, o que resulta em gafanhotos cor-de-rosa. Descobertos em 1887, esses gafanhotos raramente s\u00e3o encontrados.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img29.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 291px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Os gafanhotos cor-de-rosa s\u00e3o raros porque<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Biologia"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "9 g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "18 g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "14 g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3 </span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "7 g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "21 g/cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> . "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Considere as seguintes caracter\u00edsticas da moeda de R$ 0,10: massa = 4,8 g; di\u00e2metro = 20,0 mm; espessura = 2,2 mm.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img30.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 204px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Admitindo como desprez\u00edvel o efeito das varia\u00e7\u00f5es de relevo sobre o volume total da moeda e sabendo que o volume de um cilindro circular reto \u00e9 igual ao produto da \u00e1rea da base pela altura e que a \u00e1rea de um c\u00edrculo \u00e9 calculada pela f\u00f3rmula \u03c0\u2009r<span style=\"vertical-align: super;\"> 2</span> , a densidade do material com que \u00e9 confeccionada a moeda de R$ 0,10 \u00e9 de aproximadamente<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Xe<span style=\"vertical-align: super;\">4+</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) + 4F<span style=\"vertical-align: super;\">\u2013</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) \u2192XeF<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> (<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2Xe<span style=\"vertical-align: super;\">4+</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) + 2F<span style=\"vertical-align: super;\">2\u2013</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) \u21922XeF<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> (<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Xe (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) + F<sub>4 </sub> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>)\u2192XeF<sub>4</sub> (<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Xe (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) + 2F<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) \u2192XeF<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> (<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Xe<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) + 2F<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (<span style=\"font-style: italic;\">g</span>) \u21922XeF<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> (<span style=\"font-style: italic;\">s</span>) "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 69, "question_statement": "Diversos compostos do g\u00e1s nobre xen\u00f4nio foram sintetizados a partir dos anos 60 do s\u00e9culo XX, fazendo cair por terra a ideia que se tinha sobre a total estabilidade dos gases nobres, que eram conhecidos como gases inertes. Entre esses compostos est\u00e1 o tetrafluoreto de xen\u00f4nio (XeF<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> ), um s\u00f3lido vol\u00e1til obtido pela rea\u00e7\u00e3o, realizada a 400 \u00baC, entre xen\u00f4nio e fl\u00faor gasosos. A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que representa essa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "20 \u00d7 (+1,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span>) C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20 \u00d7 (\u20131,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span>) C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 \u00d7 (\u20131,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span>) C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 \u00d7 (+1,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span>) C. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "2 \u00d7 (+1,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span>) C. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas: elementos qu\u00edmicos, tabela peri\u00f3dica e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Teoria At\u00f4mica: \u00e1tomos e sua estrutura - n\u00famero at\u00f4mico, n\u00famero de massa, is\u00f3topos, massa at\u00f4mica"], "count": 70, "question_statement": "A carga el\u00e9trica do el\u00e9tron \u00e9 \u20131,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span> C e a do pr\u00f3ton \u00e9 +1,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span> C. A quantidade total de carga el\u00e9trica resultante presente na esp\u00e9cie qu\u00edmica representada por <span style=\"vertical-align: super;\">40</span>Ca<span style=\"vertical-align: super;\">2+</span> \u00e9 igual a ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a mesma. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 vezes maior. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "6 vezes menor. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a metade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o triplo. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 71, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A 20 \u00baC, a solubilidade do a\u00e7\u00facar comum (C<span style=\"vertical-align: sub;\">12</span>H<span style=\"vertical-align: sub;\">22</span>O<span style=\"vertical-align: sub;\">11</span>; massa molar = 342 g/mol) em \u00e1gua \u00e9 cerca de 2,0 kg/L, enquanto a do sal comum (NaC<span style=\"font-style: italic;\">l</span>; massa molar = 58,5 g/mol) \u00e9 cerca de 0,35 kg/L. A compara\u00e7\u00e3o de iguais volumes de solu\u00e7\u00f5es saturadas dessas duas subst\u00e2ncias permite afirmar corretamente que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade total em mol de \u00edons na solu\u00e7\u00e3o de sal, a quantidade total em mol de mol\u00e9culas de soluto dissolvidas na solu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar \u00e9, aproximadamente,</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Equil\u00edbrio Qu\u00edmico na \u00c1gua: pH e pOH, Indicadores \u00c1cido-Base,  Solu\u00e7\u00e3o Tamp\u00e3o.", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 72, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Considere a tabela, que apresenta indicadores \u00e1cido-base e seus respectivos intervalos de pH de viragem de cor.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img31.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 346px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para distinguir uma solu\u00e7\u00e3o aquosa 0,0001 mol/L de HNO<span style=\"vertical-align: sub;\">3 </span>(\u00e1cido forte) de outra solu\u00e7\u00e3o aquosa do mesmo \u00e1cido 0,1 mol/L, usando somente um desses indicadores, deve-se escolher o indicador<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "30%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "20%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10%. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 73, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Um gerador port\u00e1til de eletricidade movido a gasolina comum tem um tanque com capacidade de 5,0 L de combust\u00edvel, o que garante uma autonomia de 8,6 horas de trabalho abastecendo de energia el\u00e9trica equipamentos com pot\u00eancia total de 1 kW, ou seja, que consomem, nesse tempo de funcionamento, o total de 8,6 kWh de energia el\u00e9trica. Sabendo que a combust\u00e3o da gasolina comum libera cerca 3,2 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> kJ/L e que 1 kWh = 3,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> kJ, a porcentagem da energia liberada na combust\u00e3o da gasolina que ser\u00e1 convertida em energia el\u00e9trica \u00e9 pr\u00f3xima de</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "+2, +1 e 0. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u20132, \u20131 e 0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20131, +1 e 0. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "+2, +1 e \u20131. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20132, \u20132 e \u20131. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Subst\u00e2ncias e suas propriedades", "Intera\u00e7\u00f5es At\u00f4micas: Geometria Molecular, Polaridade da liga\u00e7\u00e3o e da Mol\u00e9cula, For\u00e7as Intermoleculares e N\u00famero de Oxida\u00e7\u00e3o."], "count": 74, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \"> O primeiro passo no metabolismo do etanol no organismo humano \u00e9 a sua oxida\u00e7\u00e3o a acetalde\u00eddo pela enzima denominada \u00e1lcool desidrogenase. A enzima alde\u00eddo desidrogenase, por sua vez, converte o acetalde\u00eddo em acetato.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img32.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 349px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Os n\u00fameros de oxida\u00e7\u00e3o m\u00e9dios do elemento carbono no etanol, no acetalde\u00eddo e no \u00edon acetato s\u00e3o, respectivamente,<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "isomeria \u00f3ptica. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "hetero\u00e1tomo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cadeia carb\u00f4nica saturada. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e1tomo de carbono quatern\u00e1rio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fun\u00e7\u00e3o org\u00e2nica alde\u00eddo. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Fun\u00e7\u00f5es Oxigenadas: Cetona, Alde\u00eddo, \u00c9ter, \u00c9ster, \u00c1cido Carbox\u00edlico, Anidrido Org\u00e2nico e Cloreto de \u00c1cido.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 75, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um dos respons\u00e1veis pelo aroma de noz \u00e9 o composto 2,5-dimetil-3-acetiltiofeno, cuja f\u00f3rmula estrutural \u00e9:</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img33.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 101px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Examinando essa f\u00f3rmula, \u00e9 correto afirmar que a mol\u00e9cula desse composto apresenta<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "5,4 m. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "7,2 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 m. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>0,8 m.<br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,6 m. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">No per\u00edodo de estiagem, uma pequena pedra foi abandonada, a partir do repouso, do alto de uma ponte sobre uma represa e verificou-se que demorou 2,0 s para atingir a superf\u00edcie da \u00e1gua. Ap\u00f3s um per\u00edodo de chuvas, outra pedra id\u00eantica foi abandonada do mesmo local, tamb\u00e9m a partir do repouso e, desta vez, a pedra demorou 1,6 s para atingir a superf\u00edcie da \u00e1gua.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img34.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 349px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Considerando a acelera\u00e7\u00e3o gravitacional igual a 10 m/s<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> e desprezando a exist\u00eancia de correntes de ar e a sua resist\u00eancia, \u00e9 correto afirmar que, entre as duas medidas, o n\u00edvel da \u00e1gua da represa elevou-se<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "400 N. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "350 N. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "800 N. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "270 N. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "500 N. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um homem sustenta uma caixa de peso 1000 N, que est\u00e1 apoiada em uma rampa com atrito, a fim de coloc\u00e1-la em um caminh\u00e3o, como mostra a figura 1. O \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o da rampa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal \u00e9 igual a \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> e a for\u00e7a de sustenta\u00e7\u00e3o aplicada pelo homem para que a caixa n\u00e3o deslize sobre a superf\u00edcie inclinada \u00e9 <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img35.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 11px;\">, sendo aplicada \u00e0 caixa paralelamente \u00e0 superf\u00edcie inclinada, como mostra a figura 2.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img36.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 341px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Quando o \u00e2ngulo \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">1 </span> \u00e9 tal que sen \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 0,60 e cos \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">1</span> = 0,80, o valor m\u00ednimo da intensidade da for\u00e7a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img37.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 9px;\">\u00e9 200 N. Se o \u00e2ngulo for aumentado para um valor \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> , de modo que sen \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> = 0,80 e cos \u03b8<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> = 0,60, o valor m\u00ednimo da intensidade da for\u00e7a <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img38.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 9px;\">passa a ser de<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a energia cin\u00e9tica do p\u00eandulo \u00e9 m\u00e1xima em P. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a energia potencial do p\u00eandulo \u00e9 maior em \u00ca que em D. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a energia cin\u00e9tica do p\u00eandulo \u00e9 maior em L que em N. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a energia cin\u00e9tica do p\u00eandulo \u00e9 m\u00e1xima em O. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a energia potencial do p\u00eandulo \u00e9 m\u00e1xima em P. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Observe o poema visual de E. M. de Melo e Castro.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img39.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 231px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Suponha que o poema representa as posi\u00e7\u00f5es de um p\u00eandulo simples em movimento, dadas pelas sequ\u00eancias de letras iguais. Na linha em que est\u00e1 escrita a palavra p\u00eandulo, indicada pelo tra\u00e7o vermelho, cada letra corresponde a uma localiza\u00e7\u00e3o da massa do p\u00eandulo durante a oscila\u00e7\u00e3o, e a letra P indica a posi\u00e7\u00e3o mais baixa do movimento, tomada como ponto de refer\u00eancia da energia potencial. Considerando as letras da linha da palavra p\u00eandulo, \u00e9 correto afirmar que<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "42 P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "14 P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "63 P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "21 P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "7 P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No sistema auditivo humano, as ondas sonoras s\u00e3o captadas pela membrana timp\u00e2nica, que as transmite para um sistema de alavancas formado por tr\u00eas ossos (martelo, bigorna e estribo). Esse sistema transporta as ondas at\u00e9 a membrana da janela oval, de onde s\u00e3o transferidas para o interior da c\u00f3clea. Para melhorar a efici\u00eancia desse processo, o sistema de alavancas aumenta a intensidade da for\u00e7a aplicada, o que, somado \u00e0 diferen\u00e7a entre as \u00e1reas das janelas timp\u00e2nica e oval, resulta em eleva\u00e7\u00e3o do valor da press\u00e3o.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <hr id=\"[object Object]\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img40.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 347px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Considere que a for\u00e7a aplicada pelo estribo sobre a janela oval seja 1,5 vezes maior do que a aplicada pela membrana timp\u00e2nica sobre o martelo e que as \u00e1reas da membrana timp\u00e2nica e da janela oval sejam 42,0 mm<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> e 3,0 mm<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , respectivamente. Quando uma onda sonora exerce sobre a membrana timp\u00e2nica uma press\u00e3o de valor P<span style=\"vertical-align: sub;\">T</span>, a correspondente press\u00e3o exercida sobre a janela oval vale<br> </div> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "70 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10 cm. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "60 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "30 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "40 cm. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">No centro de uma placa de madeira, h\u00e1 um orif\u00edcio no qual est\u00e1 encaixada uma lente delgada convergente de dist\u00e2ncia focal igual a 30 cm. Esta placa \u00e9 colocada na vertical e um objeto luminoso \u00e9 colocado frontalmente \u00e0 lente, \u00e0 dist\u00e2ncia de 40 cm. No lado oposto, um espelho plano, tamb\u00e9m vertical e paralelo \u00e0 placa de madeira, \u00e9 disposto de modo a refletir a imagem n\u00edtida do objeto sobre a placa de madeira. A figura ilustra a montagem.</div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img41.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 310px;\"> </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Nessa situa\u00e7\u00e3o, o espelho plano se encontra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 placa de madeira a uma dist\u00e2ncia de<br> </div> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1,92 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">2 </span> C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,18 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,84 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,92 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> C. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,18 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">4</span> C. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">A adi\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio na \u00e1gua provoca a dissocia\u00e7\u00e3o dos \u00edons do sal. Considerando a massa molar do cloreto de s\u00f3dio igual a 58,5 g/mol, a constante de Avogadro igual a 6,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">23</span> mol<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> e a carga el\u00e9trica elementar igual a 1,6 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">\u201319</span> C, \u00e9 correto afirmar que, quando se dissolverem totalmente 117 mg de cloreto de s\u00f3dio em \u00e1gua, a quantidade de carga el\u00e9trica total dos \u00edons positivos \u00e9 de</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img43.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 176px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img44.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 177px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img45.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 173px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img46.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 171px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img47.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 169px;\"><br></p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um resistor \u00f4hmico foi ligado a uma fonte de tens\u00e3o vari\u00e1vel, como mostra a figura.</p><p></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img42.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 148px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Suponha que a temperatura do resistor n\u00e3o se altere significativamente com a pot\u00eancia dissipada, de modo que sua resist\u00eancia n\u00e3o varie. Ao se construir o gr\u00e1fico da pot\u00eancia dissipada pelo resistor em fun\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de potencial U aplicada a seus terminais, obteve-se a curva representada em:<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1 minuto e 7 segundos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 minutos e 33 segundos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 minutos e 45 segundos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 minutos e 33 segundos. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "4 minutos e 17 segundos. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">O limite m\u00e1ximo de velocidade para ve\u00edculos leves na pista expressa da Av. das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em S\u00e3o Paulo, foi recentemente ampliado de 70 km/h para 90 km/h. O trecho dessa avenida conhecido como Marginal Pinheiros possui extens\u00e3o de 22,5 km. Comparando os limites antigo e novo de velocidades, a redu\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de tempo que um motorista de ve\u00edculo leve poder\u00e1 conseguir ao percorrer toda a extens\u00e3o da Marginal Pinheiros pela pista expressa, nas velocidades m\u00e1ximas permitidas, ser\u00e1 de, aproximadamente,</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "F\u00edsica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "preju\u00edzo de R$ 1,28. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lucro de R$ 2,56. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "preju\u00edzo de R$ 2,56. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "lucro de R$ 5,12. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "preju\u00edzo de R$ 1,00. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma confeitaria vendeu seus dois \u00faltimos bolos por R$ 32,00 cada. Ela teve lucro de 28% com a venda de um dos bolos, e preju\u00edzo de 20% com a venda do outro. No total dessas vendas, a confeitaria teve</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "16/15 "}, {"is_correct": true, "answer_text": "15/16 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9/10 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "24/25 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "25/24 "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Os pol\u00edgonos SOL e LUA s\u00e3o tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos is\u00f3sceles congruentes. Os tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos brancos no interior de SOL s\u00e3o congruentes, assim como tamb\u00e9m s\u00e3o congruentes os tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos brancos no interior de LUA.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img48.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 314px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">A \u00e1rea da superf\u00edcie em amarelo e a \u00e1rea da superf\u00edcie em azul est\u00e3o na mesma unidade de medida. Se x \u00e9 o n\u00famero que multiplicado pela medida da \u00e1rea da superf\u00edcie em amarelo resulta a medida da \u00e1rea da superf\u00edcie em azul, ent\u00e3o x \u00e9 igual a<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img49.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 133px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img50.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 118px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img51.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 129px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img52.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 119px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img53.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 123px;\"><br></p> "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify;\">Um grupo de estudantes far\u00e1 uma excurs\u00e3o e alugar\u00e1 \u00f4nibus para transport\u00e1-lo. A transportadora disp\u00f5e de \u00f4nibus em dois tamanhos, pequeno e grande. O pequeno tem capacidade para 24 pessoas, ao custo total de R$ 500,00. O grande tem capacidade para 40 pessoas, ao custo total de R$ 800,00. Sabe-se que pelo menos 120 estudantes participar\u00e3o da excurs\u00e3o e que o grupo n\u00e3o quer gastar mais do que R$ 4.000,00 com o aluguel dos \u00f4nibus.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Sendo x o n\u00famero de \u00f4nibus pequenos e y o n\u00famero de \u00f4nibus grandes que ser\u00e3o alugados, o par ordenado (x, y) ter\u00e1 que pertencer, necessariamente, ao conjunto solu\u00e7\u00e3o do sistema de inequa\u00e7\u00f5es</p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "72\u221a3 \u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "48\u221a3 \u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "36\u221a3 \u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "18\u221a3 \u03c0 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "12\u221a3 \u03c0 "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Um cone circular reto, de v\u00e9rtice V e raio da base igual a 6 cm, encontra-se apoiado em uma superf\u00edcie plana e horizontal sobre uma geratriz. O cone gira sob seu eixo de revolu\u00e7\u00e3o que passa por V, deslocando-se sobre a superf\u00edcie plana horizontal, sem escorregar, conforme mostra a figura.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img54.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 284px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \">O cone retorna \u00e0 posi\u00e7\u00e3o inicial ap\u00f3s o c\u00edrculo da sua base ter efetuado duas voltas completas de giro. Considerando que o volume de um cone \u00e9 calculado pela f\u00f3rmula <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img55.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 26px;\">, o volume do cone da figura, em cm<span style=\"vertical-align: super;\">3</span> , \u00e9 igual a<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201312. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20136. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201310. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u20135. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u20139. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Uma fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica f \u00e9 dada por f(x) = x<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> + bx + c, com b e c reais. Se f(1) = \u20131 e f(2) \u2013 f(3) = 1, o menor valor que f(x) pode assumir, quando x varia no conjunto dos n\u00fameros reais, \u00e9 igual a</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "12. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "9. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8,5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "8. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "6,5. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\">Admita que o n\u00famero de visitas di\u00e1rias a um site seja expresso pela pot\u00eancia 4<span style=\"vertical-align: super;\">n</span>, com n sendo o \u00edndice de visitas ao site. Se o site S possui o dobro do n\u00famero de visitas di\u00e1rias do que um site que tem \u00edndice de visitas igual a 6, o \u00edndice de visitas ao site S \u00e9 igual a</div> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "58. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "42. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "36. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "72. "}], "year": "2017", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "<p style=\"text-align: justify; \">Uma crian\u00e7a possui 6 blocos de encaixe, sendo 2 amarelos, 2 vermelhos, 1 verde e 1 azul.</p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img56.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 225px;\"></p><p><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Usando essas pe\u00e7as, \u00e9 poss\u00edvel fazer diferentes pilhas de tr\u00eas blocos. A seguir, s\u00e3o exemplificadas quatro das pilhas poss\u00edveis.</p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-2s/img57.png\" data-filename=\"image.png\" style=\"width: 260px;\"></p><p style=\"text-align: justify; \"><br></p><p style=\"text-align: justify; \">Utilizando os blocos que possui, o total de pilhas diferentes de tr\u00eas blocos, incluindo as exemplificadas, que a crian\u00e7a pode fazer \u00e9 igual a<br></p> ", "source": "UNESP", "discipline": "Matem\u00e1tica"}]