[{"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 1, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809309\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na cr\u00f4nica, Jo\u00e3o Alves \u00e9 descrito como</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "r\u00fastico e mesquinho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "calculista e interesseiro. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "generoso e precipitado. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sensato e meticuloso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ing\u00eanuo e conformado. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 2, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809310\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O humor presente na cr\u00f4nica decorre, entre outros fatores, do fato de o cronista</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">debru\u00e7ar-se sobre um antigo an\u00fancio de besta desaparecida.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "esfor\u00e7ar-se por ocultar a condi\u00e7\u00e3o rural do autor do an\u00fancio. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "duvidar de que o autor do an\u00fancio seja mesmo Jo\u00e3o Alves. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "empregar o termo \u201cbesta\u201d em sentido tamb\u00e9m metaf\u00f3rico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "acreditar na possibilidade de se recuperar a besta de Jo\u00e3o Alves. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 3, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809311\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O cronista manifesta um ju\u00edzo de valor sobre a sua pr\u00f3pria \u00e9poca em:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cN\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <span style=\"font-style: italic;\">Cidade de Itabira</span>.\u201d (3\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cCinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3.\u201d (2\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cFigura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido:\u201d (1\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cJ\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida.\u201d (7\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cJ\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia.\u201d (7\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sintaxe", "Ora\u00e7\u00f5es subordinadas adverbiais: Causal, Comparativa, Consecutiva, Concessiva, Condicional..."], "count": 4, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809312\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cCinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, <span style=\"font-weight: bold;\">mesmo que tenha aparecido</span>, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3.\u201d (2\u00ba par\u00e1grafo) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo do qual faz parte, a ora\u00e7\u00e3o destacada exprime ideia de</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "compara\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "concess\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "consequ\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "conclus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "causa. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 5, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809313\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Est\u00e1 empregado em sentido figurado o termo destacado no seguinte trecho:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cFormulaste depois um <span style=\"font-weight: bold;\">racioc\u00ednio</span>: houve roubo.\u201d (3\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cReparo antes de tudo na limpeza de tua<span style=\"font-weight: bold;\"> linguagem</span>.\u201d (3\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cReparo antes de tudo na<span style=\"font-weight: bold;\"> limpeza </span>de tua linguagem.\u201d (3\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cN\u00e3o disseste que todos os seus <span style=\"font-weight: bold;\">cascos</span> estavam ferrados;\u201d (4\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u201cN\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam <span style=\"font-weight: bold;\">ferrados</span>;\u201d (4\u00ba par\u00e1grafo)</span></div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 6, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809314\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em \u201cContudo, n\u00e3o o afirmas em tom<span style=\"font-weight: bold;\"> perempt\u00f3rio:</span> \u2018tudo me induz a esse c\u00e1lculo\u2019.\u201d (5\u00ba par\u00e1grafo), o termo destacado pode ser substitu\u00eddo, sem preju\u00edzo de sentido para o texto, por:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "incisivo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ir\u00f4nico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "rancoroso. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "constrangido. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "hesitante. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 7, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809315\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p style=\"text-align: justify; \">Para responder a quest\u00e3o, leia a cr\u00f4nica \u201cAn\u00fancio de Jo\u00e3o Alves\u201d, de Carlos Drummond de Andrade (1902-1987), publicada originalmente em 1954. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Figura o an\u00fancio em um jornal que o amigo me mandou, e est\u00e1 assim redigido: </p><p style=\"text-align: justify; \"><i> \u00c0 procura de uma besta</i>. \u2013 A partir de 6 de outubro do ano cadente, sumiu-me uma besta vermelho-escura com os seguintes caracter\u00edsticos: cal\u00e7ada e ferrada de todos os membros locomotores, um pequeno quisto na base da orelha direita e crina dividida em duas se\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de um golpe, cuja extens\u00e3o pode alcan\u00e7ar de quatro a seis cent\u00edmetros, produzido por jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Essa besta, muito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio, \u00e9 muito mansa e boa de sela, e tudo me induz ao c\u00e1lculo de que foi roubada, assim que h\u00e3o sido falhas todas as indaga\u00e7\u00f5es. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Quem, pois, apreend\u00ea-la em qualquer parte e a fizer entregue aqui ou pelo menos not\u00edcia exata ministrar, ser\u00e1 razoavelmente remunerado. Itamb\u00e9 do Mato Dentro, 19 de novembro de 1899. (a) <i>Jo\u00e3o Alves J\u00fanior. </i></p><p style=\"text-align: justify; \"> Cinquenta e cinco anos depois, prezado Jo\u00e3o Alves J\u00fanior, tua besta vermelho-escura, mesmo que tenha aparecido, j\u00e1 \u00e9 p\u00f3 no p\u00f3. E tu mesmo, se n\u00e3o estou enganado, repousas suavemente no pequeno cemit\u00e9rio de Itamb\u00e9. Mas teu an\u00fancio continua um modelo no g\u00eanero, se n\u00e3o para ser imitado, ao menos como objeto de admira\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Reparo antes de tudo na limpeza de tua linguagem. N\u00e3o escreveste apressada e toscamente, como seria de esperar de tua condi\u00e7\u00e3o rural. Pressa, n\u00e3o a tiveste, pois o animal desapareceu a 6 de outubro, e s\u00f3 a 19 de novembro recorreste \u00e0 <i>Cidade de Itabira</i>. Antes, procedeste a indaga\u00e7\u00f5es. Falharam. Formulaste depois um racioc\u00ednio: houve roubo. S\u00f3 ent\u00e3o pegaste da pena, e tra\u00e7aste um belo e n\u00edtido retrato da besta. </p><p style=\"text-align: justify; \"> N\u00e3o disseste que todos os seus cascos estavam ferrados; preferiste diz\u00ea-lo \u201cde todos os seus membros locomotores\u201d. Nem esqueceste esse pequeno quisto na orelha e essa divis\u00e3o da crina em duas se\u00e7\u00f5es, que teu zelo naturalista e hist\u00f3rico atribuiu com seguran\u00e7a a um jumento. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Por ser \u201cmuito domiciliada nas cercanias deste com\u00e9rcio\u201d, isto \u00e9, do povoado e sua feirinha semanal, inferiste que n\u00e3o teria fugido, mas antes foi roubada. Contudo, n\u00e3o o afirmas em tom perempt\u00f3rio: \u201ctudo me induz a esse c\u00e1lculo\u201d. Revelas a\u00ed a prud\u00eancia mineira, que n\u00e3o avan\u00e7a (ou n\u00e3o avan\u00e7ava) aquilo que n\u00e3o seja a evid\u00eancia mesma. \u00c9 c\u00e1lculo, racioc\u00ednio, opera\u00e7\u00e3o mental e desapaixonada como qualquer outra, e n\u00e3o den\u00fancia formal. </p><p style=\"text-align: justify; \"> Finalmente \u2013 deixando de lado outras excel\u00eancias de tua prosa \u00fatil \u2013 a declara\u00e7\u00e3o final: quem a apreender ou pelo menos \u201cnot\u00edcia exata ministrar\u201d, ser\u00e1 \u201crazoavelmente remunerado\u201d. N\u00e3o prometes recompensa tentadora; n\u00e3o fazes pra\u00e7a de generosidade ou largueza; acenas com o razo\u00e1vel, com a justa medida das coisas, que deve prevalecer mesmo no caso de bestas perdidas e entregues.</p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"font-size: 14px;\"> J\u00e1 \u00e9 muito tarde para sairmos \u00e0 procura de tua besta, meu caro Jo\u00e3o Alves do Itamb\u00e9; entretanto essa cria\u00e7\u00e3o volta a existir, porque soubeste descrev\u00ea-la com decoro e propriedade, num dia remoto, e o jornal a guardou e algu\u00e9m hoje a descobre, e muitos outros s\u00e3o informados da ocorr\u00eancia. Se lesses os an\u00fancios de objetos e animais perdidos, na imprensa de hoje, ficarias triste. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 essa precis\u00e3o de termos e essa gra\u00e7a no dizer, nem essa modera\u00e7\u00e3o nem essa atitude cr\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1, sobretudo, esse amor \u00e0 tarefa bem-feita, que se pode manifestar at\u00e9 mesmo num an\u00fancio de besta sumida. </span></p><p style=\"text-align: right; \"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Fala, amendoeira</i>, 2012.)</span></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com base no \u00faltimo par\u00e1grafo, a principal qualidade atribu\u00edda pelo cronista a Jo\u00e3o Alves \u00e9</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a prud\u00eancia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o discernimento. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a concis\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o humor. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a dedica\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 8, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809316\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Para responder a quest\u00e3o, leia o excerto de <i>Auto da Barca do Inferno</i> do escritor portugu\u00eas Gil Vicente (1465?-1536?). A pe\u00e7a prefigura o destino das almas que chegam a um bra\u00e7o de mar onde se encontram duas barcas (embarca\u00e7\u00f5es): uma destinada ao Para\u00edso, comandada pelo anjo, e outra destinada ao Inferno, comandada pelo diabo.</div><div><br></div><div><i>Vem um Frade com uma Mo\u00e7a pela m\u00e3o [\u2026]; e ele</i></div><div><i>mesmo fazendo a baixa</i><sup>1</sup> <i>come\u00e7ou a dan\u00e7ar, dizendo</i></div><div>Frade: Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> T\u00e3-t\u00e3-ta-ri-rim-rim-r\u00e3, huha!</div><div>Diabo: Que \u00e9 isso, padre? Quem vai l\u00e1?</div><div>Frade: <i>Deo gratias</i><sup>2</sup> ! Sou cortes\u00e3o.</div><div>Diabo: Dan\u00e7as tamb\u00e9m o tordi\u00e3o<sup>3</sup> ?</div><div>Frade: Por que n\u00e3o? V\u00ea como sei.</div><div>Diabo: Pois entrai, eu tangerei<sup>4</sup></div><div> e faremos um ser\u00e3o.</div><div> E essa dama, porventura?</div><div>Frade: Por minha a tenho eu,</div><div> e sempre a tive de meu.</div><div>Diabo: Fizeste bem, que \u00e9 lindura!</div><div> N\u00e3o vos punham l\u00e1 censura</div><div> no vosso convento santo?</div><div>Frade: E eles fazem outro tanto!</div><div>Diabo: Que preciosa clausura<sup>5</sup>!</div><div>Entrai, padre reverendo!</div><div>Frade: Para onde levais gente?</div><div>Diabo: Para aquele fogo ardente</div><div> que n\u00e3o temestes vivendo.</div><div>Frade: Juro a Deus que n\u00e3o te entendo!</div><div> E este h\u00e1bito<sup>6</sup><span style=\"font-size: 14px;\">n\u00e3o me val</span><sup style=\"background-color: transparent;\">7</sup><span style=\"font-size: 14px;\">?</span></div><div>Diabo: Gentil padre mundanal<sup>8</sup></div><div> a Belzebu vos encomendo!</div><div>Frade: Corpo de Deus consagrado!</div><div> Pela f\u00e9 de Jesus Cristo,</div><div> que eu n\u00e3o posso entender isto!</div><div> Eu hei de ser condenado?</div><div> Um padre t\u00e3o namorado</div><div> e tanto dado \u00e0 virtude?</div><div> Assim Deus me d\u00ea sa\u00fade,</div><div> que eu estou maravilhado!</div><div>Diabo: N\u00e3o fa\u00e7amos mais deten\u00e7a<sup>9</sup></div><div> embarcai e partiremos;</div><div> tomareis um par de remos.</div><div>Frade: N\u00e3o ficou isso na aven\u00e7a<sup>10</sup>.</div><div>Diabo: Pois dada est\u00e1 j\u00e1 a senten\u00e7a!</div><div>Frade: Por Deus! Essa seria ela?</div><div> N\u00e3o vai em tal caravela</div><div> minha senhora Floren\u00e7a?</div><div> Como? Por ser namorado</div><div> e folgar c\u2019uma mulher?</div><div> Se h\u00e1 um frade de perder,</div><div> com tanto salmo rezado?!</div><div>Diabo: Ora est\u00e1s bem arranjado!</div><div>Frade: Mas est\u00e1s tu bem servido.</div><div>Diabo: Devoto padre e marido,</div><div> haveis de ser c\u00e1 pingado<sup>11</sup>\u2026</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(<i>Auto da Barca do Inferno</i>, 2007.)<br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <div><br></div> <div>1 baixa: dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 2 <i>Deo gratias</i>: gra\u00e7as a Deus. </div> <div> 3 tordi\u00e3o: outra dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 4 tanger: fazer soar um instrumento. </div> <div> 5 clausura: convento. </div> <div> 6 h\u00e1bito: traje religioso. </div> <div> 7 val: vale. </div> <div> 8 mundanal: mundano. </div> <div> 9 deten\u00e7a: demora. </div> <div>10 aven\u00e7a: acordo. </div> <div>11 ser pingado: ser pingado com gotas de gordura fervendo (segundo o imagin\u00e1rio popular, processo de tortura que ocorreria no inferno)<br> </div> </div><p></p> No excerto, o escritor satiriza, sobretudo, ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a compra do perd\u00e3o para os pecados cometidos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a preocupa\u00e7\u00e3o do clero com a riqueza material. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o desmantelamento da hierarquia eclesi\u00e1stica. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a concess\u00e3o do perd\u00e3o a almas pecadoras. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o relaxamento dos costumes do clero. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 9, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809317\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Para responder a quest\u00e3o, leia o excerto de <i>Auto da Barca do Inferno</i> do escritor portugu\u00eas Gil Vicente (1465?-1536?). A pe\u00e7a prefigura o destino das almas que chegam a um bra\u00e7o de mar onde se encontram duas barcas (embarca\u00e7\u00f5es): uma destinada ao Para\u00edso, comandada pelo anjo, e outra destinada ao Inferno, comandada pelo diabo.</div><div><br></div><div><i>Vem um Frade com uma Mo\u00e7a pela m\u00e3o [\u2026]; e ele</i></div><div><i>mesmo fazendo a baixa</i><sup>1</sup> <i>come\u00e7ou a dan\u00e7ar, dizendo</i></div><div>Frade: Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> T\u00e3-t\u00e3-ta-ri-rim-rim-r\u00e3, huha!</div><div>Diabo: Que \u00e9 isso, padre? Quem vai l\u00e1?</div><div>Frade: <i>Deo gratias</i><sup>2</sup> ! Sou cortes\u00e3o.</div><div>Diabo: Dan\u00e7as tamb\u00e9m o tordi\u00e3o<sup>3</sup> ?</div><div>Frade: Por que n\u00e3o? V\u00ea como sei.</div><div>Diabo: Pois entrai, eu tangerei<sup>4</sup></div><div> e faremos um ser\u00e3o.</div><div> E essa dama, porventura?</div><div>Frade: Por minha a tenho eu,</div><div> e sempre a tive de meu.</div><div>Diabo: Fizeste bem, que \u00e9 lindura!</div><div> N\u00e3o vos punham l\u00e1 censura</div><div> no vosso convento santo?</div><div>Frade: E eles fazem outro tanto!</div><div>Diabo: Que preciosa clausura<sup>5</sup>!</div><div>Entrai, padre reverendo!</div><div>Frade: Para onde levais gente?</div><div>Diabo: Para aquele fogo ardente</div><div> que n\u00e3o temestes vivendo.</div><div>Frade: Juro a Deus que n\u00e3o te entendo!</div><div> E este h\u00e1bito<sup>6</sup><span style=\"font-size: 14px;\">n\u00e3o me val</span><sup style=\"background-color: transparent;\">7</sup><span style=\"font-size: 14px;\">?</span></div><div>Diabo: Gentil padre mundanal<sup>8</sup></div><div> a Belzebu vos encomendo!</div><div>Frade: Corpo de Deus consagrado!</div><div> Pela f\u00e9 de Jesus Cristo,</div><div> que eu n\u00e3o posso entender isto!</div><div> Eu hei de ser condenado?</div><div> Um padre t\u00e3o namorado</div><div> e tanto dado \u00e0 virtude?</div><div> Assim Deus me d\u00ea sa\u00fade,</div><div> que eu estou maravilhado!</div><div>Diabo: N\u00e3o fa\u00e7amos mais deten\u00e7a<sup>9</sup></div><div> embarcai e partiremos;</div><div> tomareis um par de remos.</div><div>Frade: N\u00e3o ficou isso na aven\u00e7a<sup>10</sup>.</div><div>Diabo: Pois dada est\u00e1 j\u00e1 a senten\u00e7a!</div><div>Frade: Por Deus! Essa seria ela?</div><div> N\u00e3o vai em tal caravela</div><div> minha senhora Floren\u00e7a?</div><div> Como? Por ser namorado</div><div> e folgar c\u2019uma mulher?</div><div> Se h\u00e1 um frade de perder,</div><div> com tanto salmo rezado?!</div><div>Diabo: Ora est\u00e1s bem arranjado!</div><div>Frade: Mas est\u00e1s tu bem servido.</div><div>Diabo: Devoto padre e marido,</div><div> haveis de ser c\u00e1 pingado<sup>11</sup>\u2026</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(<i>Auto da Barca do Inferno</i>, 2007.)<br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <div><br></div> <div>1 baixa: dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 2 <i>Deo gratias</i>: gra\u00e7as a Deus. </div> <div> 3 tordi\u00e3o: outra dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 4 tanger: fazer soar um instrumento. </div> <div> 5 clausura: convento. </div> <div> 6 h\u00e1bito: traje religioso. </div> <div> 7 val: vale. </div> <div> 8 mundanal: mundano. </div> <div> 9 deten\u00e7a: demora. </div> <div>10 aven\u00e7a: acordo. </div> <div>11 ser pingado: ser pingado com gotas de gordura fervendo (segundo o imagin\u00e1rio popular, processo de tortura que ocorreria no inferno)<br> </div> </div><p></p> No excerto, o tra\u00e7o mais caracter\u00edstico do diabo \u00e9 ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o autoritarismo, vis\u00edvel no seguinte trecho: \u201cN\u00e3o fa\u00e7amos mais deten\u00e7a\u201d.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a curiosidade, vis\u00edvel no seguinte trecho: \u201cDan\u00e7as tamb\u00e9m o tordi\u00e3o?\u201d. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a ironia, vis\u00edvel no seguinte trecho: \u201cQue preciosa clausura!\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a ingenuidade, vis\u00edvel no seguinte trecho: \u201cFizeste bem, que \u00e9 lindura!\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o sarcasmo, vis\u00edvel no seguinte trecho: \u201cPois dada est\u00e1 j\u00e1 a senten\u00e7a!\u201d. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 10, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809318\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Para responder a quest\u00e3o, leia o excerto de <i>Auto da Barca do Inferno</i> do escritor portugu\u00eas Gil Vicente (1465?-1536?). A pe\u00e7a prefigura o destino das almas que chegam a um bra\u00e7o de mar onde se encontram duas barcas (embarca\u00e7\u00f5es): uma destinada ao Para\u00edso, comandada pelo anjo, e outra destinada ao Inferno, comandada pelo diabo.</div><div><br></div><div><i>Vem um Frade com uma Mo\u00e7a pela m\u00e3o [\u2026]; e ele</i></div><div><i>mesmo fazendo a baixa</i><sup>1</sup> <i>come\u00e7ou a dan\u00e7ar, dizendo</i></div><div>Frade: Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> T\u00e3-t\u00e3-ta-ri-rim-rim-r\u00e3, huha!</div><div>Diabo: Que \u00e9 isso, padre? Quem vai l\u00e1?</div><div>Frade: <i>Deo gratias</i><sup>2</sup> ! Sou cortes\u00e3o.</div><div>Diabo: Dan\u00e7as tamb\u00e9m o tordi\u00e3o<sup>3</sup> ?</div><div>Frade: Por que n\u00e3o? V\u00ea como sei.</div><div>Diabo: Pois entrai, eu tangerei<sup>4</sup></div><div> e faremos um ser\u00e3o.</div><div> E essa dama, porventura?</div><div>Frade: Por minha a tenho eu,</div><div> e sempre a tive de meu.</div><div>Diabo: Fizeste bem, que \u00e9 lindura!</div><div> N\u00e3o vos punham l\u00e1 censura</div><div> no vosso convento santo?</div><div>Frade: E eles fazem outro tanto!</div><div>Diabo: Que preciosa clausura<sup>5</sup>!</div><div>Entrai, padre reverendo!</div><div>Frade: Para onde levais gente?</div><div>Diabo: Para aquele fogo ardente</div><div> que n\u00e3o temestes vivendo.</div><div>Frade: Juro a Deus que n\u00e3o te entendo!</div><div> E este h\u00e1bito<sup>6</sup><span style=\"font-size: 14px;\">n\u00e3o me val</span><sup style=\"background-color: transparent;\">7</sup><span style=\"font-size: 14px;\">?</span></div><div>Diabo: Gentil padre mundanal<sup>8</sup></div><div> a Belzebu vos encomendo!</div><div>Frade: Corpo de Deus consagrado!</div><div> Pela f\u00e9 de Jesus Cristo,</div><div> que eu n\u00e3o posso entender isto!</div><div> Eu hei de ser condenado?</div><div> Um padre t\u00e3o namorado</div><div> e tanto dado \u00e0 virtude?</div><div> Assim Deus me d\u00ea sa\u00fade,</div><div> que eu estou maravilhado!</div><div>Diabo: N\u00e3o fa\u00e7amos mais deten\u00e7a<sup>9</sup></div><div> embarcai e partiremos;</div><div> tomareis um par de remos.</div><div>Frade: N\u00e3o ficou isso na aven\u00e7a<sup>10</sup>.</div><div>Diabo: Pois dada est\u00e1 j\u00e1 a senten\u00e7a!</div><div>Frade: Por Deus! Essa seria ela?</div><div> N\u00e3o vai em tal caravela</div><div> minha senhora Floren\u00e7a?</div><div> Como? Por ser namorado</div><div> e folgar c\u2019uma mulher?</div><div> Se h\u00e1 um frade de perder,</div><div> com tanto salmo rezado?!</div><div>Diabo: Ora est\u00e1s bem arranjado!</div><div>Frade: Mas est\u00e1s tu bem servido.</div><div>Diabo: Devoto padre e marido,</div><div> haveis de ser c\u00e1 pingado<sup>11</sup>\u2026</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(<i>Auto da Barca do Inferno</i>, 2007.)<br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <div><br></div> <div>1 baixa: dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 2 <i>Deo gratias</i>: gra\u00e7as a Deus. </div> <div> 3 tordi\u00e3o: outra dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 4 tanger: fazer soar um instrumento. </div> <div> 5 clausura: convento. </div> <div> 6 h\u00e1bito: traje religioso. </div> <div> 7 val: vale. </div> <div> 8 mundanal: mundano. </div> <div> 9 deten\u00e7a: demora. </div> <div>10 aven\u00e7a: acordo. </div> <div>11 ser pingado: ser pingado com gotas de gordura fervendo (segundo o imagin\u00e1rio popular, processo de tortura que ocorreria no inferno)<br> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com a fala \u201cE eles fazem outro tanto!\u201d, o frade sugere que seus companheiros de convento</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "consideravam-se santos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estavam preocupados com a pr\u00f3pria salva\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "estranhavam seu modo de agir. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "comportavam-se de modo question\u00e1vel. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "repreendiam-no com frequ\u00eancia. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 11, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809319\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Para responder a quest\u00e3o, leia o excerto de <i>Auto da Barca do Inferno</i> do escritor portugu\u00eas Gil Vicente (1465?-1536?). A pe\u00e7a prefigura o destino das almas que chegam a um bra\u00e7o de mar onde se encontram duas barcas (embarca\u00e7\u00f5es): uma destinada ao Para\u00edso, comandada pelo anjo, e outra destinada ao Inferno, comandada pelo diabo.</div><div><br></div><div><i>Vem um Frade com uma Mo\u00e7a pela m\u00e3o [\u2026]; e ele</i></div><div><i>mesmo fazendo a baixa</i><sup>1</sup> <i>come\u00e7ou a dan\u00e7ar, dizendo</i></div><div>Frade: Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> Tai-rai-rai-ra-r\u00e3 ta-ri-ri-r\u00e3;</div><div> T\u00e3-t\u00e3-ta-ri-rim-rim-r\u00e3, huha!</div><div>Diabo: Que \u00e9 isso, padre? Quem vai l\u00e1?</div><div>Frade: <i>Deo gratias</i><sup>2</sup> ! Sou cortes\u00e3o.</div><div>Diabo: Dan\u00e7as tamb\u00e9m o tordi\u00e3o<sup>3</sup> ?</div><div>Frade: Por que n\u00e3o? V\u00ea como sei.</div><div>Diabo: Pois entrai, eu tangerei<sup>4</sup></div><div> e faremos um ser\u00e3o.</div><div> E essa dama, porventura?</div><div>Frade: Por minha a tenho eu,</div><div> e sempre a tive de meu.</div><div>Diabo: Fizeste bem, que \u00e9 lindura!</div><div> N\u00e3o vos punham l\u00e1 censura</div><div> no vosso convento santo?</div><div>Frade: E eles fazem outro tanto!</div><div>Diabo: Que preciosa clausura<sup>5</sup>!</div><div>Entrai, padre reverendo!</div><div>Frade: Para onde levais gente?</div><div>Diabo: Para aquele fogo ardente</div><div> que n\u00e3o temestes vivendo.</div><div>Frade: Juro a Deus que n\u00e3o te entendo!</div><div> E este h\u00e1bito<sup>6</sup><span style=\"font-size: 14px;\">n\u00e3o me val</span><sup style=\"background-color: transparent;\">7</sup><span style=\"font-size: 14px;\">?</span></div><div>Diabo: Gentil padre mundanal<sup>8</sup></div><div> a Belzebu vos encomendo!</div><div>Frade: Corpo de Deus consagrado!</div><div> Pela f\u00e9 de Jesus Cristo,</div><div> que eu n\u00e3o posso entender isto!</div><div> Eu hei de ser condenado?</div><div> Um padre t\u00e3o namorado</div><div> e tanto dado \u00e0 virtude?</div><div> Assim Deus me d\u00ea sa\u00fade,</div><div> que eu estou maravilhado!</div><div>Diabo: N\u00e3o fa\u00e7amos mais deten\u00e7a<sup>9</sup></div><div> embarcai e partiremos;</div><div> tomareis um par de remos.</div><div>Frade: N\u00e3o ficou isso na aven\u00e7a<sup>10</sup>.</div><div>Diabo: Pois dada est\u00e1 j\u00e1 a senten\u00e7a!</div><div>Frade: Por Deus! Essa seria ela?</div><div> N\u00e3o vai em tal caravela</div><div> minha senhora Floren\u00e7a?</div><div> Como? Por ser namorado</div><div> e folgar c\u2019uma mulher?</div><div> Se h\u00e1 um frade de perder,</div><div> com tanto salmo rezado?!</div><div>Diabo: Ora est\u00e1s bem arranjado!</div><div>Frade: Mas est\u00e1s tu bem servido.</div><div>Diabo: Devoto padre e marido,</div><div> haveis de ser c\u00e1 pingado<sup>11</sup>\u2026</div><div style=\"text-align: left;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\">(<i>Auto da Barca do Inferno</i>, 2007.)<br></div><div style=\"text-align: justify;\"> <div><br></div> <div>1 baixa: dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 2 <i>Deo gratias</i>: gra\u00e7as a Deus. </div> <div> 3 tordi\u00e3o: outra dan\u00e7a popular no s\u00e9culo XVI. </div> <div> 4 tanger: fazer soar um instrumento. </div> <div> 5 clausura: convento. </div> <div> 6 h\u00e1bito: traje religioso. </div> <div> 7 val: vale. </div> <div> 8 mundanal: mundano. </div> <div> 9 deten\u00e7a: demora. </div> <div>10 aven\u00e7a: acordo. </div> <div>11 ser pingado: ser pingado com gotas de gordura fervendo (segundo o imagin\u00e1rio popular, processo de tortura que ocorreria no inferno)<br> </div> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Assinale a alternativa cuja m\u00e1xima est\u00e1 em conformidade com o excerto e com a proposta do teatro de Gil Vicente.</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO riso \u00e9 abundante na boca dos tolos.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cA religi\u00e3o \u00e9 o \u00f3pio do povo.\u201d "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cPelo riso, corrigem-se os costumes.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cDe boas inten\u00e7\u00f5es, o inferno est\u00e1 cheio.\u201d "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cO homem \u00e9 o \u00fanico animal que ri dos outros.\u201d "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 12, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809320\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Leia o soneto XLVI, de Cl\u00e1udio Manuel da Costa (1729-1789), para responder a quest\u00e3o.</div><div>N\u00e3o v\u00eas, Lise, brincar esse menino</div><div>Com aquela avezinha? Estende o bra\u00e7o,</div><div>Deixa-a fugir, mas apertando o la\u00e7o,</div><div>A condena outra vez ao seu destino.</div><div><br></div><div>Nessa mesma figura, eu imagino,</div><div>Tens minha liberdade, pois ao passo</div><div>Que cuido que estou livre do embara\u00e7o,</div><div>Ent\u00e3o me prende mais meu desatino.</div><div><br></div><div>Em um cont\u00ednuo giro o pensamento</div><div>Tanto a precipitar-me se encaminha,</div><div>Que n\u00e3o vejo onde pare o meu tormento.</div><div><br></div><div>Mas fora menos mal esta \u00e2nsia minha,</div><div>Se me faltasse a mim o entendimento,</div><div>Como falta a raz\u00e3o a esta avezinha.</div><div><br></div><div style=\"text-align: left;\">(Dom\u00edcio Proen\u00e7a Filho (org.). <i>A poesia dos inconfidentes</i>, 1996.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O tom predominante no soneto \u00e9 de</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "resigna\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": ") nostalgia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apatia. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ingenuidade. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "inquietude. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 13, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809321\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify; \">Leia o soneto XLVI, de Cl\u00e1udio Manuel da Costa (1729-1789), para responder a quest\u00e3o.</div><div>N\u00e3o v\u00eas, Lise, brincar esse menino</div><div>Com aquela avezinha? Estende o bra\u00e7o,</div><div>Deixa-a fugir, mas apertando o la\u00e7o,</div><div>A condena outra vez ao seu destino.</div><div><br></div><div>Nessa mesma figura, eu imagino,</div><div>Tens minha liberdade, pois ao passo</div><div>Que cuido que estou livre do embara\u00e7o,</div><div>Ent\u00e3o me prende mais meu desatino.</div><div><br></div><div>Em um cont\u00ednuo giro o pensamento</div><div>Tanto a precipitar-me se encaminha,</div><div>Que n\u00e3o vejo onde pare o meu tormento.</div><div><br></div><div>Mas fora menos mal esta \u00e2nsia minha,</div><div>Se me faltasse a mim o entendimento,</div><div>Como falta a raz\u00e3o a esta avezinha.</div><div><br></div><div style=\"text-align: left;\">(Dom\u00edcio Proen\u00e7a Filho (org.). <i>A poesia dos inconfidentes</i>, 1996.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No soneto, o menino e a avezinha, mencionados na primeira estrofe, s\u00e3o comparados, respectivamente,</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao eu l\u00edrico e a Lise. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a Lise e ao eu l\u00edrico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao desatino e ao eu l\u00edrico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao desatino e \u00e0 liberdade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a Lise e \u00e0 liberdade. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 14, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Os parnasianos brasileiros se distinguem dos rom\u00e2nticos pela atenua\u00e7\u00e3o da subjetividade e do sentimentalismo, pela aus\u00eancia quase completa de interesse pol\u00edtico no contexto da obra e pelo cuidado da escrita, aspirando a uma express\u00e3o de tipo pl\u00e1stico. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Antonio Candido. <i>Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura brasileira</i>, 2010. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A referida \u201catenua\u00e7\u00e3o da subjetividade e do sentimentalismo\u201d est\u00e1 bem exemplificada na seguinte estrofe do poeta parnasiano Alberto de Oliveira (1859-1937):</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>Quando em meu peito rebentar-se a fibra,</div><div>Que o esp\u00edrito enla\u00e7a \u00e0 dor vivente,</div><div>N\u00e3o derramem por mim nem uma l\u00e1grima</div><div>Em p\u00e1lpebra demente.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>Erguido em negro m\u00e1rmor luzidio,</div><div>Portas fechadas, num mist\u00e9rio enorme,</div><div>Numa terra de reis, mudo e sombrio,</div><div>Sono de lendas um pal\u00e1cio dorme.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Eu vi-a e minha alma antes de v\u00ea-la</div><div>Sonhara-a linda como agora a vi;</div><div>Nos puros olhos e na face bela,</div><div>Dos meus sonhos a virgem conheci.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Longe da p\u00e1tria, sob um c\u00e9u diverso</div><div>Onde o sol como aqui tanto n\u00e3o arde,</div><div>Chorei saudades do meu lar querido</div><div>\u2013 Ave sem ninho que suspira \u00e0 tarde. \u2013</div><div><br></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Eu morro qual nas m\u00e3os da cozinheira</div><div>O marreco piando na agonia\u2026</div><div>Como o cisne de outrora\u2026 que gemendo</div><div style=\"text-align: justify;\">Entre os hinos de amor se enternecia.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Tipologia Textual e Tipos de Discurso: direto, indireto e indireto livre.", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 15, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809323\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Leia o excerto do livro <i>Viol\u00eancia urbana</i>, de Paulo S\u00e9rgio Pinheiro e Guilherme Assis de Almeida, para responder a quest\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> De dia, ande na rua com cuidado, olhos bem abertos. Evite falar com estranhos. \u00c0 noite, n\u00e3o saia para caminhar, principalmente se estiver sozinho e seu bairro for deserto. Quando estacionar, tranque bem as portas do carro [...]. De madrugada, n\u00e3o pare em sinal vermelho. Se for assaltado, n\u00e3o reaja \u2013 entregue tudo. </div><div style=\"text-align: justify;\"> \u00c9 prov\u00e1vel que voc\u00ea j\u00e1 esteja exausto de ler e ouvir v\u00e1rias dessas recomenda\u00e7\u00f5es. Faz tempo que a ideia de integrar uma comunidade e sentir-se confiante e seguro por ser parte de um coletivo deixou de ser um sentimento comum aos habitantes das grandes cidades brasileiras. As no\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de vida comunit\u00e1ria foram substitu\u00eddas pelo sentimento de inseguran\u00e7a e pelo isolamento que o medo imp\u00f5e. O outro deixa de ser visto como parceiro ou parceira em potencial; o desconhecido \u00e9 encarado como amea\u00e7a. O sentimento de inseguran\u00e7a transforma e desfigura a vida em nossas cidades. De lugares de encontro, troca, comunidade, participa\u00e7\u00e3o coletiva, as moradias e os espa\u00e7os p\u00fablicos transformam-se em palco do horror, do p\u00e2nico e do medo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> A viol\u00eancia urbana subverte e desvirtua a fun\u00e7\u00e3o das cidades, drena recursos p\u00fablicos j\u00e1 escassos, ceifa vidas \u2013 especialmente as dos jovens e dos mais pobres \u2013, dilacera fam\u00edlias, modificando nossas exist\u00eancias dramaticamente para pior. De potenciais cidad\u00e3os, passamos a ser consumidores do medo. O que fazer diante desse quadro de inseguran\u00e7a e p\u00e2nico, denunciado diariamente pelos jornais e alardeado pela m\u00eddia eletr\u00f4nica? Qual tarefa imp\u00f5e-se aos cidad\u00e3os, na democracia e no Estado de direito?</div><div style=\"text-align: right;\"> (<i>Viol\u00eancia urbana</i>, 2003.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O modo de organiza\u00e7\u00e3o do discurso predominante no excerto \u00e9</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "a disserta\u00e7\u00e3o argumentativa. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a narra\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a descri\u00e7\u00e3o objetiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a descri\u00e7\u00e3o subjetiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a disserta\u00e7\u00e3o expositiva. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Morfologia - Verbos", "Flex\u00e3o de voz (ativa, passiva, reflexiva)"], "count": 16, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809324\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Leia o excerto do livro <i>Viol\u00eancia urbana</i>, de Paulo S\u00e9rgio Pinheiro e Guilherme Assis de Almeida, para responder a quest\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> De dia, ande na rua com cuidado, olhos bem abertos. Evite falar com estranhos. \u00c0 noite, n\u00e3o saia para caminhar, principalmente se estiver sozinho e seu bairro for deserto. Quando estacionar, tranque bem as portas do carro [...]. De madrugada, n\u00e3o pare em sinal vermelho. Se for assaltado, n\u00e3o reaja \u2013 entregue tudo. </div><div style=\"text-align: justify;\"> \u00c9 prov\u00e1vel que voc\u00ea j\u00e1 esteja exausto de ler e ouvir v\u00e1rias dessas recomenda\u00e7\u00f5es. Faz tempo que a ideia de integrar uma comunidade e sentir-se confiante e seguro por ser parte de um coletivo deixou de ser um sentimento comum aos habitantes das grandes cidades brasileiras. As no\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de vida comunit\u00e1ria foram substitu\u00eddas pelo sentimento de inseguran\u00e7a e pelo isolamento que o medo imp\u00f5e. O outro deixa de ser visto como parceiro ou parceira em potencial; o desconhecido \u00e9 encarado como amea\u00e7a. O sentimento de inseguran\u00e7a transforma e desfigura a vida em nossas cidades. De lugares de encontro, troca, comunidade, participa\u00e7\u00e3o coletiva, as moradias e os espa\u00e7os p\u00fablicos transformam-se em palco do horror, do p\u00e2nico e do medo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> A viol\u00eancia urbana subverte e desvirtua a fun\u00e7\u00e3o das cidades, drena recursos p\u00fablicos j\u00e1 escassos, ceifa vidas \u2013 especialmente as dos jovens e dos mais pobres \u2013, dilacera fam\u00edlias, modificando nossas exist\u00eancias dramaticamente para pior. De potenciais cidad\u00e3os, passamos a ser consumidores do medo. O que fazer diante desse quadro de inseguran\u00e7a e p\u00e2nico, denunciado diariamente pelos jornais e alardeado pela m\u00eddia eletr\u00f4nica? Qual tarefa imp\u00f5e-se aos cidad\u00e3os, na democracia e no Estado de direito?</div><div style=\"text-align: right;\"> (<i>Viol\u00eancia urbana</i>, 2003.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O trecho \u201cAs no\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de vida comunit\u00e1ria foram substitu\u00eddas pelo sentimento de inseguran\u00e7a e pelo isolamento que o medo imp\u00f5e.\u201d (2\u00ba par\u00e1grafo) foi constru\u00eddo na voz passiva. Ao se adaptar tal trecho para a voz ativa, a locu\u00e7\u00e3o verbal \u201cforam substitu\u00eddas\u201d assume a seguinte forma:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "substitui. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "substitu\u00edram. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substituiriam. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substituiu. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substituem. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Estrutura das Palavras: Radical, Desin\u00eancia, Prefixo e Sufixo", "Morfologia"], "count": 17, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809325\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">Leia o excerto do livro <i>Viol\u00eancia urbana</i>, de Paulo S\u00e9rgio Pinheiro e Guilherme Assis de Almeida, para responder a quest\u00e3o. </div><div style=\"text-align: justify;\"><br></div><div style=\"text-align: justify;\"> De dia, ande na rua com cuidado, olhos bem abertos. Evite falar com estranhos. \u00c0 noite, n\u00e3o saia para caminhar, principalmente se estiver sozinho e seu bairro for deserto. Quando estacionar, tranque bem as portas do carro [...]. De madrugada, n\u00e3o pare em sinal vermelho. Se for assaltado, n\u00e3o reaja \u2013 entregue tudo. </div><div style=\"text-align: justify;\"> \u00c9 prov\u00e1vel que voc\u00ea j\u00e1 esteja exausto de ler e ouvir v\u00e1rias dessas recomenda\u00e7\u00f5es. Faz tempo que a ideia de integrar uma comunidade e sentir-se confiante e seguro por ser parte de um coletivo deixou de ser um sentimento comum aos habitantes das grandes cidades brasileiras. As no\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de vida comunit\u00e1ria foram substitu\u00eddas pelo sentimento de inseguran\u00e7a e pelo isolamento que o medo imp\u00f5e. O outro deixa de ser visto como parceiro ou parceira em potencial; o desconhecido \u00e9 encarado como amea\u00e7a. O sentimento de inseguran\u00e7a transforma e desfigura a vida em nossas cidades. De lugares de encontro, troca, comunidade, participa\u00e7\u00e3o coletiva, as moradias e os espa\u00e7os p\u00fablicos transformam-se em palco do horror, do p\u00e2nico e do medo.</div><div style=\"text-align: justify;\"> A viol\u00eancia urbana subverte e desvirtua a fun\u00e7\u00e3o das cidades, drena recursos p\u00fablicos j\u00e1 escassos, ceifa vidas \u2013 especialmente as dos jovens e dos mais pobres \u2013, dilacera fam\u00edlias, modificando nossas exist\u00eancias dramaticamente para pior. De potenciais cidad\u00e3os, passamos a ser consumidores do medo. O que fazer diante desse quadro de inseguran\u00e7a e p\u00e2nico, denunciado diariamente pelos jornais e alardeado pela m\u00eddia eletr\u00f4nica? Qual tarefa imp\u00f5e-se aos cidad\u00e3os, na democracia e no Estado de direito?</div><div style=\"text-align: right;\"> (<i>Viol\u00eancia urbana</i>, 2003.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As palavras do texto cujos prefixos traduzem ideia de nega\u00e7\u00e3o s\u00e3o</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "\u201cdesvirtua\u201d e \u201ctransforma\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cevite\u201d e \u201cisolamento\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201cdesfigura\u201d e \u201camea\u00e7a\u201d. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "\u201cdesconhecido\u201d e \u201cinseguran\u00e7a\u201d. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u201csubverte\u201d e \u201cdilacera\u201d. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 18, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Trata-se de uma obra h\u00edbrida que transita entre a literatura, a hist\u00f3ria e a ci\u00eancia, ao unir a perspectiva cient\u00edfica, de base naturalista e evolucionista, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, marcada pelo fatalismo tr\u00e1gico e por uma vis\u00e3o rom\u00e2ntica da natureza. Seu autor recorreu a formas de fic\u00e7\u00e3o, como a trag\u00e9dia e a epopeia, para compreender o horror da guerra e inserir os fatos em um enredo capaz de ultrapassar a sua significa\u00e7\u00e3o particular. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Roberto Ventura. \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d. <i>In</i>: Silviano Santiago (org.). <i>Int\u00e9rpretes do Brasil</i>, vol 1, 2000. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tal coment\u00e1rio cr\u00edtico aplica-se \u00e0 obra</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Capit\u00e3es da Areia</span>, de Jorge Amado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Vidas secas</span>, de Graciliano Ramos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Morte e vida severina</span>, de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Os sert\u00f5es</span>, de Euclides da Cunha. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<span style=\"font-style: italic;\">Grande sert\u00e3o</span>: <i>veredas</i>, de Guimar\u00e3es Rosa. "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 19, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><span style=\"font-style: italic;\">Carpe diem</span>: Esse conhecido lema, extra\u00eddo das <i>Odes</i> do poeta latino Hor\u00e1cio (65 a.C.- 8 a.C.), sintetiza expressivamente o seguinte motivo: saber aproveitar tudo o que se apresente de positivo (mesmo que pouco) e transit\u00f3rio. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Renzo Tosi. <i>Dicion\u00e1rio de senten\u00e7as latinas e gregas</i>, 2010. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Das estrofes extra\u00eddas da produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica de Fernando Pessoa (1888-1935), aquela em que tal motivo se manifesta mais explicitamente \u00e9:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div>Nem sempre sou igual no que digo e escrevo.</div><div>Mudo, mas n\u00e3o mudo muito.</div><div>A cor das flores n\u00e3o \u00e9 a mesma ao sol</div><div>De que quando uma nuvem passa</div><div>Ou quando entra a noite</div><div>E as flores s\u00e3o cor da sombra.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Cada um cumpre o destino que lhe cumpre,</div><div>E deseja o destino que deseja;</div><div>Nem cumpre o que deseja,</div><div>Nem deseja o que cumpre.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Como um ru\u00eddo de chocalhos</div><div>Para al\u00e9m da curva da estrada,</div><div>Os meus pensamentos s\u00e3o contentes.</div><div>S\u00f3 tenho pena de saber que eles s\u00e3o contentes,</div><div>Porque, se o n\u00e3o soubesse,</div><div>Em vez de serem contentes e tristes,</div><div>Seriam alegres e contentes.</div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div>T\u00e3o cedo passa tudo quanto passa!</div><div>Morre t\u00e3o jovem ante os deuses quanto</div><div>Morre! Tudo \u00e9 t\u00e3o pouco!</div><div>Nada se sabe, tudo se imagina.</div><div>Circunda-te de rosas, ama, bebe</div><div>E cala. O mais \u00e9 nada.</div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div>Acima da verdade est\u00e3o os deuses.</div><div>A nossa ci\u00eancia \u00e9 uma falhada c\u00f3pia</div><div>Da certeza com que eles</div><div>Sabem que h\u00e1 o Universo.</div> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["No\u00e7\u00f5es Gerais de Compreens\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Texto", "Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos"], "count": 20, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> O quadro n\u00e3o se presta a uma leitura convencional, no sentido de esmiu\u00e7ar os detalhes da composi\u00e7\u00e3o em busca de nuances visuais. Na tela, h\u00e1 apenas formas brutas, essenciais, as quais remetem ao estado natural, primitivo. Os contornos inchados das plantas, os p\u00e9s agigantados das figuras, o seio que atende ao inexor\u00e1vel apelo da gravidade: tudo \u00e9 raiz. O embasamento que vem do fundo, do passado, daquilo que vegeta no substrato do ser. As cabecinhas, sem faces, servem apenas de contraponto. Estes n\u00e3o s\u00e3o seres pensantes, produtos da cultura e do refinamento. Tampouco s\u00e3o constru\u00eddos; antes nascem, brotam como plantas, sorvendo a energia vital do sol de lim\u00e3o. \u00c0 palheta nacionalista de verde planta, amarelo sol e azul e branco c\u00e9u, a pintora acrescenta o ocre avermelhado de uma pele que mais parece argila. A mensagem \u00e9 clara: essa \u00e9 nossa ess\u00eancia brasileira \u2013 sol, terra, vegeta\u00e7\u00e3o. \u00c9 isto que somos, em cores vivas e sem a interven\u00e7\u00e3o erudita das f\u00f3rmulas pict\u00f3ricas tradicionais. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Rafael Cardoso. <i>A arte brasileira em 25 quadros</i>, 2008. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tal coment\u00e1rio aplica-se \u00e0 seguinte obra de Tarsila do Amaral (1886-1973):</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img1.png\" style=\"width: 257px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img2.png\" style=\"width: 240px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img3.png\" style=\"width: 221px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img4.png\" style=\"width: 261px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img5.png\" style=\"width: 258px;\"><br></p> "}], "discipline": "Portugu\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 21, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809329\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img6.png\" style=\"width: 432.5px; height: 536.12px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> According to the cartoon, Lola ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "has already slept for seven hours. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "will sleep until 7 am. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "is planning to go to bed at midnight. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "used to sleep for nine hours. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "went to sleep at 10 pm. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 22, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809330\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img7.png\" style=\"width: 432.5px; height: 536.12px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> Lola thinks that ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "she is a genius. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "it is wise to go to bed no later than midnight. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "the less she sleeps, the more intelligent she\u2019ll become. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "she\u2019ll please her mother if she gets better grades. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "her mom wants her to sleep for at least nine hours. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 23, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809331\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img8.png\" style=\"width: 432.5px; height: 536.12px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Assinale a alternativa que completa corretamente a lacuna numerada no texto.</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "which. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "when. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "while. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "whoever. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "who. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 24, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809332\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img9.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No primeiro par\u00e1grafo, a resposta da Dra. Sigrid Veasey \u00e0 quest\u00e3o \u201cIs there anything I can do to train my body to need less sleep?\u201d indica que</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e9 incorreto pensar que seja poss\u00edvel aprender a dormir menos que o necess\u00e1rio.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">leva um longo tempo para o corpo se acostumar com menos horas de sono.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a maioria das pessoas n\u00e3o percebe a sua real necessidade de descanso.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e9 ilus\u00f3rio pensar que dormir em demasia melhora o rendimento quando se est\u00e1 acordado.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">algumas pessoas conseguem dormir cada vez menos sem preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade.</span></div> "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 25, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809333\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img10.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No trecho do primeiro par\u00e1grafo \u201cWe <span style=\"font-weight: bold;\">might</span> feel that we\u2019re getting by fine on less sleep\u201d, o termo em destaque pode ser substitu\u00eddo, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, por</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "could. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ought to. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "will. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "should "}, {"is_correct": false, "answer_text": "has to. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 26, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809334\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img11.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No trecho do primeiro par\u00e1grafo \u201c<span style=\"font-weight: bold;\">The more</span> you deprive yourself of sleep over long periods of time,<span style=\"font-weight: bold;\"> the less</span> accurate you are of judging your own sleep perception\u201d, os termos em destaque indicam</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "finalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "prefer\u00eancia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "proporcionalidade. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "exclus\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "substitui\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 27, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809335\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img12.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">According to the information presented in the second paragraph, one can say that</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">most people, no matter their age, sleep from seven to nine hours.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "people need less sleep as they age. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">teenagers belong to the age group that needs more sleep.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">elderly people should sleep more than they actually do</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">an average of seven hours sleep is enough.</span></div> "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 28, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809336\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img13.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No trecho do segundo par\u00e1grafo \u201cThose over 65 need about seven to eight hours, on average, <span style=\"font-weight: bold;\">while</span> teenagers need eight to 10 hours\u201d, o termo em destaque tem sentido de</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "durante. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "como. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao longo de. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "j\u00e1 que. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "enquanto. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 29, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809337\" class=\"texto_associado_questao\"></p><p>Question: Is there anything I can do to train my body to need less sleep? </p><p>Karen Weintraub </p><p>June 17, 2016</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img14.png\" style=\"width: 320px;\" class=\"resize-img\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> Many people think they can teach themselves to need less sleep, but they\u2019re wrong, said Dr. Sigrid Veasey, a professor at the Center for Sleep and Circadian Neurobiology at the University of Pennsylvania\u2019s Perelman School of Medicine. We might feel that we\u2019re getting by fine on less sleep, but we\u2019re deluding ourselves, Dr. Veasey said, largely because lack of sleep skews our self-awareness. \u201cThe more you deprive yourself of sleep over long periods of time, the less accurate you are of judging your own sleep perception,\u201d she said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Multiple studies have shown that people don\u2019t functionally adapt to less sleep than their bodies need. There is a range of normal sleep times, with most healthy adults naturally needing seven to nine hours of sleep per night, according to the National Sleep Foundation. Those over 65 need about seven to eight hours, on average, while teenagers need eight to 10 hours, and school-age children nine to 11 hours. People\u2019s performance continues to be poor while they are sleep deprived, Dr. Veasey said.</p><p style=\"text-align: justify; \"> Health issues like pain, sleep apnea or autoimmune disease can increase people\u2019s need for sleep, said Andrea Meredith, a neuroscientist at the University of Maryland School of Medicine. A misalignment of the clock that governs our sleep-wake cycle can also drive up the need for sleep, Dr. Meredith said. The brain\u2019s clock can get misaligned by being stimulated at the wrong time of day, she said, such as from caffeine in the afternoon or evening, digital screen use too close to bedtime, or even exercise at a time of day when the body wants to be winding down. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://well.blogs.nytimes.com. Adaptado.)<br></p><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">De acordo com o terceiro par\u00e1grafo, o rel\u00f3gio cerebral que regula o ciclo de sono e de vig\u00edlia pode ficar alterado devido</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao barulho de televis\u00e3o na hora de dormir. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a algumas doen\u00e7as cr\u00f4nicas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao excesso de ingest\u00e3o de cafe\u00edna ao longo do dia. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a est\u00edmulos em hor\u00e1rios inadequados. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 30, "question_statement": "<p>Observe o cartum.</p><p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img15.png\" style=\"width: 365px;\"><br></p><p>A alternativa que completa corretamente a lacuna do n\u00famero 4 do cartum, sem preju\u00edzo de sentido, \u00e9<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "It\u2019s too hot in here. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "I don\u2019t want to be tired all day. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Otherwise, I\u2019ll miss the bus. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "I\u2019m quite hungry "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Breakfast smells good. "}], "discipline": "Ingl\u00eas"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 31, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Apesar de sua dispers\u00e3o geogr\u00e1fica e de sua fragmenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os Gregos tinham uma profunda consci\u00eancia de pertencer a uma s\u00f3 e mesma cultura. Esse fen\u00f4meno \u00e9 t\u00e3o mais extraordin\u00e1rio, considerando-se a aus\u00eancia de qualquer autoridade central pol\u00edtica ou religiosa e o livre esp\u00edrito de inven\u00e7\u00e3o de uma determinada comunidade para resolver os diversos problemas pol\u00edticos ou culturais que se colocavam para ela. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Moses I. Finley. <i>Os primeiros tempos da Gr\u00e9cia</i>, 1998. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O excerto refere-se ao seguinte aspecto essencial da hist\u00f3ria grega da Antiguidade:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a predomin\u00e2ncia da reflex\u00e3o pol\u00edtica sobre o desenvolvimento das belas-artes.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a fragilidade militar de popula\u00e7\u00f5es isoladas em pequenas unidades pol\u00edticas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a vincula\u00e7\u00e3o do nascimento da filosofia com a constitui\u00e7\u00e3o de governos tir\u00e2nicos.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a exist\u00eancia de cidades-estados conjugada a padr\u00f5es civilizat\u00f3rios de unifica\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a igualdade social sustentada pela explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de col\u00f4nias estrangeiras.</span></div> "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 32, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> A Igreja foi respons\u00e1vel direta por mais uma transforma\u00e7\u00e3o, formid\u00e1vel e silenciosa, nos \u00faltimos s\u00e9culos do Imp\u00e9rio: a vulgariza\u00e7\u00e3o da cultura cl\u00e1ssica. Essa fa\u00e7anha fundamental da Igreja nascente indica seu verdadeiro lugar e fun\u00e7\u00e3o na passagem para o Feudalismo. A condi- \u00e7\u00e3o de exist\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o da Antiguidade em meio aos s\u00e9culos ca\u00f3ticos da Idade M\u00e9dia foi o car\u00e1ter de resist\u00eancia da Igreja. Ela foi a ponte entre duas \u00e9pocas. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Perry Anderson. <i>Passagens da Antiguidade ao Feudalismo</i>, 2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O excerto permite afirmar corretamente que a Igreja crist\u00e3</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">tornou-se uma institui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano e sobreviveu \u00e0 sua derrocada quando da invas\u00e3o dos b\u00e1rbaros germ\u00e2nicos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">limitou suas atividades \u00e0 esfera cultural e evitou participar das lutas pol\u00edticas durante o Feudalismo.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">manteve-se fiel aos ensinamentos b\u00edblicos e proibiu representa\u00e7\u00f5es de imagens religiosas na Idade M\u00e9dia.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">reconheceu a import\u00e2ncia da liberdade religiosa na Europa Ocidental e combateu a teocracia imperial.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">combateu o universo religioso do Feudalismo e propagou, em meio aos povos sem escrita, o paganismo greco-romano.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 33, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img16.png\" style=\"width: 362px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></p><p><span style=\"font-size: 14px;\">A pintura representa no mart\u00edrio de Cristo os seguintes princ\u00edpios culturais do Renascimento italiano:</span><br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a imita\u00e7\u00e3o das formas art\u00edsticas medievais e a \u00eanfase na natureza espiritual de Cristo.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a preocupa\u00e7\u00e3o intensa com a forma art\u00edstica e a aus\u00eancia de significado religioso do quadro.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a disposi\u00e7\u00e3o da figura de Cristo em perspectiva geom\u00e9trica e o conte\u00fado realista da composi\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a gama variada de cores luminosas e a concep\u00e7\u00e3o otimista de uma humanidade sem pecado.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a idealiza\u00e7\u00e3o do corpo do Salvador e a no\u00e7\u00e3o de uma divindade desvinculada dos dramas humanos.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 34, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Em meados do s\u00e9culo o neg\u00f3cio dos metais n\u00e3o ocuparia sen\u00e3o o ter\u00e7o, ou bem menos, da popula\u00e7\u00e3o. O grosso dessa gente comp\u00f5e-se de mercadores de tenda aberta, oficiais dos mais variados of\u00edcios, botic\u00e1rios, prestamistas, estalajadeiros, taberneiros, advogados, m\u00e9dicos, cirurgi\u00f5es-barbeiros, burocratas, cl\u00e9rigos, mestres-escolas, tropeiros, soldados da mil\u00edcia paga. Sem falar nos escravos, cujo total, segundo os documentos da \u00e9poca, ascendia a mais de cem mil. A necessidade de abastecer-se toda essa gente provocava a forma\u00e7\u00e3o de grandes currais; a pr\u00f3pria lavoura ganhava alento novo. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(S\u00e9rgio Buarque de Holanda. \u201cMetais e pedras preciosas\u201d. <i>Hist\u00f3ria geral da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira</i>, vol 2, 1960. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">De acordo com o excerto, \u00e9 correto concluir que a extra\u00e7\u00e3o de metais preciosos em Minas Gerais no s\u00e9culo XVIII</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">impediu o dom\u00ednio do governo metropolitano nas \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o e favoreceu a independ\u00eancia colonial.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">bloqueou a possibilidade de ascens\u00e3o social na col\u00f4</span><span style=\"font-size: 14px;\">nia e for\u00e7ou a alta dos pre\u00e7os dos instrumentos de minera\u00e7\u00e3o.</span> </div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">provocou um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e articulou a economia colonial em torno da minera\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">extinguiu a economia colonial agroexportadora e incorporou a popula\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea economicamente ativa.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">restringiu a divis\u00e3o da sociedade em senhores e escravos e limitou a diversidade cultural da col\u00f4nia.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 35, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> No movimento de Independ\u00eancia atuam duas tend\u00eancias opostas: uma, de origem europeia, liberal e ut\u00f3pica, que concebe a Am\u00e9rica espanhola como um todo unit\u00e1rio, assembleia de na\u00e7\u00f5es livres; outra, tradicional, que rompe la\u00e7os com a Metr\u00f3pole somente para acelerar o processo de dispers\u00e3o do Imp\u00e9rio.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Octavio Paz. <i>O labirinto da solid\u00e3o</i>, 1999. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O texto refere-se \u00e0s concep\u00e7\u00f5es em disputa no processo de Independ\u00eancia da Am\u00e9rica Latina. Tendo em vista a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das na\u00e7\u00f5es latino-americanas no s\u00e9culo XIX, \u00e9 correto concluir que</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os Estados independentes substitu\u00edram as rivalidades pela m\u00fatua coopera\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os pa\u00edses libertos formaram regimes constitucionais est\u00e1veis.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as antigas metr\u00f3poles ib\u00e9ricas continuavam governando os territ\u00f3rios americanos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o conte\u00fado filos\u00f3fico das independ\u00eancias sobrep\u00f4s-se aos interesses olig\u00e1rquicos.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as classes dirigentes nativas foram herdeiras da antiga ordem colonial.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 36, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A expans\u00e3o territorial dos Estados Unidos, no s\u00e9culo XIX, foi o resultado da compra da Luisiana francesa pelo governo central, da anexa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios mexicanos, da distribui\u00e7\u00e3o de pequenos lotes de terra para colonos pioneiros, da expans\u00e3o das redes de estradas de ferro, assim como da anexa\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas. Esse processo expansionista foi ideologicamente justificado pela doutrina do Destino Manifesto, segundo a qual</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o direito pertence aos povos mais democr\u00e1ticos e laboriosos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o mundo deve ser transformado para o engrandecimento da humanidade.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o povo americano deve garantir a sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica das sociedades pag\u00e3s.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "as terras pertencem aos seus descobridores e primeiros ocupantes. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "a na\u00e7\u00e3o deve conquistar o continente que a Provid\u00eancia lhe reservou. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 37, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Art. 3\u00ba O governo paraguaio se reconhece obrigado \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Tratado da Tr\u00edplice Alian\u00e7a de 1\u00ba de maio de 1865, entendendo-se estabelecido desde j\u00e1 que a navega\u00e7\u00e3o do Alto Paran\u00e1 e do Rio Paraguai nas \u00e1guas territoriais da rep\u00fablica deste nome fica franqueada aos navios de guerra e mercantes das na\u00e7\u00f5es aliadas, livres de todo e qualquer \u00f4nus, e sem que se possa impedir ou estorvar-se de nenhum modo a liberdade dessa navega\u00e7\u00e3o comum.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (\u201cAcordo Preliminar de Paz Celebrado entre Brasil, Argentina e Uruguai com o Paraguai (20 junho 1870)\u201d. <i>In</i>: Paulo Bonavides e Roberto Amaral (orgs.). <i>Textos pol\u00edticos da hist\u00f3ria do Brasil</i>, 2002. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O tratado de paz imposto pelos pa\u00edses vencedores da guerra contra o Paraguai deixa transparente um dos motivos da participa\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro no conflito:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o dom\u00ednio de jazidas de ouro e prata descobertas nas prov\u00edncias centrais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o esfor\u00e7o em manter os acordos comerciais celebrados pelas metr\u00f3poles ib\u00e9ricas.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a garantia de livre tr\u00e2nsito nas vias de acesso a prov\u00edncias do interior do pa\u00eds.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o projeto governamental de proteger a na\u00e7\u00e3o com fronteiras naturais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o monop\u00f3lio governamental do transporte de mercadorias a longa dist\u00e2ncia.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 38, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809346\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> A industrializa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea requer investimentos vultosos. No Brasil, esses investimentos n\u00e3o podiam ser feitos pelo setor privado, devido \u00e0 escassez de capital que caracteriza as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Al\u00e9m disso, o crescimento econ\u00f4mico do Brasil, um rec\u00e9m-chegado ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o, processou-se em condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas diferentes. Um efeito internacional de demonstra\u00e7\u00e3o, na forma de imita\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de vida, entre pa\u00edses ricos e pobres, e entre classes ricas e pobres dentro das na\u00e7\u00f5es, resultou em press\u00f5es significativas sobre as taxas de crescimento para diminuir a diferen\u00e7a entre na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e em desenvolvimento. Em vista das aspira\u00e7\u00f5es de melhores padr\u00f5es de vida, o governo desempenhou um papel importante no crescimento econ\u00f4mico recente do Brasil. </div><div style=\"text-align: right;\">(Carlos Manuel Pel\u00e1ez e Wilson Suzigan. <i>Hist\u00f3ria monet\u00e1ria do Brasil</i>, 1981. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">De acordo com o texto, uma das particularidades do processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o controle das mat\u00e9rias-primas industriais pelas na\u00e7\u00f5es imperialistas do planeta.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a escassez de m\u00e3o de obra devido \u00e0 sobreviv\u00eancia da pequena propriedade rural.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o dom\u00ednio da pol\u00edtica por setores sociais ligados aos padr\u00f5es da economia colonial.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a emerg\u00eancia da industrializa\u00e7\u00e3o em meio a economias internacionais j\u00e1 industrializadas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a exist\u00eancia pr\u00e9via de um amplo mercado consumidor de produtos de luxo.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 39, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809347\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"> A industrializa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea requer investimentos vultosos. No Brasil, esses investimentos n\u00e3o podiam ser feitos pelo setor privado, devido \u00e0 escassez de capital que caracteriza as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Al\u00e9m disso, o crescimento econ\u00f4mico do Brasil, um rec\u00e9m-chegado ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o, processou-se em condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas diferentes. Um efeito internacional de demonstra\u00e7\u00e3o, na forma de imita\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de vida, entre pa\u00edses ricos e pobres, e entre classes ricas e pobres dentro das na\u00e7\u00f5es, resultou em press\u00f5es significativas sobre as taxas de crescimento para diminuir a diferen\u00e7a entre na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e em desenvolvimento. Em vista das aspira\u00e7\u00f5es de melhores padr\u00f5es de vida, o governo desempenhou um papel importante no crescimento econ\u00f4mico recente do Brasil. </div><div style=\"text-align: right;\">(Carlos Manuel Pel\u00e1ez e Wilson Suzigan. <i>Hist\u00f3ria monet\u00e1ria do Brasil</i>, 1981. Adaptado.)</div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os impasses do desenvolvimento industrial brasileiro, apontados pelo texto, foram enfrentados no governo Juscelino Kubitschek (1956-1961) com o Plano de Metas, cujo objetivo era promover a industrializa\u00e7\u00e3o por meio</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da associa\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os econ\u00f4micos entre o Estado, o capital estrangeiro e as empresas nacionais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da valoriza\u00e7\u00e3o da moeda nacional, da estatiza\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas falidas e da conten\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias t\u00eaxteis estatais e do aumento de impostos sobre o grande capital nacional.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">do emprego de empresas multinacionais submetidas \u00e0 severa lei da remessa de lucros, juros e dividendos para o exterior.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">do combate \u00e0 seca no Nordeste e do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo, com controle da infla\u00e7\u00e3o.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 40, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Observe o cartaz, relativo ao plebiscito realizado em janeiro de 1963.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img17.png\" style=\"width: 305px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">cartaz alude \u00e0 situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica brasileira marcada por<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">estabilidade pol\u00edtica, crescimento da economia agroindustrial e baixas taxas de infla\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ren\u00fancia presidencial, debates sobre sistema de governo e projetos de reforma social.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ascens\u00e3o de governos conservadores, despolitiza\u00e7\u00e3o da sociedade e aboli\u00e7\u00e3o de leis trabalhistas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">deposi\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica, privatiza\u00e7\u00f5es de empresas estatais e ado\u00e7\u00e3o do neoliberalismo.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">autoritarismos governamentais, restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e cassa\u00e7\u00f5es de mandatos de parlamentares.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 41, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img18.png\" style=\"width: 371px;\"><br></p><p style=\"text-align: justify; \"> O artista Artur Barrio nasceu em Portugal e mudou-se para o Brasil em 1955, dedicando-se \u00e0 pintura a partir de 1965. Em 1969, come\u00e7a a criar as <i>Situa\u00e7\u00f5es</i>: trabalhos de grande impacto, realizados com materiais org\u00e2nicos como lixo, papel higi\u00eanico, detritos humanos e carne putrefata, com os quais realiza interven\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano. No mesmo ano, escreve um manifesto no qual contesta as categorias tradicionais da arte e sua rela\u00e7\u00e3o com o mercado, e a conjuntura hist\u00f3rica da Am\u00e9rica Latina. Em 1970, na mostra coletiva <i>Do corpo \u00e0 terra</i>, espalha as <i>Trouxas ensanguentadas</i> em um rio em Belo Horizonte. </p><p style=\"text-align: right;\">(http://enciclopedia.itaucultural.org.br. Adaptado.) </p><p style=\"text-align: justify; \">Relacionando-se a imagem, as informa\u00e7\u00f5es contidas no texto e o contexto do ano da mostra coletiva <i>Do corpo \u00e0 terra</i>, \u00e9 correto interpretar a interven\u00e7\u00e3o <i>Trouxas ensanguentadas</i> como uma<br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "den\u00fancia da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social do Brasil. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "revela\u00e7\u00e3o da pobreza da popula\u00e7\u00e3o brasileira. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "demonstra\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter perdul\u00e1rio das sociedades de consumo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cr\u00edtica \u00e0 falta de planejamento das cidades latino-americanas. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "melhoria, por meio da arte, das \u00e1reas degradadas das cidades. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 42, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com o fim da Guerra Fria, os EUA formalizaram sua posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica. Sem concorr\u00eancia e se expandindo para as antigas \u00e1reas de predom\u00ednio socialista, o capitalismo conheceu uma nova fase de expans\u00e3o: tornou-se mundializado, globalizado. O processo de globaliza\u00e7\u00e3o criou uma nova divis\u00e3o internacional do trabalho, baseado numa redistribui\u00e7\u00e3o pelo mundo de f\u00e1bricas, bancos e empresas de com\u00e9rcio, servi\u00e7os e m\u00eddias. </span></div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Loriza L. de Almeida e Maria da Gra\u00e7a M. Magnoni (orgs.).</span></div><div style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><i>Ci\u00eancias humanas: filosofia, geografia, hist\u00f3ria e sociologia</i>, 2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dentre as consequ\u00eancias do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto citar</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "o nascimento do governo universal e democr\u00e1tico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a pacifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o enfraquecimento dos estados-na\u00e7\u00f5es. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a aboli\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o social do trabalho. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o nivelamento econ\u00f4mico dos pa\u00edses. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 43, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img19.png\" style=\"width: 369px;\"><br></p><p>Os fluxos de importa\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o expressos no mapa evidenciam<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "a aus\u00eancia de pa\u00edses integrantes do G4 nas importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a aus\u00eancia de pa\u00edses integrantes do G7 nas exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o predom\u00ednio dos pa\u00edses membros do NAFTA nas exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a aus\u00eancia de pa\u00edses integrantes do BRICS nas importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "o predom\u00ednio dos pa\u00edses membros da OPEP nas exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 44, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img20.png\" style=\"width: 359px;\"><br></p><p>O processo ironizado na charge, em que cada participante da reuni\u00e3o acrescenta um item \u00e0 imagem do oper\u00e1rio, refere-se<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 tomada de decis\u00f5es no \u00e2mbito coletivo, que integra os oper\u00e1rios no planejamento fabril e valoriza o trabalho.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 aliena\u00e7\u00e3o do trabalho, que fragmenta as etapas produtivas e controla os movimentos dos trabalhadores.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao aumento das exig\u00eancias contratuais, que elevam o desemprego estrutural e alimentam as institui\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o profissional.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do trabalhador na linha de montagem, que mecaniza as f\u00e1bricas e evita a especializa\u00e7\u00e3o produtiva.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao desenvolvimento de novas t\u00e9cnicas, que complexificam a produ\u00e7\u00e3o e selecionam os profissionais com dom\u00ednio global sobre o produto.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 45, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Criado em resposta \u00e0s crises econ\u00f4micas do final da d\u00e9cada de 1990, o G-20 reflete o contexto de</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">unilateralidade da antiga ordem mundial, marcada pela supremacia brit\u00e2nica no Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">bipolaridade da antiga ordem mundial, caracterizada pela estabilidade financeira dos pa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">multipolaridade da antiga ordem mundial, marcada pelo fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o entre blocos econ\u00f4micos.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">multipolaridade da nova ordem mundial, caracterizada pela diversidade de interesses das economias industrializadas e emergentes.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">bipolaridade da nova ordem mundial, caracterizada pelo controle estadunidense e sovi\u00e9tico das institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 46, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Alguns estudos recentes mostram que, de fato, h\u00e1 uma mudan\u00e7a ocorrendo na equa\u00e7\u00e3o das migra\u00e7\u00f5es internas e na conforma\u00e7\u00e3o das redes urbanas, com um novo papel de protagonismo regional dessas cidades m\u00e9dias, cuja popula\u00e7\u00e3o e PIB crescem mais do que as grandes cidades brasileiras. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Jo\u00e3o S. W. Ferreira e Luciana Ferrara. \u201cA formula\u00e7\u00e3o de uma nova matriz urbana no Brasil\u201d. <i>In</i>: Tarcisio Nunes <i>et al.</i> (orgs.). <i>Habita\u00e7\u00e3o social e sustentabilidade urbana</i>, 2015. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Assinale a alternativa que indica corretamente o fen\u00f4meno urbano caracterizado no excerto.</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Verticaliza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Segrega\u00e7\u00e3o socioespacial. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Gentrifica\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Faveliza\u00e7\u00e3o. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Desmetropoliza\u00e7\u00e3o. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 47, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img21.png\" style=\"width: 362px;\"><br></p><p>Examinando a imagem e considerando as caracter\u00edsticas dos meios de transporte rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio e hidrovi\u00e1rio, \u00e9 correto afirmar que<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a escolha dos meios de transporte de cargas restringe-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade e o custo do deslocamento.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a otimiza\u00e7\u00e3o do custo-benef\u00edcio no transporte de cargas relaciona-se diretamente \u00e0 escolha exclusiva de um tipo de modal.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\">a falta de flexibilidade no transporte de cargas traduz a depend\u00eancia nacional por t\u00e9cnicas estrangeiras.<br> </div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a multimodalidade no transporte de cargas mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com o custo final da tonelada por quil\u00f4metro percorrido.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a escolha dos modais para o transporte de cargas obedece a determina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para o estabelecimento das rotas.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 48, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img22.png\" style=\"width: 311px;\"><br></p><p>A estratifica\u00e7\u00e3o observada na imagem constitui uma fei\u00e7\u00e3o comum em rochas de origem<br></p> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "extrusiva. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "sedimentar. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "intrusiva. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "metam\u00f3rfica "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00edgnea. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 49, "question_statement": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img23.png\" style=\"width: 366px;\"><br></p><p>O mapa apresenta os efeitos do fen\u00f4meno clim\u00e1tico de intera\u00e7\u00e3o atmosfera-oceano denominado<br></p> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">El Ni\u00f1o, caracterizado pelo aquecimento das \u00e1guas do Oceano Pac\u00edfico nas proximidades do equador.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Al\u00edsios de Nordeste, caracterizado pela atua\u00e7\u00e3o em escala local e em curto per\u00edodo de tempo sobre as \u00e1guas do Oceano Pac\u00edfico.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">La Ni\u00f1a, caracterizado pelo resfriamento das \u00e1guas superficiais do Oceano Pac\u00edfico na costa peruana.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Zona de Converg\u00eancia Intertropical, caracterizado pela forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de aumento nas temperaturas superficiais do Oceano Pac\u00edfico.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul, caracterizado pela diminui\u00e7\u00e3o da temperatura e da umidade no equador.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 50, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Leia os excertos do ge\u00f3grafo Aziz Nacib Ab\u2019S\u00e1ber. </span></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Excerto 1</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Dom\u00ednio com fort\u00edssima e generalizada decomposi\u00e7\u00e3o de rochas, densas drenagens perenes, extensiva mameloniza\u00e7\u00e3o, agrupamentos eventuais de \u201cp\u00e3es de a\u00e7\u00facar\u201d, plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o me\u00e2ndricas. </span></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Excerto 2 </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dom\u00ednio com planaltos de estrutura complexa, planaltos com vertentes em rampas suaves, aus\u00eancia quase completa de mameloniza\u00e7\u00e3o, drenagens espa\u00e7adas pouco ramificadas. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(\u201cDom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e prov\u00edncias fitogeogr\u00e1ficas do Brasil\u201d.<i> In</i>: <i>A obra de Aziz Nacib Ab\u2019S\u00e1ber</i>, 2010. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos caracterizados nos excertos 1 e 2 referem-se, respectivamente,</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "ao cerrado e \u00e0 caatinga. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0 caatinga e aos mares de morros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "ao amaz\u00f4nico e \u00e0s pradarias. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aos mares de morros e ao cerrado. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "\u00e0s arauc\u00e1rias e \u00e0s pradarias. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 51, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> A Pegada H\u00eddrica \u00e9 uma ferramenta de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos que indica o consumo de \u00e1gua doce com base em seus usos direto e indireto. \u201cPrecisamos desconstruir a percep\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua vem apenas da torneira [um uso direto] e que simplesmente consertar um pequeno vazamento \u00e9 o bastante para assumir uma atitude sustent\u00e1vel\u201d, ressalta Albano Araujo, coordenador da Estrat\u00e9gia de \u00c1gua Doce da Nature Conservancy. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(www.wwf.org.br. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considerando o excerto e os conhecimentos acerca do consumo de \u00e1gua no planeta, \u00e9 correto afirmar que o uso indireto de \u00e1gua doce corresponde</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sob a forma de produto final.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao emprego de \u00e1gua extra\u00edda de reservas subterr\u00e2neas para o abastecimento p\u00fablico.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 quantidade de \u00e1gua utilizada para a fabrica\u00e7\u00e3o de bens de consumo.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ao aproveitamento dom\u00e9stico da \u00e1gua resultante de processos de despolui\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua oriunda de represas distantes do consumidor final.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 52, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A fotografia mostra a elevada concentra\u00e7\u00e3o de aguap\u00e9s em um trecho do Rio Tiet\u00ea, localizado a montante da barragem de Barra Bonita (SP).</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img24.png\" style=\"width: 363px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">O desenvolvimento acelerado dessas plantas constitui um indicador de<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">assoreamento, oriundo do dep\u00f3sito de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o e da diminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica em suspens\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">eutrofiza\u00e7\u00e3o, decorrente do aprofundamento dos leitos e da intermit\u00eancia dos corpos d\u2019\u00e1gua.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">eutrofiza\u00e7\u00e3o, resultante do despejo de esgotos e da descarga de fertilizantes agr\u00edcolas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">assoreamento, proveniente do aumento da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e da ocorr\u00eancia da chuva \u00e1cida.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">lixivia\u00e7\u00e3o, derivada do turbilhonamento do fundo de lagos e da oxigena\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.</span></div> "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 53, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> O governo americano est\u00e1 sendo processado, pela primeira vez, por quem nem nasceu ainda. Quem assina o processo, em nome das \u201cfuturas gera\u00e7\u00f5es\u201d, tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 por aqui h\u00e1 muito tempo: s\u00e3o 21 crian\u00e7as e adolescentes de 8 a 19 anos que registraram uma a\u00e7\u00e3o contra Barack Obama, presidente dos Estados Unidos. Eles acreditam que os governantes n\u00e3o est\u00e3o fazendo o suficiente para salvar o planeta do aquecimento global. Um dos argumentos do grupo \u00e9 que as autoridades conhecem os danos potenciais dos combust\u00edveis f\u00f3sseis h\u00e1 d\u00e9cadas: j\u00e1 se sabia que reduzir a emiss\u00e3o desses gases era necess\u00e1rio para dar condi\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis de vida a gera\u00e7\u00f5es futuras \u2013 e por isso eles acusam o Estado de estar infringindo seus direitos constitucionais. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(www.super.abril.com.br, 26.04.2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tal den\u00fancia relaciona-se, em larga medida, ao n\u00e3o cumprimento dos objetivos propostos no</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "Tratado de Madri. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tratado de Roma. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "Protocolo de Quioto. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Tratado de Assun\u00e7\u00e3o "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Protocolo de Cartagena. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 54, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A escala cartogr\u00e1fica define a proporcionalidade entre a superf\u00edcie do terreno e sua representa\u00e7\u00e3o no mapa, podendo ser apresentada de modo gr\u00e1fico ou num\u00e9rico.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img25.png\" style=\"width: 230px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A escala num\u00e9rica correspondente \u00e0 escala gr\u00e1fica apresentada \u00e9:<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1:184500000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1:615000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1:1845000. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1:123000000. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1:61500000. "}], "discipline": "Geografia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 55, "question_statement": "<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Texto 1 </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Estamos em uma situa\u00e7\u00e3o aterradora: dos lados da direita e da esquerda h\u00e1 aus\u00eancia de pensamento. Voc\u00ea conversa com algu\u00e9m da direita e v\u00ea que ele \u00e9 capaz de dizer quatro frases contradit\u00f3rias sem perceber as contradi\u00e7\u00f5es. Voc\u00ea conversa com algu\u00e9m da extrema esquerda e v\u00ea o totalitarismo que tamb\u00e9m opera com a aus\u00eancia do pensamento. Ent\u00e3o n\u00f3s estamos ensanduichados entre duas maneiras de recusar o pensamento. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Marilena Chaui. \u201cSociedade brasileira: viol\u00eancia e autoritarismo por todos os lados\u201d. <i>Cult</i>, Fevereiro de 2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Texto 2 </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> O fen\u00f4meno dos coletivos \u00e9 um tra\u00e7o regressivo no embate com a solid\u00e3o do homem moderno. \u00c9 uma tentativa, canhestra e primitiva, de \u201cvoltar ao \u00fatero materno\u201d para ver se o ru\u00eddo insuport\u00e1vel da realidade disforme do mundo se dissolve porque grito palavras de ordem ou fa\u00e7o coisas pelas quais eu mesmo n\u00e3o sou responsabilizado, mas sim o \u201ccoletivo\u201d, essa \u201cpessoa\u201d indiferenciada que n\u00e3o existe. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Luiz Felipe Pond\u00e9. \u201cSapiens x abelhas\u201d. <i>Folha de S.Paulo</i>, 23.05.2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Sobre os textos, \u00e9 correto afirmar que</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os textos 1 e 2 criticam o individualismo moderno, enfatizando a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es populares e comunit\u00e1rias.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os textos 1 e 2 criticam as tend\u00eancias totalit\u00e1rias no campo da consci\u00eancia pol\u00edtica, em seus aspectos irracionalistas e psicol\u00f3gicos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os textos 1 e 2 analisam um fen\u00f4meno que espelha a realiza\u00e7\u00e3o dos ideais iluministas de autonomia do indiv\u00edduo e de emancipa\u00e7\u00e3o da humanidade.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os textos 1 e 2 valorizam a import\u00e2ncia do sentimento e das emo\u00e7\u00f5es como meios de agrega\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos no interior de coletividades pol\u00edticas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o texto 1 critica a aliena\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtica, enquanto o texto 2 valoriza a inser\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em coletivos.</span></div> "}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 56, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Em maio deste ano, a divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de uma mo\u00e7a desacordada, v\u00edtima de um estupro coletivo, provocou grande indigna\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o. Num primeiro momento, prevaleceu a revolta diante da barb\u00e1rie e a percep\u00e7\u00e3o de que o machismo, base da chamada \u201ccultura do estupro\u201d, persiste na sociedade. Passado o primeiro momento, as opini\u00f5es divergentes come\u00e7aram a surgir. Entre os que n\u00e3o veem o machismo como propulsor de crimes desse tipo est\u00e3o aqueles (e aquelas!) que consideraram os autores do ato uns \u201cmonstros\u201d, o que faz do epis\u00f3dio um caso isolado, perpetrado por pessoas m\u00e1s. Houve quem analisasse o fato do ponto de vista da psicologia, sugerindo que, num estupro coletivo, o que importa \u00e9 o grupo, n\u00e3o a mulher (como ocorre nos trotes contra calouros e na agress\u00e3o entre torcidas de futebol). Mais uma vez, temos uma reflex\u00e3o que se prop\u00f5e explicar os fatos \u00e0 luz do indiv\u00edduo e seu psiquismo. Outros deslocam o problema para as classes sociais menos favorecidas. S\u00e3o os que costumam ficar horrorizados com a exist\u00eancia de favelas, ambientes onde meninas dan\u00e7am com pouca roupa ao som das letras machistas do funk. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Tha\u00eds Nicoleti. \u201cDiscursos em torno da \u2018cultura do estupro\u2019\u201d. www.uol.com.br, 09.06.2016. Adaptado.)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Considerando o conjunto dos argumentos mobilizados no texto para explicar a viol\u00eancia contra a mulher na sociedade atual, \u00e9 correto afirmar que</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a \u201ccultura do estupro\u201d \u00e9 um conceito educacional relacionado sobretudo com o baixo n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as origens e responsabilidades por tais acontecimentos devem ser atribu\u00eddas tanto aos agentes quanto \u00e0s v\u00edtimas da agress\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a \u201ccultura do estupro\u201d \u00e9 um conceito cient\u00edfico, relacionado com desvios comportamentais de natureza psiqui\u00e1trica.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">os epis\u00f3dios de barb\u00e1rie social s\u00e3o provocados exclusivamente pelas desigualdades materiais geradas pelo capitalismo.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a abordagem op\u00f5e um enfoque antropol\u00f3gico, baseado em quest\u00f5es de g\u00eanero, a argumentos de natureza moral, psicol\u00f3gica e social.</span></div> "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 57, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Quando estou dentro do cinema, tudo me parece perfeito, como se eu estivesse dentro de uma m\u00e1quina de sensa\u00e7\u00f5es programadas. Mergulho em suspense, em medo, em vingan\u00e7as sem-fim, tudo narrado como uma ventania, como uma tempestade de planos curtos, tudo tocado por orquestras sinf\u00f4nicas plagiando Beethoven ou Ravel para cenas rom\u00e2nticas, Stravinski para viol\u00eancias e guerras. N\u00e3o h\u00e1 um s\u00f3 minuto sem m\u00fasica, tudo feito para n\u00e3o desgrudarmos os olhos da tela. A efici\u00eancia t\u00e9cnica me faz percorrer milhares de anos-luz de emo\u00e7\u00f5es e aventuras aterrorizantes, que nos exaurem como se f\u00f4ssemos personagens, que nos fazem em peda\u00e7os espalhados pela sala, junto com os copos de Coca-Cola e sacos de pipocas. Somos pipocas nesses filmes.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Arnaldo Jabor. \u201cA guerra das estrelas\u201d. <i>O Estado de S.Paulo</i>, 18.11.2014. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Esse texto pode ser corretamente considerado</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma cr\u00edtica de natureza est\u00e9tica aos apelos t\u00e9cnicos e sensacionalistas no cinema.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma an\u00e1lise elogiosa do alto grau de perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das imagens do cinema.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">um ponto de vista valorizador da presen\u00e7a da m\u00fasica erudita no cinema atual.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">um elogio ao cinema como mercadoria de entretenimento da ind\u00fastria cultural.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma cr\u00edtica ao car\u00e1ter culturalmente elitista das obras cinematogr\u00e1ficas atuais.</span></div> "}], "discipline": "Hist\u00f3ria"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 58, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> O alvo dos ataques extremistas \u00e9 o Iluminismo. E a melhor defesa \u00e9 o pr\u00f3prio Iluminismo. \u201cPor mais que seus valores estejam sendo atacados por elementos como os fundamentalistas americanos e o islamismo radical, isto \u00e9, pela religi\u00e3o organizada, o Iluminismo continua sendo a for\u00e7a intelectual e cultural dominante no Ocidente. O Iluminismo continua oferecendo uma arma contra o fanatismo\u201d. Estas palavras do historiador brit\u00e2nico Anthony Pagden chegam em um momento em que algumas for\u00e7as insistem em dinamitar a heran\u00e7a do S\u00e9culo das Luzes. \u201cO Iluminismo \u00e9 um projeto importante e em incessante evolu\u00e7\u00e3o. Proporciona uma imagem de um mundo capaz tanto de alcan\u00e7ar certo grau de universalidade quanto de libertar-se das restri\u00e7\u00f5es do tipo de normas morais oferecidas pelas comunidades religiosas e suas an\u00e1logas ideologias laicas: o comunismo, o fascismo e, agora, inclusive, o comunitarismo\u201d, afirma Pagden.</span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> (Winston Manrique Sabogal. \u201c\u2018O Iluminismo continua oferecendo uma arma contra o fanatismo\u2019\u201d. www.unisinos.br. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">No texto, o Iluminismo \u00e9 entendido como</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">um impulso intelectual propagador de ideologias pol\u00edticas e religiosas contr\u00e1rias \u00e0 hegemonia do Ocidente.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">um movimento filos\u00f3fico e intelectual de valoriza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o, da liberdade e da autonomia, restrito ao s\u00e9culo XVIII.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma tend\u00eancia de pensamento legitimadora do dom\u00ednio colonialista e imperialista exercido pelas na\u00e7\u00f5es europeias.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">um projeto intelectual euroc\u00eantrico baseado em imagens de mundo dotadas de universalidade teol\u00f3gica.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">uma experi\u00eancia intelectual racional e emancipadora, de origem europeia, por\u00e9m pass\u00edvel de universaliza\u00e7\u00e3o.</span></div> "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 59, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> A genu\u00edna e pr\u00f3pria filosofia come\u00e7a no Ocidente. S\u00f3 no Ocidente se ergue a liberdade da autoconsci\u00eancia. No esplendor do Oriente desaparece o indiv\u00edduo; s\u00f3 no Ocidente a luz se torna a l\u00e2mpada do pensamento que se ilumina a si pr\u00f3pria, criando por si o seu mundo. Que um povo se reconhe\u00e7a livre, eis o que constitui o seu ser, o princ\u00edpio de toda a sua vida moral e civil. Temos a no\u00e7\u00e3o do nosso ser essencial no sentido de que a liberdade pessoal \u00e9 a sua condi\u00e7\u00e3o fundamental, e de que n\u00f3s, por conseguinte, n\u00e3o podemos ser escravos. O estar \u00e0s ordens de outro n\u00e3o constitui o nosso ser essencial, mas sim o n\u00e3o ser escravo. Assim, no Ocidente, estamos no terreno da verdadeira e pr\u00f3pria filosofia. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Hegel. <i>Est\u00e9tica,</i> 2000. Adaptado.)</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> De acordo com o texto de Hegel, a filosofia</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">visa ao estabelecimento de consci\u00eancias servis e representa\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e9 compat\u00edvel com regimes pol\u00edticos baseados na censura e na opress\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">valoriza as paix\u00f5es e os sentimentos em detrimento da racionalidade.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e9 insepar\u00e1vel da realiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de potenciais de raz\u00e3o e de liberdade.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">fundamenta-se na inexist\u00eancia de padr\u00f5es universais de julgamento.</span></div> "}], "discipline": "Filosofia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 60, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Nossa felicidade depende daquilo que <span style=\"font-style: italic;\">somos</span>, de nossa individualidade; enquanto, na maior parte das vezes, levamos em conta apenas a nossa sorte, apenas aquilo que <span style=\"font-style: italic;\">temos</span> ou <span style=\"font-style: italic;\">representamos</span>. Pois, o que algu\u00e9m \u00e9 para si mesmo, o que o acompanha na solid\u00e3o e ningu\u00e9m lhe pode dar ou retirar, \u00e9 manifestamente mais essencial para ele do que tudo quanto puder possuir ou ser aos olhos dos outros. Um homem espiritualmente rico, na mais absoluta solid\u00e3o, consegue se divertir primorosamente com seus pr\u00f3prios pensamentos e fantasias, enquanto um obtuso, por mais que mude continuamente de sociedades, espet\u00e1culos, passeios e festas, n\u00e3o consegue afugentar o t\u00e9dio que o martiriza. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(Schopenhauer. <i>Aforismos sobre a sabedoria de vida</i>, 2015. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Com base no texto, \u00e9 correto afirmar que a \u00e9tica de Schopenhauer</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">corrobora os padr\u00f5es hegem\u00f4nicos de comportamento da sociedade de consumo atual.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">valoriza o aprimoramento formativo do esp\u00edrito como campo mais relevante da vida humana.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">valoriza preferencialmente a simplicidade e a humildade, em vez do cultivo de qualidades intelectuais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">prioriza a condi\u00e7\u00e3o social e a riqueza material como as determina\u00e7\u00f5es mais relevantes da vida humana.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">realiza um elogio \u00e0 f\u00e9 religiosa e \u00e0 espiritualidade em detrimento da atra\u00e7\u00e3o pelos bens materiais.</span></div> "}], "discipline": "Sociologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 61, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O quadro apresenta alguns dos sinais cl\u00ednicos que ajudam a distinguir os casos de dengue, de zika e de chikungunya.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img26.png\" style=\"width: 357.016px; height: 657.912px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">As diferen\u00e7as no quadro cl\u00ednico de cada uma dessas doen\u00e7as devem-se<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0s caracter\u00edsticas dos diferentes vetores dos agentes causadores da dengue, da zika e da chikungunya.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0s caracter\u00edsticas e estrat\u00e9gias infecciosas dos diferentes agentes causadores da dengue, da zika e da chikungunya.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0s caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas das diferentes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas onde ocorrem a dengue, a zika e a chikungunya.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">aos diferentes modos de transmiss\u00e3o dos agentes causadores da dengue, da zika e da chikungunya.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">\u00e0s diferen\u00e7as na resposta imunol\u00f3gica dos infectados em resposta ao mesmo agente causador da dengue, da zika e da chikungunya.</span></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 62, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em uma mat\u00e9ria sobre o papel das plantas na redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica dos gases do efeito estufa, consta a seguinte informa\u00e7\u00e3o: </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O vegetal \u201carranca\u201d o carbono, que \u00e9 o C do CO<sub>2</sub> , para usar de mat\u00e9ria-prima para o seu tronco, e devolve para a atmosfera o O<sub>2</sub> , ou seja, oxig\u00eanio. </span></div><div style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: 14px;\">(<i>Superinteressante</i>, maio de 2016. Adaptado.) </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tal informa\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">respira\u00e7\u00e3o celular e est\u00e1 correta, uma vez que, nas mitoc\u00f4ndrias, o carbono do CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u00e9 disponibilizado para a s\u00edntese de tecidos vegetais e o O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u00e9 devolvido para a atmosfera.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "fotoss\u00edntese e est\u00e1 correta, uma vez que, atrav\u00e9s desse processo, a planta utiliza o carbono na s\u00edntese de seus tecidos, devolvendo para a atmosfera o oxig\u00eanio do CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> . "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">fotoss\u00edntese e est\u00e1 incorreta, uma vez que o carbono do CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> \u00e9 utilizado na s\u00edntese de carboidratos que ser\u00e3o consumidos na respira\u00e7\u00e3o celular, mas n\u00e3o como mat\u00e9ria-prima do tronco.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">fotoss\u00edntese e est\u00e1 incorreta, uma vez que o oxig\u00eanio liberado para atmosfera prov\u00e9m da rea\u00e7\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e n\u00e3o do CO<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> que a planta capta da atmosfera.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">respira\u00e7\u00e3o celular e est\u00e1 incorreta, uma vez que o O<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> liberado para atmosfera tem origem na quebra de carboidratos na glic\u00f3lise, da qual tamb\u00e9m resulta o carbono que ir\u00e1 compor os tecidos vegetais.</span></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 63, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As chamadas Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis (DSTs) tamb\u00e9m s\u00e3o transmitidas por outras vias, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o sexual. O quadro apresenta algumas DSTs.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img27.png\" style=\"width: 363px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Suponha que J\u00falio adquiriu uma DST atrav\u00e9s de transfus\u00e3o sangu\u00ednea, que Paulo adquiriu uma DST ainda no ventre materno e que Adriano teve uma DST que s\u00f3 se adquire por rela\u00e7\u00e3o sexual. </div><div style=\"text-align: justify;\">As DSTs de J\u00falio, Paulo e Adriano podem ser, respectivamente,<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "cancro mole, aids e condiloma acuminado "}, {"is_correct": false, "answer_text": "condiloma acuminado, gonorreia e s\u00edfilis "}, {"is_correct": true, "answer_text": "aids, s\u00edfilis e cancro mole. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "gonorreia, condiloma acuminado e aids. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00edfilis, cancro mole e gonorreia. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 64, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em cada um dos gr\u00e1ficos A e B, h\u00e1 tr\u00eas curvas, por\u00e9m apenas uma delas, em cada gr\u00e1fico, representa corretamente o fen\u00f4meno estudado.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img28.png\" style=\"width: 254px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">No gr\u00e1fico A, o fen\u00f4meno estudado \u00e9 a atividade dos lisossomos na regress\u00e3o da cauda de girinos na metamorfose. No gr\u00e1fico B, o fen\u00f4meno estudado \u00e9 a atividade dos peroxissomos na convers\u00e3o dos lip\u00eddios em a\u00e7\u00facares que ser\u00e3o consumidos durante a germina\u00e7\u00e3o das sementes. </div><div style=\"text-align: justify;\">A curva que representa corretamente o fen\u00f4meno descrito pelo gr\u00e1fico A e a curva que representa corretamente o fen\u00f4meno descrito pelo gr\u00e1fico B s\u00e3o, respectivamente,<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1 e 1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 e 3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 e 1. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 e 2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2 e 2. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 65, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma gimnosperma conhecida como cedrinho (<span style=\"font-style: italic;\">Cupressus lusitanica</span>) \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o de cerca-viva para quem deseja delimitar o espa\u00e7o de uma propriedade. Para isso, mudas dessa esp\u00e9cie s\u00e3o plantadas a intervalos regulares. Podas peri\u00f3dicas garantem que o espa\u00e7o entre as mudas seja preenchido, resultando em uma cerca como a ilustrada na imagem.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img29.png\" style=\"width: 359px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Para se obter uma cerca-viva de altura controlada, que crie uma barreira f\u00edsica e visual, deve-se<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">estimular a produ\u00e7\u00e3o de auxinas pelas gemas laterais das plantas, podando periodicamente a gema apical.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">estimular a produ\u00e7\u00e3o de auxinas pela gema apical das plantas, podando periodicamente as gemas laterais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">inibir a produ\u00e7\u00e3o de auxinas pela gema apical e pelas gemas laterais das plantas, podando periodicamente as gemas laterais e a gema apical.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">inibir a produ\u00e7\u00e3o de auxinas pela gema apical das plantas, podando periodicamente as gemas laterais.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">inibir a produ\u00e7\u00e3o de auxinas pelas gemas laterais das plantas, podando periodicamente a gema apical.</span></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 66, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A enxertia consiste em implantar parte de uma planta viva em outra planta de igual ou diferente esp\u00e9cie. A planta introduzida (enxerto) produz folhas, flores e frutos, enquanto a planta receptora (porta-enxerto) capta \u00e1gua e nutrientes do solo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A figura esquematiza uma das t\u00e9cnicas indicadas para a enxertia entre esp\u00e9cies de hortali\u00e7as, tais como pepino, ab\u00f3bora, mel\u00e3o e melancia.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img30.png\" style=\"width: 365px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Suponha que um enxerto de pepino (<span style=\"font-style: italic;\">Cucumis sativus</span>) tenha sido introduzido em um porta-enxerto de ab\u00f3bora (<span style=\"font-style: italic;\">Cucurbita moschata</span>). </div><div style=\"text-align: justify;\">Os frutos produzidos por essa enxertia ser\u00e3o<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">pepinos cujas sementes dar\u00e3o origem a exemplares de <span style=\"font-style: italic;\">Cucurbita moschata.</span></span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">h\u00edbridos est\u00e9reis com caracter\u00edsticas de<span style=\"font-style: italic;\"> Cucumis sativus </span>e de<span style=\"font-style: italic;\"> Cucurbita moschata.</span></span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ab\u00f3boras cujas sementes dar\u00e3o origem a exemplares de <span style=\"font-style: italic;\">Cucumis sativus.</span></span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ab\u00f3boras cujas sementes dar\u00e3o origem a exemplares de <span style=\"font-style: italic;\">Cucurbita moschata.</span></span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">pepinos cujas sementes dar\u00e3o origem a exemplares de <span style=\"font-style: italic;\">Cucumis sativus.</span></span></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 67, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma professora de Biologia explicava a seus alunos que o daltonismo para a cor verde \u00e9 determinado por um gene recessivo ligado ao sexo. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Paulo e Lu\u00edsa, um casal de g\u00eameos que estudava na mesma sala, disseram que eram dalt\u00f4nicos para a cor verde. A professora perguntou se outras pessoas da fam\u00edlia tamb\u00e9m eram dalt\u00f4nicas e os g\u00eameos responderam que outras duas pessoas tinham o mesmo tipo de daltonismo. Para descobrir quais eram essas pessoas, a professora fez mais algumas perguntas aos g\u00eameos e descobriu que eles n\u00e3o tinham outros irm\u00e3os, que seus pais eram filhos \u00fanicos e que seus av\u00f3s ainda eram vivos. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">As outras duas pessoas dalt\u00f4nicas da fam\u00edlia eram</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "o pai e o av\u00f4 materno dos g\u00eameos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e3e e a av\u00f3 materna dos g\u00eameos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "a m\u00e3e e a av\u00f3 paterna dos g\u00eameos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o pai e a m\u00e3e dos g\u00eameos. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "o av\u00f4 materno e a av\u00f3 paterna dos g\u00eameos. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 68, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na figura est\u00e3o representados exemplares de peixes, de aves e de mam\u00edferos.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img31.png\" style=\"width: 362px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">As semelhan\u00e7as de formato dos corpos e dos membros locomotores nos animais representados decorrem<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da muta\u00e7\u00e3o que ocorre nos indiv\u00edduos em resposta \u00e0s exig\u00eancias adaptativas de ambientes com diferentes caracter\u00edsticas, o que leva \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o adaptativa.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da a\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o natural atuando sobre indiv\u00edduos em ambientes com diferentes caracter\u00edsticas, o que leva \u00e0 converg\u00eancia adaptativa.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da a\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o natural atuando sobre indiv\u00edduos em ambientes com as mesmas caracter\u00edsticas, o que leva \u00e0 converg\u00eancia adaptativa.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da muta\u00e7\u00e3o que ocorre casualmente em indiv\u00edduos que vivem em ambientes com as mesmas caracter\u00edsticas, o que leva \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o adaptativa.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">da a\u00e7\u00e3o da deriva gen\u00e9tica, que permite a fixa\u00e7\u00e3o de diferentes fen\u00f3tipos em ambientes com diferentes caracter\u00edsticas, o que leva \u00e0 converg\u00eancia adaptativa.</span></div> "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Solu\u00e7\u00f5es: caracter\u00edsticas, tipos de concentra\u00e7\u00e3o, dilui\u00e7\u00e3o, mistura, titula\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00f5es coloidais.", "Solu\u00e7\u00f5es e Subst\u00e2ncias Inorg\u00e2nicas", "Sistemas Homog\u00eaneos: Solubilidade dos Sais, Hidr\u00f3lise dos Sais e Curvas de Titula\u00e7\u00e3o."], "count": 69, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Analise o quadro 1, que apresenta diferentes solu\u00e7\u00f5es aquosas com a mesma concentra\u00e7\u00e3o em mol/L e \u00e0 mesma temperatura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img32.png\" style=\"width: 312px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">O quadro 2 apresenta o resultado das misturas, de volumes iguais, de cada duas dessas solu\u00e7\u00f5es.</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img33.png\" style=\"width: 323px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, os precipitados formados, ppt 1 e ppt 2, s\u00e3o, respectivamente,<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "BaCrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> e NaNO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "BaCrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> e Ag<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> CrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Ba(NO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> )<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> e AgNO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "Na2 CrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> e Ag<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> CrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "NaNO<span style=\"vertical-align: sub;\">3</span> e Ag<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> CrO<span style=\"vertical-align: sub;\">4</span> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 70, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O esquema representa um calor\u00edmetro utilizado para a determina\u00e7\u00e3o do valor energ\u00e9tico dos alimentos.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img34.png\" style=\"width: 320px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A tabela nutricional de determinado tipo de azeite de oliva traz a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \u201cUma por\u00e7\u00e3o de 13 mL (1 colher de sopa) equivale a 108 kcal.\u201d </div><div style=\"text-align: justify;\">Considere que o calor espec\u00edfico da \u00e1gua seja 1 kcal \u00b7 kg<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131 </span>\u00b7 \u00baC<span style=\"vertical-align: super;\">\u20131</span> e que todo o calor liberado na combust\u00e3o do azeite seja transferido para a \u00e1gua. Ao serem queimados 2,6 mL desse azeite, em um calor\u00edmetro contendo 500 g de \u00e1gua inicialmente a 20,0 \u00baC e \u00e0 press\u00e3o constante, a temperatura da \u00e1gua lida no term\u00f4metro dever\u00e1 atingir a marca de<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "21,6 \u00baC. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "33,2 \u00baC. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,2 \u00baC. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "63,2 \u00baC. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "52,0 \u00baC. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Eletroqu\u00edmica: Oxirredu\u00e7\u00e3o, Potenciais Padr\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o, Pilha, Eletr\u00f3lise e Leis de Faraday."], "count": 71, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em um experimento, um estudante realizou, nas Condi\u00e7\u00f5es Ambiente de Temperatura e Press\u00e3o (CATP), a eletr\u00f3lise de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido sulf\u00farico, utilizando uma fonte de corrente el\u00e9trica cont\u00ednua de 0,200 A durante 965 s. Sabendo que a constante de Faraday \u00e9 96 500 C/mol e que o volume molar de g\u00e1s nas CATP \u00e9 25 000 mL/mol, o volume de H<span style=\"vertical-align: sub;\">2</span> (g) desprendido durante essa eletr\u00f3lise foi igual a</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "30,0 mL. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "45,0 mL. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10,0 mL. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "25,0 mL. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "50,0 mL. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 72, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809380\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img35.png\" style=\"width: 435.5px; height: 542.008px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O n\u00famero total de \u00e1tomos de hidrog\u00eanio presentes na estrutura do gluconato de c\u00e1lcio \u00e9</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "14. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "16. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "10. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "22 "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "Grandezas: massa, volume, mol, massa molar, constante de Avogadro e Estequiometria."], "count": 73, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809381\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img36.png\" style=\"width: 435.5px; height: 542.008px;\" class=\"resize-img\"></div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considere que a constante de Avogadro seja 6,0 \u00d7 10<sup>23</sup> mol<sup>\u20131</sup> e que uma pessoa receba uma dose de 10 mL de uma solu\u00e7\u00e3o injet\u00e1vel de gluconato de c\u00e1lcio a 10%. O n\u00famero total de \u00edons Ca<span style=\"vertical-align: super;\">2+</span> que entrar\u00e1 no organismo dessa pessoa ap\u00f3s ela receber essa dose ser\u00e1</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "7,1 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">22</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,0 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">23</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "5,5 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">25</span>. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,4 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">21</span>. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4,3 \u00d7 10<span style=\"vertical-align: super;\">24</span>. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Cadeias Carb\u00f4nicas: Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00f5es do \u00c1tomo do Carbono, Tipos de Liga\u00e7\u00e3o e Hibrida\u00e7\u00e3o. Tipos de Cadeias Carb\u00f4nicas e F\u00f3rmulas. S\u00e9ries: Hom\u00f3loga, Is\u00f3loga e Heter\u00f3loga.", "Principais Fun\u00e7\u00f5es Org\u00e2nicas: Hidrocarbonetos: Alcano, Alceno, Alcino, Alcadieno, Ciclos Alcano e Alceno, Arom\u00e1ticos. Haletos.", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "count": 74, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809382\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O estireno, mat\u00e9ria-prima indispens\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o do poliestireno, \u00e9 obtido industrialmente pela desidrogena\u00e7\u00e3o catal\u00edtica do etilbenzeno, que se d\u00e1 por meio do seguinte equil\u00edbrio qu\u00edmico:</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img37.png\" style=\"width: 449.5px; height: 88.4461px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O etilbenzeno e o estireno</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">s\u00e3o hidrocarbonetos arom\u00e1ticos.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">apresentam \u00e1tomos de carbono quatern\u00e1rio.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o is\u00f4meros funcionais. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "apresentam \u00e1tomos de carbono assim\u00e9trico. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "s\u00e3o is\u00f4meros de cadeia. "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": ["Sistemas Homog\u00eaneos: Constantes: Kc e Kp. Deslocamento do Equil\u00edbrio: Fatores.", "Transforma\u00e7\u00f5es Qu\u00edmicas e Energia", "Equil\u00edbrio Qu\u00edmico"], "count": 75, "question_statement": "<p id=\"texto-questao-809383\" class=\"texto_associado_questao\"></p><div style=\"text-align: justify;\">O estireno, mat\u00e9ria-prima indispens\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o do poliestireno, \u00e9 obtido industrialmente pela desidrogena\u00e7\u00e3o catal\u00edtica do etilbenzeno, que se d\u00e1 por meio do seguinte equil\u00edbrio qu\u00edmico:</div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img38.png\" style=\"width: 449.5px; height: 88.4461px;\" class=\"resize-img\"><br> </div><p></p> <div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Analisando-se a equa\u00e7\u00e3o de obten\u00e7\u00e3o do estireno e considerando o princ\u00edpio de Le Ch\u00e2telier, \u00e9 correto afirmar que</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a entalpia da rea\u00e7\u00e3o aumenta com o emprego do catalisador.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a entalpia da rea\u00e7\u00e3o diminui com o emprego do catalisador.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o aumento de temperatura favorece a forma\u00e7\u00e3o de estireno.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o aumento de press\u00e3o n\u00e3o interfere na forma\u00e7\u00e3o de estireno.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">o aumento de temperatura n\u00e3o interfere na forma\u00e7\u00e3o de estireno.</span></div> "}], "discipline": "Qu\u00edmica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 76, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Analise o quadro, que mostra seis classes de enzimas e os tipos de rea\u00e7\u00f5es que catalisam.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img39.png\" style=\"width: 365px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A enzima \u00e1lcool desidrogenase catalisa a transforma\u00e7\u00e3o de etanol em acetalde\u00eddo e a enzima sacarase catalisa a rea\u00e7\u00e3o de sacarose com \u00e1gua, produzindo glicose e frutose. Portanto, essas duas enzimas pertencem, respectivamente, \u00e0s classes<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "6 e 5. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1 e 3. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 e 5. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1 e 2. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3 e 6. "}], "discipline": "Biologia"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 77, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em um edif\u00edcio em constru\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o lan\u00e7a para Jos\u00e9 um objeto amarrado a uma corda inextens\u00edvel e de massa desprez\u00edvel, presa no ponto O da parede. O objeto \u00e9 lan\u00e7ado perpendicularmente \u00e0 parede e percorre, suspenso no ar, um arco de circunfer\u00eancia de di\u00e2metro igual a 15 m, contido em um plano horizontal e em movimento uniforme, conforme a figura. O ponto O est\u00e1 sobre a mesma reta vertical que passa pelo ponto C, ponto m\u00e9dio do segmento que une Jo\u00e3o a Jos\u00e9. O \u00e2ngulo \u03b8, formado entre a corda e o segmento de reta OC, \u00e9 constante. </span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img40.png\" style=\"width: 260px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Considerando sen\u03b8 = 0,6, cos\u03b8 = 0,8, g = 10 m/s2 e desprezando a resist\u00eancia do ar, a velocidade angular do objeto, em seu movimento de Jo\u00e3o a Jos\u00e9, \u00e9 igual a</span></div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "1,0 rad/s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 rad/s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,5 rad/s "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2,0 rad/s. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3,0 rad/s. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 78, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na linha de produ\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica, uma esteira rolante movimenta-se no sentido indicado na figura 1, e com velocidade constante, transportando caixas de um setor a outro. Para fazer uma inspe\u00e7\u00e3o, um funcion\u00e1rio det\u00e9m uma das caixas, mantendo-a parada diante de si por alguns segundos, mas ainda apoiada na esteira que continua rolando, conforme a figura 2.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img41.png\" style=\"width: 269px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">No intervalo de tempo em que a esteira continua rolando com velocidade constante e a caixa \u00e9 mantida parada em rela\u00e7\u00e3o ao funcion\u00e1rio (figura 2), a resultante das for\u00e7as aplicadas pela esteira sobre a caixa est\u00e1 corretamente representada na alternativa<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img42.png\" style=\"width: 53px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img43.png\" style=\"width: 35px;\"><br></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img44.png\" style=\"width: 53px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img45.png\" style=\"width: 87px;\"><br></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img46.png\" style=\"width: 80px;\"><br></p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 79, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um garoto arremessa uma bola com velocidade inicial inclinada de um \u00e2ngulo \u03b1 com a horizontal. A bola abandona a m\u00e3o do garoto com energia cin\u00e9tica E<sub>0</sub> e percorre uma trajet\u00f3ria parab\u00f3lica contida em um plano vertical, representada parcialmente na figura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img47.png\" style=\"width: 266px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Desprezando-se a resist\u00eancia do ar, a energia cin\u00e9tica da bola no ponto mais alto de sua trajet\u00f3ria \u00e9<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<p>E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> \u00b7 sen<span style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 14px;\">\u03b1</span></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> \u00b7 cos<span style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 14px;\">\u03b1</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<p>E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> . cos<span style=\"vertical-align: super;\">2</span><span style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 14px;\">\u03b1</span></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> \u00b7 sen<span style=\"vertical-align: super;\">2</span><span style=\"background-color: rgb(255, 255, 255); font-size: 14px;\">\u03b1</span></p> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>E<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> \u00b7 sen<span style=\"vertical-align: super;\">2 </span>\u03b1/2</p> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 80, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Dentro de uma piscina, um tubo retil\u00edneo luminescente, com 1 m de comprimento, pende, verticalmente, a partir do centro de uma boia circular opaca, de 20 cm de raio. A boia flutua, em equil\u00edbrio, na superf\u00edcie da \u00e1gua da piscina, como representa a figura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img48.png\" style=\"width: 276px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Sabendo que o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o absoluto do ar \u00e9 1,00 e que o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o absoluto da \u00e1gua da piscina \u00e9 1,25, a parte vis\u00edvel desse tubo, para as pessoas que estiverem fora da piscina, ter\u00e1 comprimento m\u00e1ximo igual a<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "45 cm. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "85 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "15 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "35 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "65 cm. "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 81, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Radares s\u00e3o emissores e receptores de ondas de r\u00e1dio e t\u00eam aplica\u00e7\u00f5es, por exemplo, na determina\u00e7\u00e3o de velocidades de ve\u00edculos nas ruas e rodovias. J\u00e1 os sonares s\u00e3o emissores e receptores de ondas sonoras, sendo utilizados no meio aqu\u00e1tico para determina\u00e7\u00e3o da profundidade dos oceanos, localiza\u00e7\u00e3o de cardumes, dentre outras aplica\u00e7\u00f5es.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> Comparando-se as ondas emitidas pelos radares e pelos sonares, temos que:</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as ondas emitidas pelos radares s\u00e3o mec\u00e2nicas e as ondas emitidas pelos sonares s\u00e3o eletromagn\u00e9ticas.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">ambas as ondas exigem um meio material para se propagarem e, quanto mais denso for esse meio, menores ser\u00e3o suas velocidades de propaga\u00e7\u00e3o.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as ondas de r\u00e1dio t\u00eam oscila\u00e7\u00f5es longitudinais e as ondas sonoras t\u00eam oscila\u00e7\u00f5es transversais.</span></div> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">as frequ\u00eancias de oscila\u00e7\u00e3o de ambas as ondas n\u00e3o dependem do meio em que se propagam.</span></div> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas dos radares pela atmosfera \u00e9 menor do que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas dos sonares pela \u00e1gua.</span></div> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 82, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tr\u00eas esferas puntiformes, eletrizadas com cargas el\u00e9tricas q<sub>1</sub> = q<sub>2</sub> = +Q e q<sub>3</sub> = \u20132Q, est\u00e3o fixas e dispostas sobre uma circunfer\u00eancia de raio r e centro C, em uma regi\u00e3o onde a constante eletrost\u00e1tica \u00e9 igual a k<sub>0</sub> , conforme representado na figura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img49.png\" style=\"width: 186px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Considere V<sub>C</sub> o potencial eletrost\u00e1tico e E<sub>C</sub> o m\u00f3dulo do campo el\u00e9trico no ponto C devido \u00e0s tr\u00eas cargas. Os valores de V<sub>C</sub> e E<sub>C</sub> s\u00e3o, respectivamente,<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "zero e 4<span style=\"vertical-align: super;\">.</span> k<sub>0</sub><span style=\"vertical-align: sub;\"> </span><span style=\"vertical-align: super;\">.</span> Q/r<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4 \u00b7k<span style=\"vertical-align: sub;\">0</span> \u00b7Q/r e k<sub>0</sub> <span style=\"vertical-align: super;\">.</span> Q/r<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "zero e zero "}, {"is_correct": false, "answer_text": "<p>2 \u00b7k<sub>0</sub>\u00b7Q/r e 2<span style=\"vertical-align: super;\">.</span>k<span style='color: rgb(51, 51, 51); font-family: \"Helvetica Neue\", Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-variant-ligatures: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: 2; word-spacing: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px; background-color: rgb(255, 255, 255); text-decoration-style: initial; text-decoration-color: initial; display: inline !important; float: none;'><sub>0</sub></span><span style=\"vertical-align: sub;\"></span> <span style=\"vertical-align: super;\">.</span>Q/r<span style=\"vertical-align: super;\">2</span></p> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "zero e 2 . k<sub>0</sub> . Q / r<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 83, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Um motor el\u00e9trico \u00e9 constru\u00eddo com uma espira retangular feita com um fio de cobre esmaltado semirraspado em uma extremidade e totalmente raspado na outra, apoiada em dois mancais soldados aos polos A e B de uma pilha. Presa a essa espira, uma h\u00e9lice leve pode girar livremente no sentido hor\u00e1rio ou anti-hor\u00e1rio. Um \u00edm\u00e3 \u00e9 fixo \u00e0 pilha com um de seus polos magn\u00e9ticos (X) voltado para cima, criando o campo magn\u00e9tico respons\u00e1vel pela for\u00e7a magn\u00e9tica que atua sobre a espira, conforme ilustrado na figura.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img50.amazonaws.com/images/provas/54211/imagem4.png\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Se A for um polo __________________ , B um polo ____________ e X um polo ________________ , dado um impulso inicial na espira, ela mant\u00e9m-se girando no sentido ______________ .</span><br></div><div style=\"text-align: justify;\">Assinale a alternativa que completa, correta e respectivamente, as lacunas do texto.<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "negativo \u2013 positivo \u2013 sul \u2013 hor\u00e1rio "}, {"is_correct": false, "answer_text": "negativo \u2013 positivo \u2013 norte \u2013 anti-hor\u00e1rio "}, {"is_correct": false, "answer_text": "positivo \u2013 negativo \u2013 sul \u2013 anti-hor\u00e1rio "}, {"is_correct": false, "answer_text": "positivo \u2013 negativo \u2013 norte \u2013 hor\u00e1rio "}, {"is_correct": true, "answer_text": "negativo \u2013 positivo \u2013 norte \u2013 hor\u00e1rio "}], "discipline": "F\u00edsica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 84, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O hex\u00e1gono marcado na malha quadriculada sobre a fotografia representa o contorno do c\u00e2mpus da Unesp de Rio Claro, que \u00e9 aproximadamente plano.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img51.png\" style=\"width: 363px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A \u00e1rea aproximada desse c\u00e2mpus, em km<span style=\"vertical-align: super;\">2</span> , \u00e9 um n\u00famero pertencente ao intervalo<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "[0,8 ; 1,3[ "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[1,8 ; 2,3[ "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[2,3 ; 2,8[ "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[1,3 ; 1,8[ "}, {"is_correct": false, "answer_text": "[0,3 ; 0,8[ "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 85, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Tr\u00eas cubos laranjas id\u00eanticos e tr\u00eas cubos azuis id\u00eanticos est\u00e3o equilibrados em duas balan\u00e7as de pratos, tamb\u00e9m id\u00eanticas, conforme indicam as figuras.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img52.png\" style=\"width: 369px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A massa de um cubo laranja supera a de um cubo azul em exato<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "1,3 kg. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,5 kg. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,2 kg. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "1,4 kg. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "1,6 kg. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 86, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Uma companhia de engenharia de tr\u00e2nsito divulga o \u00edndice de lentid\u00e3o das ruas por ela monitoradas de duas formas distintas, por\u00e9m equivalentes. Em uma delas, divulga-se a quantidade de quil\u00f4metros congestionados e, na outra, a porcentagem de quil\u00f4metros congestionados em rela\u00e7\u00e3o ao total de quil\u00f4metros monitorados.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">O \u00edndice de lentid\u00e3o divulgado por essa companhia no dia 10 de mar\u00e7o foi de 25% e, no mesmo dia e hor\u00e1rio de abril, foi de 200 km. Sabe-se que o total de quil\u00f4metros monitorados pela companhia aumentou em 10% de mar\u00e7o para abril, e que os dois dados divulgados, coincidentemente, representavam uma mesma quantidade de quil\u00f4metros congestionados na cidade. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o \u00edndice de congestionamento divulgado no dia 10 de abril foi de, aproximadamente,</span></div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "25%. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "23%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "27%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "29%. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "20%. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 87, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">A figura indica o empilhamento de tr\u00eas cadeiras id\u00eanticas e perfeitamente encaixadas umas nas outras, sendo h a altura da pilha em rela\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img53.png\" style=\"width: 249px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">A altura, em rela\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o, de uma pilha de n cadeiras perfeitamente encaixadas umas nas outras, ser\u00e1 igual a 1,4 m se n for igual a<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "14. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "17. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "13. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "15. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "18. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 88, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"> <span style=\"font-size: 14px;\">No universo dos n\u00fameros reais, a equa\u00e7\u00e3o</span><img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img54.png\" style=\"width: 215px;\"> \u00e9 satisfeita por apenas</div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "tr\u00eas n\u00fameros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "dois n\u00fameros. "}, {"is_correct": true, "answer_text": "um n\u00famero. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "quatro n\u00fameros. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "cinco n\u00fameros. "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 89, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Na figura, o losango FGCE possui dois lados sobrepostos aos do losango ABCD e sua \u00e1rea \u00e9 igual \u00e0 \u00e1rea indicada em verde.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img55.png\" style=\"width: 261px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Se o lado do losango ABCD mede 6 cm, o lado do losango FGCE mede<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": false, "answer_text": "2\u221a5 cm. "}, {"is_correct": false, "answer_text": "2<span style=\"font-size: 14px;\">\u221a6cm.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "4<span style=\"font-size: 14px;\">\u221a2cm.</span> "}, {"is_correct": false, "answer_text": "3<span style=\"font-size: 14px;\">\u221a3cm.</span> "}, {"is_correct": true, "answer_text": "3<span style=\"font-size: 14px;\">\u221a2cm.</span> "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}, {"source": "UNESP", "year": "2016", "education_level": "Ensino M\u00e9dio", "tags": [], "count": 90, "question_statement": "<div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\">Em um jogo de tabuleiro, o jogador desloca seu pe\u00e3o nas casas por meio dos pontos obtidos no lan\u00e7amento de um par de dados convencionais e n\u00e3o viciados. Se o jogador obt\u00e9m n\u00fameros diferentes nos dados, ele avan\u00e7a um total de casas igual \u00e0 soma dos pontos obtidos nos dados, encerrando-se a jogada. Por outro lado, se o jogador obt\u00e9m n\u00fameros iguais nos dados, ele lan\u00e7a novamente o par de dados e avan\u00e7a seu pe\u00e3o pela soma dos pontos obtidos nos dois lan\u00e7amentos, encerrando-se a jogada.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 14px;\"> A figura a seguir indica a posi\u00e7\u00e3o do pe\u00e3o no tabuleiro desse jogo antes do in\u00edcio de uma jogada.</span></div><div style=\"text-align: justify;\"> <img src=\"https://s3-us-west-2.amazonaws.com/tecsaladeaula/masteraula/images/vunesp2017-1s/img56.png\" style=\"width: 347px;\"><span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div><div style=\"text-align: justify;\">Iniciada a jogada, a probabilidade de que o pe\u00e3o encerre a jogada na casa indicada na figura com a bomba \u00e9 igual a<span style=\"font-size: 14px;\"><br></span> </div> ", "answers": [{"is_correct": true, "answer_text": "37/324 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "49/432 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "23/144 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "23/135 "}, {"is_correct": false, "answer_text": "23/216 "}], "discipline": "Matem\u00e1tica"}]